->estabilitzar

■estabilitzar

[de estable^2]

v 1 tr Fer o mantenir estable.

2 pron A la fi, sembla que el temps s’estabilitza.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estabilitzar

GERUNDI: estabilitzant

PARTICIPI: estabilitzat, estabilitzada, estabilitzats, estabilitzades

INDICATIU PRESENT: estabilitzo, estabilitzes, estabilitza, estabilitzem, estabilitzeu, estabilitzen

INDICATIU IMPERFET: estabilitzava, estabilitzaves, estabilitzava, estabilitzàvem, estabilitzàveu, estabilitzaven

INDICATIU PASSAT: estabilitzí, estabilitzares, estabilitzà, estabilitzàrem, estabilitzàreu, estabilitzaren

INDICATIU FUTUR: estabilitzaré, estabilitzaràs, estabilitzarà, estabilitzarem, estabilitzareu, estabilitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: estabilitzaria, estabilitzaries, estabilitzaria, estabilitzaríem, estabilitzaríeu, estabilitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: estabilitzi, estabilitzis, estabilitzi, estabilitzem, estabilitzeu, estabilitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: estabilitzés, estabilitzessis, estabilitzés, estabilitzéssim, estabilitzéssiu, estabilitzessin

IMPERATIU: estabilitza, estabilitzi, estabilitzem, estabilitzeu, estabilitzin

->establa

■establa

Hom.: astable i estable

[del ll. stabŭla, pl. del n. stabŭlum ‘lloc d’estatge, sobretot dels animals’, tot i que també s’hauria pogut originar el femení a partir del masculí (v. estable^1) per confusió de la vocal neutra final en el parlar oriental]

f estable^1.

->establada

■establada

[de estable^1]

f RAM 1 Conjunt dels caps de bestiar allotjats en un estable.

2 esp Fems de l’estable.

->establar

■establar

[de estable^1]

v tr RAM Posar el bestiar a l’estable.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: establar

GERUNDI: establant

PARTICIPI: establat, establada, establats, establades

INDICATIU PRESENT: establo, estables, establa, establem, estableu, establen

INDICATIU IMPERFET: establava, establaves, establava, establàvem, establàveu, establaven

INDICATIU PASSAT: establí, establares, establà, establàrem, establàreu, establaren

INDICATIU FUTUR: establaré, establaràs, establarà, establarem, establareu, establaran

INDICATIU CONDICIONAL: establaria, establaries, establaria, establaríem, establaríeu, establarien

SUBJUNTIU PRESENT: establi, establis, establi, establem, estableu, establin

SUBJUNTIU IMPERFET: establés, establessis, establés, establéssim, establéssiu, establessin

IMPERATIU: establa, establi, establem, estableu, establin

->estable^1

■estable^1

Hom.: astable i establa

[del ll. stabŭlum ‘lloc d’estatge, sobretot dels animals’ (v. establa); 1a FONT: s. XIII]

m 1 RAM Lloc cobert totalment o parcialment on hom allotja el bestiar.

2 p ext i desp Lloc molt brut.

->estable^2

■estable^2

Hom.: astable i establa

[del ll. stabĭlis, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

adj 1 Fermament establert, que no es mou o canvia de lloc, de posició, d’estat. Una posició estable. Equilibri estable. Un govern estable.

2 QUÍM Dit del compost que no es descompon fàcilment.

->establement

■establement

[de estable^2]

adv D’una manera estable.

->establer

■establer -a

[de estable^1]

m i f Persona que té cura d’un estable.

->establia

■establia

Part. sil.: es_ta_bli_a

[de estable^1; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f estable^1.

->establida

■establida

[de establir; 1a FONT: 1460, Roig]

f TÀCT Lloc ocupat per un cos de tropes per a una operació militar.

->establiment

■establiment

[de establir]

m 1 1 Acció d’establir o establir-se. L’establiment d’una fàbrica, d’una sucursal. L’establiment d’una regla;

2 l’efecte.

2 Casa o local on hom exerceix una activitat comercial, d’ensenyament, industrial, sanitària, etc. Un establiment comercial. Un establiment de banys.

3 1 DR Concessió d’un immoble en emfiteusi en la qual el senyor o estabilient es desprèn del domini útil, que cedeix a l’emfiteuta, i es reserva el domini directe.

2 DR Escriptura on hom consigna un contracte emfitèutic. Havia rebut el nom de carta precària.

3 HIST DR Cessió quasi emfitèutica d’una batllia, una notaria o una escrivania, un forn, una taverna, una farga, un molí o altre dret de destret atorgada pel rei o per un baró, o bé imposició mitjançant cens i a vegades també amb pagament d’entrada.

4 establiment a primers ceps DR CAT i HIST Rabassa morta.

5 establiment mercantil DR MERC Conjunt de béns organitzats per l’empresari, susceptible de servir per a l’explotació d’una empresa.

->establir

■establir

[del ll. stabilīre ‘mantenir sòlidament, afermar’; 1a FONT: c. 1081]

[p p establert -a o establit -ida] v 1 tr 1 Fundar o crear d’una manera permanent, ferma. Déu establí l’ordre natural del món.

2 Instal·lar (una estructura destinada a una activitat) en un lloc. Establiran el centre de producció de l’empresa en el nou polígon. Els expedicionaris establiren el campament base a prop de la glacera.

3 Decretar, ordenar, per virtut d’autoritat o d’acord ferm. Sobre això, què estableix la llei? Les normes que ha establert l’autoritat competent.

4 Posar-se d’acord (en alguna cosa). A la reunió vam establir els principals eixos d’actuació.

2 pron 1 Fixar la residència en un lloc. Tota la família s’ha establert a Llofriu.

2 esp Posar una casa de comerç, un negoci, etc., en un lloc. Un fabricant de barrets que s’establí a Mataró.

3 tr DR 1 Cedir un bé immoble en emfiteusi.

2 A Mallorca, parcel·lar una terra i vendre’n les parcel·les, generalment a terminis.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: establir

GERUNDI: establint

PARTICIPI: establert, establerta, establerts, establertes

PARTICIPI (alternatiu): establit, establida, establits, establides

INDICATIU PRESENT: estableixo, estableixes, estableix, establim, establiu, estableixen

INDICATIU IMPERFET: establia, establies, establia, establíem, establíeu, establien

INDICATIU PASSAT: establí, establires, establí, establírem, establíreu, establiren

INDICATIU FUTUR: establiré, establiràs, establirà, establirem, establireu, establiran

INDICATIU CONDICIONAL: establiria, establiries, establiria, establiríem, establiríeu, establirien

SUBJUNTIU PRESENT: estableixi, estableixis, estableixi, establim, establiu, estableixin

SUBJUNTIU IMPERFET: establís, establissis, establís, establíssim, establíssiu, establissin

IMPERATIU: estableix, estableixi, establim, establiu, estableixin

->establishment

establishment* [əstábliʃmən]

[de l’angl. establishment, íd., de l’ant. fr. establissement (s. XVII) ‘posició, situació’]

m POLÍT Conjunt de les forces que controlen i dominen el poder.

->estaborniment

■estaborniment

[de estabornir]

m 1 Acció d’estabornir;

2 l’efecte.

->estabornir

■estabornir

[de l’oc. ant. estobezir, estabozir, d’un ll. vg. *stŭpĭdīre, íd., der. del ll. stŭpĭdus ‘estupefacte’, encreuat amb atordir, estordir i estamordir; 1a FONT: c. 1330, Muntaner]

v tr Fer perdre els sentits un cop violent, una forta batzegada, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estabornir

GERUNDI: estabornint

PARTICIPI: estabornit, estabornida, estabornits, estabornides

INDICATIU PRESENT: estaborneixo, estaborneixes, estaborneix, estabornim, estaborniu, estaborneixen

INDICATIU IMPERFET: estabornia, estabornies, estabornia, estaborníem, estaborníeu, estabornien

INDICATIU PASSAT: estaborní, estabornires, estaborní, estabornírem, estaborníreu, estaborniren

INDICATIU FUTUR: estaborniré, estaborniràs, estabornirà, estabornirem, estabornireu, estaborniran

INDICATIU CONDICIONAL: estaborniria, estaborniries, estaborniria, estaborniríem, estaborniríeu, estabornirien

SUBJUNTIU PRESENT: estaborneixi, estaborneixis, estaborneixi, estabornim, estaborniu, estaborneixin

SUBJUNTIU IMPERFET: estabornís, estabornissis, estabornís, estaborníssim, estaborníssiu, estabornissin

IMPERATIU: estaborneix, estaborneixi, estabornim, estaborniu, estaborneixin

->estabulació

■estabulació

Part. sil.: es_ta_bu_la_ci_ó

[del ll. stabulatio, -ōnis, íd.]

f RAM 1 Acció d’estabular el bestiar;

2 l’efecte.

->estabular

■estabular

[del ll. stabulare, íd.]

v tr RAM Criar i mantenir el bestiar en estables.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estabular

GERUNDI: estabulant

PARTICIPI: estabulat, estabulada, estabulats, estabulades

INDICATIU PRESENT: estabulo, estabules, estabula, estabulem, estabuleu, estabulen

INDICATIU IMPERFET: estabulava, estabulaves, estabulava, estabulàvem, estabulàveu, estabulaven

INDICATIU PASSAT: estabulí, estabulares, estabulà, estabulàrem, estabulàreu, estabularen

INDICATIU FUTUR: estabularé, estabularàs, estabularà, estabularem, estabulareu, estabularan

INDICATIU CONDICIONAL: estabularia, estabularies, estabularia, estabularíem, estabularíeu, estabularien

SUBJUNTIU PRESENT: estabuli, estabulis, estabuli, estabulem, estabuleu, estabulin

SUBJUNTIU IMPERFET: estabulés, estabulessis, estabulés, estabuléssim, estabuléssiu, estabulessin

IMPERATIU: estabula, estabuli, estabulem, estabuleu, estabulin

->estabulari

■estabulari

[de estabular]

m ZOOT Instal·lació especial on hom cria animals —generalment mamífers— per a recerca en laboratoris biològics.

->estaca

■estaca

[probablement d’un germ. gòt. *stakka, íd.; 1a FONT: s. XIII]

f 1 1 Pal amb punta en un extrem per a clavar-lo a terra, en una paret, etc.

2 Pal que hom pot manejar a tall de bastó.

3 AGR Tros de tronc o branca separat de la planta mare que es planta a terra perquè tregui arrels i esdevingui un arbre o un arbust.

2 ant DR Dret d’ancoratge.

->estacada

■estacada

[de estaca; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f 1 Cop d’estaca.

2 1 CONSTR Conjunt d’estaques de fusta, de formigó, etc., que, clavades en un terreny poc consistent, n’augmenten la compacitat, o bé, fent-les penetrar a més profunditat, permeten de fer descansar els fonaments sobre llurs testes.

2 CONSTR Barrera feta amb estaques per protegir una riba dels embats de l’aigua.

3 deixar a l’estacada fig Abandonar algú en un perill, una dificultat, etc.

3 HERÀLD Figura representada per tres pals reunits mitjançant un travesser.

->estacament

■estacament

[de estacar; 1a FONT: 1169]

m HIST DR 1 En el dret feudal, acció de garantir el compliment d’un compromís.

2 Dret feudal a percebre la garantia de l’estacament.

->estacar

■estacar

[de estaca]

v tr 1 Fermar un animal en una estaca clavada en terra, en una paret, etc.

2 HIST DR En el dret feudal, garantir quelcom mitjançant penyora o fiança que n’asseguri el compliment.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estacar

GERUNDI: estacant

PARTICIPI: estacat, estacada, estacats, estacades

INDICATIU PRESENT: estaco, estaques, estaca, estaquem, estaqueu, estaquen

INDICATIU IMPERFET: estacava, estacaves, estacava, estacàvem, estacàveu, estacaven

INDICATIU PASSAT: estaquí, estacares, estacà, estacàrem, estacàreu, estacaren

INDICATIU FUTUR: estacaré, estacaràs, estacarà, estacarem, estacareu, estacaran

INDICATIU CONDICIONAL: estacaria, estacaries, estacaria, estacaríem, estacaríeu, estacarien

SUBJUNTIU PRESENT: estaqui, estaquis, estaqui, estaquem, estaqueu, estaquin

SUBJUNTIU IMPERFET: estaqués, estaquessis, estaqués, estaquéssim, estaquéssiu, estaquessin

IMPERATIU: estaca, estaqui, estaquem, estaqueu, estaquin

->estaca-rossí

■estaca-rossí

m BOT Planta herbàcia perenne, de la família de les papilionàcies (Hedysarum humile), pelosa, de fulles imparipinnades i raïms oblongs de flors purpúries.

->estació

■estació

Part. sil.: es_ta_ci_ó

[del ll. statio, -ōnis ‘posició permanent; lloc d’estada’, der. de stare ‘estar’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Acció de deturar-se per un cert temps algú o un vehicle en un dels indrets situats en el camí que recorre. El carreter sempre feia estació als mateixos hostals.

2 1 Indret on algú o un vehicle es detura per un cert temps en el camí que recorre.

2 esp FERROC Indret on es deturen habitualment els trens per admetre, deixar, transbordar o reexpedir passatgers i mercaderies, amb edificis annexos, on hi ha les oficines i altres dependències. Estació de rodalia, de bifurcació o d’entroncament, de pas, de cap de línia o de terme. Estació de mercaderies, de classificació.

3 p anal Edifici on tenen les cotxeres, oficines, etc., les companyies de tramvies, òmnibus, etc.

4 p anal Oficina on s’expedeixen i es reben despatxos telegràfics, telefònics.

5 estació de servei AUT Indret situat a la vora de la carretera i dotat d’instal·lacions per a facilitar l’aprovisionament de carburant i serveis de manutenció als automobilistes.

6 estació marítima MAR Conjunt d’edificis i instal·lacions portuàries destinades a la càrrega i descàrrega de mercaderies i al servei dels passatgers.

3 1 Lloc d’estada per a un fi determinat.

2 GEOD i TOPOG Punt del terreny on es col·loca el qui fa mesures topogràfiques o geodèsiques.

3 estació termal Balneari.

4 1 ESPORT Instal·lacions esportives, especialment per a la pràctica dels esports de neu.

2 estació de retransmissió TELECOM Instal·lació destinada a rebre una emissió de ràdio o de televisió, a amplificar-la i a retransmetre-la a fi d’estendre la zona d’audició o de visió d’una emissora.

3 estació de treball INFORM Ordinador que permet realitzar tasques informàtiques específiques i dóna connexió a una xarxa.

4 estació emissora TELECOM Instal·lació destinada a produir emissions radiofòniques i televisives.

5 estació espacial ASTRON Giny espacial de concepció modular, situat en òrbita permanent, destinat a l’experimentació en condicions de baixa gravetat i durant períodes prolongats.

6 estació meteorològica METEOR Instal·lacions i instruments destinats a l’obtenció de mesures quantitatives dels fenòmens meteorològics.

7 estació orbital ASTRON Giny espacial col·locat en òrbita per tal d’ésser utilitzat com a hàbitat de successives tripulacions espacials.

8 estació transformadora ELECTROT Instal·lació fixa per a la conversió de tensió del corrent altern i la distribució d’aquest per al consum d’una ciutat, d’una factoria o d’una indústria.

5 Acció o manera de tenir-se sobre els peus. Estació vertical. Estació bípeda.

6 CATOL 1 Cadascuna de les parts en què hom divideix el viacrucis.

2 Cadascuna de les imatges i representacions de les estacions del viacrucis.

7 CATOL Visita que hom fa a les esglésies i als altars per pregar davant el santíssim sagrament, especialment les que hom feia el Dijous Sant.

8 LITÚRG Església estacional.

9 CRON 1 Cadascuna de les quatre divisions de l’any compresa entre un equinocci i un solstici.

2 Temporada. L’estació de pluges.

10 GEOBOT 1 Lloc on creix una determinada espècie vegetal.

2 Conjunt de factors que actuen sobre els vegetals en una localitat geogràfica determinada.

11 estació dels planetes ASTR Punt del camí aparent que els planetes recorren respecte als estels fixos, en el qual llur moviment sembla parar-se.

->estacional

■estacional

Part. sil.: es_ta_ci_o_nal

[de estació]

adj 1 Relatiu o pertanyent a una estació de l’any. Febres estacionals.

2 església estacional LITÚRG Lloc de culte on es reunien el clergat i el poble de Roma per participar en la missa celebrada pel papa.

->estacionalitat

■estacionalitat

Part. sil.: es_ta_ci_o_na_li_tat

[de estacional]

f 1 Propietat d’ésser estacional.

2 ESTAD i ECON Sèrie de valors que pren una variable temporal, que inclou les fluctuacions esdevingudes en un any o una part d’un any (estació, mes, setmana o dia).

->estacionament

■estacionament

Part. sil.: es_ta_ci_o_na_ment

[de estacionar]

m 1 Acció d’estacionar o estacionar-se;

2 l’efecte.

->estacionar

■estacionar

Part. sil.: es_ta_ci_o_nar

[de estació]

v 1 tr Assignar un punt de parada o un lloc d’estada.

2 1 tr Fer deturar per un cert temps en un lloc determinat. Estacionar un cotxe en un aparcament.

2 pron Ens hi hem estacionat mitja hora llarga.

3 pron Esdevenir estacionari.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estacionar

GERUNDI: estacionant

PARTICIPI: estacionat, estacionada, estacionats, estacionades

INDICATIU PRESENT: estaciono, estaciones, estaciona, estacionem, estacioneu, estacionen

INDICATIU IMPERFET: estacionava, estacionaves, estacionava, estacionàvem, estacionàveu, estacionaven

INDICATIU PASSAT: estacioní, estacionares, estacionà, estacionàrem, estacionàreu, estacionaren

INDICATIU FUTUR: estacionaré, estacionaràs, estacionarà, estacionarem, estacionareu, estacionaran

INDICATIU CONDICIONAL: estacionaria, estacionaries, estacionaria, estacionaríem, estacionaríeu, estacionarien

SUBJUNTIU PRESENT: estacioni, estacionis, estacioni, estacionem, estacioneu, estacionin

SUBJUNTIU IMPERFET: estacionés, estacionessis, estacionés, estacionéssim, estacionéssiu, estacionessin

IMPERATIU: estaciona, estacioni, estacionem, estacioneu, estacionin

->estacionari

■estacionari -ària

Part. sil.: es_ta_ci_o_na_ri

[de estacionar]

adj 1 1 Que no canvia d’estat o condició, que no millora ni empitjora. El malalt es troba en una fase estacionària. El temps es manté estacionari.

2 ASTR Dit del planeta aparentment parat en la seva òrbita pel fenomen de l’estació dels planetes.

2 estat estacionari ECON Caracterització tècnica d’un sistema econòmic que ha arribat al límit del seu procés de creixement.

->estacionarietat

estacionarietat

Part. sil.: es_ta_ci_o_na_ri_e_tat

f Propietat d’ésser estacionari.

->estada

■estada

[de estar; 1a FONT: s. XIII]

f 1 1 Acció d’estar, d’aturar-se en un indret; sojorn. Tota la setmana farem estada en un hotel. Va escriure la novel·la durant la seva estada a París.

2 Període d’aprenentatge d’una professió, especialment pràctic o d’especialització, sota el guiatge de tècnics especialistes i, generalment, en un lloc fora de la residència habitual. Una estada en una agència de publicitat de París.

3 ESPORT Període de preparació d’un esportista o un equip fora del lloc d’entrenament habitual abans del començament d’una temporada.

2 dial 1 A Menorca, estiueig, especialment el temps que els senyors passen a llurs possessions.

2 fer l’estada Estiuejar.

->estadal

■estadal

[probablement d’un ll. vg. *statuale, resultat d’un ll. de glosses ant. statarium ‘canelobre’, paral·lel del gr. td. statḗr, íd., alterat per influx de statua; 1a FONT: 1036]

m Candela prima i molt llarga que hom sol tenir enrotllada amb algunes voltes perquè ocupi poc lloc.

->estadant

■estadant -a

[de estar; 1a FONT: 1068]

m i f 1 ant Habitant, resident.

2 DR CIV Inquilí, llogater.

->estadi

■estadi

[del ll. stadium, i aquest, del gr. stádion, íd.; 1a FONT: 1575, DPou.]

m 1 1 HIST Mida de longitud grega equivalent a 200 m, aproximadament.

2 HIST A l’antiga Grècia, lloc públic de 125 passes geomètriques per a curses, jocs atlètics, etc.

3 p anal ESPORT Instal·lació esportiva de grans dimensions apta per a la pràctica de diversos esports.

2 1 Període que hom observa en un fenomen.

2 EMBRIOL Cadascun dels períodes que hom observa en el desenvolupament dels animals.

3 PAT Període d’una malaltia.

4 PSIC Període en el desenvolupament intel·lectual i afectiu de l’ésser humà.

->estàdia

■estàdia

Part. sil.: es_tà_di_a

[del gr. stádios, -a, -on ‘que s’aguanta’]

f TOPOG Mira graduada en centímetres utilitzada per a la mesura indirecta de la distància entre dos punts d’un terreny.

->estadígraf

estadígraf

[de estadí(stica) i -graf]

m ESTAD Gràfic que representa una sèrie estadística.

->estadimetria

■estadimetria

Part. sil.: es_ta_di_me_tri_a

[de estàdia i -metria]

f TOPOG Procediment indirecte per a la mesura de distàncies mitjançant l’ús d’estàdies i taquímetres.

->estadista

■estadista

[de estat; 1a FONT: 1803, DEst.]

m i f 1 Polític.

2 Persona versada en els afers de l’estat.

->estadístic

■estadístic -a

[del fr. statistique, íd., i aquest, probablement de l’it. statistico, íd., der. de stato, ll. status ‘posició, situació, estat’; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’estadística o a les estadístiques.

2 m i f Persona que s’ocupa de fer estudis o treballs estadístics.

3 m ESTAD Valor que hom calcula mitjançant les dades d’una mostra i que serveix per a estimar un paràmetre de la població mare.

4 f ESTAD Conjunt de dades i fets aplegats, classificats i computats.

->estadística

■estadística

f ESTAD 1 Ciència, mètode, tècniques, operació d’anàlisi matemàtica, que permeten d’estudiar numèricament amb el màxim de precisió els fenòmens col·lectius incompletament coneguts.

2 estadística econòmica i social Branca de l’estadística aplicada que utilitza els mètodes quantitatius en l’estudi numèric dels fenòmens col·lectius de caràcter econòmic i social.

->estadísticament

estadísticament

[de estadístic]

adv D’acord amb els principis de l’estadística.

->estafa

■estafa

[de estafar; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 f DR PEN Delicte contra la propietat que consisteix a causar un perjudici patrimonial a una persona en benefici propi mitjançant engany.

2 m i f Estafador.

->estafada

■estafada

[de estafar; 1a FONT: c. 1890]

f 1 Acció d’estafar;

2 l’efecte.

->estafador

■estafador -a

[de estafar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m i f DR PEN Persona que fa una estafa.

->estafar

■estafar

[del cast. estafar, íd., i aquest, de l’it. staffare ‘perdre l’estrep’, der. de staffa ‘estrep’, perquè l’estafat queda en fals com el genet que perd l’estrep; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr DR PEN Fer una estafa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estafar

GERUNDI: estafant

PARTICIPI: estafat, estafada, estafats, estafades

INDICATIU PRESENT: estafo, estafes, estafa, estafem, estafeu, estafen

INDICATIU IMPERFET: estafava, estafaves, estafava, estafàvem, estafàveu, estafaven

INDICATIU PASSAT: estafí, estafares, estafà, estafàrem, estafàreu, estafaren

INDICATIU FUTUR: estafaré, estafaràs, estafarà, estafarem, estafareu, estafaran

INDICATIU CONDICIONAL: estafaria, estafaries, estafaria, estafaríem, estafaríeu, estafarien

SUBJUNTIU PRESENT: estafi, estafis, estafi, estafem, estafeu, estafin

SUBJUNTIU IMPERFET: estafés, estafessis, estafés, estaféssim, estaféssiu, estafessin

IMPERATIU: estafa, estafi, estafem, estafeu, estafin

->estafaril·lat

estafaril·lat -ada

[probable der. de fer^3 amb el prefix estra- [ll. extra] i el sufix mallorquí il·lat, que donà l’ant. estraferil·lar, alterat per dissimilació]

adj dial 1 Molt espantat, astorat.

2 Atònit, esbalaït.

->estaferm

■estaferm

[de l’it. stafermo ‘estigues ferm, aguanta’t dret’; 1a FONT: 1619]

m 1 JOCS Ninot de fusta giratori armat amb un escut a la mà esquerra i a la dreta amb una corretja amb boles o saquets de sorra; els cavallers, tot corrent, havien de colpejar l’escut amb la llança, amb la destresa suficient per no rebre el cop del ninot en giravoltar sobre ell mateix.

2 fig Persona aturada, inútil, que fa nosa.

->estafeta

■estafeta

[de l’it. staffetta, íd., abreviació de corriere a staffetta ‘correu a cavall’ (staffetta, dimin. de staffa ‘estrep’); 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 CORR Oficina on són lliurades i recollides les cartes que hom tramet per correu.

2 HIST 1 Correu que anava a cavall d’un lloc a un altre.

2 Correu especial per al servei diplomàtic.

->estafeter

■estafeter -a

[de estafeta]

m i f Encarregat d’una estafeta.

->estafileàcies

estafileàcies

Part. sil.: es_ta_fi_le_à_ci_es

f BOT 1 pl Família de dicotiledònies que comprèn una trentena d’espècies d’arbres i arbusts de fulles compostes, flors regulars i fruit capsular.

2 sing Planta de la família de les estafileàcies.

->estafilí

■estafilí

m ENTOM Gènere d’insectes de l’ordre dels coleòpters, de la família dels estafilínids (Staphylinus sp), de cos allargat i èlitres molt curts, amb dos agullons a l’abdomen en forma de tenalles.

->estafilínids

estafilínids

m ENTOM 1 pl Família de coleòpters, amb els èlitres molt reduïts i cos de forma allargada.

2 sing Coleòpter de la família dels estafilínids.

->estafilo-

■estafilo-

Forma prefixada del mot grec staphylḗ, -ḗs, que significa ‘raïm’, ‘úvula’. Ex.: estafilococ.

->estafilococ

■estafilococ

m MICROB 1 Gènere de cocs grampositius i immòbils de la família de les micrococcàcies (Staphylococcus), que són sapròfits i poden causar infeccions (furóncols) a la pell i a les mucoses.

2 Agrupació de cocs en grups irregulars.

->estafilocòccia

estafilocòccia

Part. sil.: es_ta_fi_lo_còc_ci_a

f PAT Nom genèric donat a les malalties produïdes per estafilococs patogènics.

->estafisàgria

■estafisàgria

Part. sil.: es_ta_fi_sà_gri_a

f BOT Planta herbàcia anual de la família de les ranunculàcies (Delphinium staphysagria), de fulles palmatilobulades i flors blaves en ramells.

->estagellenc

estagellenc -a

adj i m i f D’Estagell (Rosselló).

->estagflació

■estagflació

Part. sil.: es_tag_fla_ci_ó

[aglutinació de estagnació i inflació]

f ECON Procés d’estagnació amb inflació.

->estagirita

estagirita

1 adj i m i f D’Estagira (Grècia).

2 l’Estagirita Aristòtil.

->estagnació

■estagnació

Part. sil.: es_tag_na_ci_ó

[formació culta analògica sobre la base del ll. stagnare ‘estancar-se’]

f 1 Cessació de circulació, especialment d’un fluid. Estagnació de la sang.

2 fig ECON Estancament.

->estagnant

■estagnant

[del ll. stagnans, -ntis, participi pres. de stagnare ‘estancar-se’]

adj Que no circula, dit especialment d’un fluid. Aigües estagnants.

->estai

■estai

Part. sil.: es_tai

[del fr. ant. estay, íd., i aquest, del germ. frànc. *stâg, íd.; 1a FONT: 1331]

m CONSTR NAV 1 1 Cap o cable que subjecta tot pal o masteler perquè no caigui vers la popa.

2 estai de cabeça Estai que va ferm al topall dels mastelers.

3 estai volant Estai que no és absolutament ferm, sinó que es pot afluixar quan convé.

2 Vela que va fermada a l’estai.

->estaiar

■estaiar

Part. sil.: es_ta_iar

[de estai]

v tr CONSTR NAV 1 Fermar un pal mitjançant un estai.

2 Tesar i trincar els estais.

3 Inclinar els pals cap a proa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estaiar

GERUNDI: estaiant

PARTICIPI: estaiat, estaiada, estaiats, estaiades

INDICATIU PRESENT: estaio, estaies, estaia, estaiem, estaieu, estaien

INDICATIU IMPERFET: estaiava, estaiaves, estaiava, estaiàvem, estaiàveu, estaiaven

INDICATIU PASSAT: estaí, estaiares, estaià, estaiàrem, estaiàreu, estaiaren

INDICATIU FUTUR: estaiaré, estaiaràs, estaiarà, estaiarem, estaiareu, estaiaran

INDICATIU CONDICIONAL: estaiaria, estaiaries, estaiaria, estaiaríem, estaiaríeu, estaiarien

SUBJUNTIU PRESENT: estaï, estaïs, estaï, estaiem, estaieu, estaïn

SUBJUNTIU IMPERFET: estaiés, estaiessis, estaiés, estaiéssim, estaiéssiu, estaiessin

IMPERATIU: estaia, estaï, estaiem, estaieu, estaïn

->estalactita

■estalactita

[del gr. stalaktós ‘que degota’, der. de staláttō ‘degotar’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f GEOMORF Formació calcària de forma cilíndrica que penja de les fissures del sostre de les coves.

->estalactític

■estalactític -a

adj GEOMORF Relatiu o pertanyent a les estalactites.

->estalagmita

■estalagmita

[del gr. stalagmós ‘acció de degotar, degotís’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f GEOMORF Concreció calcària formada al sòl de les coves per precipitació de l’aigua que cau de les estalactites.

->estalagmític

■estalagmític -a

adj GEOMORF Relatiu o pertanyent a les estalagmites.

->estalinisme

■estalinisme

m HIST i POLÍT Interpretació teoricopràctica del marxisme leninisme imperant a l’URSS i dins els partits comunistes ortodoxos d’arreu del món durant el govern de Josif Stalin, considerada com una degeneració burocràtica de l’estat obrer soviètic i de la Tercera Internacional.

->estalinista

■estalinista

1 adj Relatiu o pertanyent a l’estalinisme.

2 m i f Partidari de l’estalinisme.

->estall

estall

m dial Escarada. Treballar a estall.

->estaló

■estaló

[de l’ant. estoló, i aquest, del ll. stolo, -ōnis ‘tany, esqueix, estaca’; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

m AGR Pal bifurcat en un dels extrems que serveix per a sostenir les branques dels arbres, armar parrals, etc.

->estaloc

■estaloc

[variant de estaló]

m AGR Tros que resta d’una branca en tallar-la quan hom no la talla arran del tronc.

->estalonada^1

■estalonada^1

[de estalonar^1]

f Conjunt d’estalons que sostenen una cosa.

->estalonada^2

■estalonada^2

[de estalonar^2]

f 1 Acció d’estalonar^2;

2 l’efecte.

->estalonar^1

■estalonar^1

[de estaló]

v tr Sostenir alguna cosa amb estalons; apuntalar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estalonar

GERUNDI: estalonant

PARTICIPI: estalonat, estalonada, estalonats, estalonades

INDICATIU PRESENT: estalono, estalones, estalona, estalonem, estaloneu, estalonen

INDICATIU IMPERFET: estalonava, estalonaves, estalonava, estalonàvem, estalonàveu, estalonaven

INDICATIU PASSAT: estaloní, estalonares, estalonà, estalonàrem, estalonàreu, estalonaren

INDICATIU FUTUR: estalonaré, estalonaràs, estalonarà, estalonarem, estalonareu, estalonaran

INDICATIU CONDICIONAL: estalonaria, estalonaries, estalonaria, estalonaríem, estalonaríeu, estalonarien

SUBJUNTIU PRESENT: estaloni, estalonis, estaloni, estalonem, estaloneu, estalonin

SUBJUNTIU IMPERFET: estalonés, estalonessis, estalonés, estalonéssim, estalonéssiu, estalonessin

IMPERATIU: estalona, estaloni, estalonem, estaloneu, estalonin

->estalonar^2

■estalonar^2

[de taló; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr 1 Fer desprendre del peu (d’algú) la sabata o un altre calçat trepitjant-la-hi per darrere. No vull anar davant teu perquè sempre m’estalones.

2 1 p ext Seguir algú molt de prop, encalçar molt de la vora.

2 fig Les desgràcies l’han estalonat des que era petit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estalonar

GERUNDI: estalonant

PARTICIPI: estalonat, estalonada, estalonats, estalonades

INDICATIU PRESENT: estalono, estalones, estalona, estalonem, estaloneu, estalonen

INDICATIU IMPERFET: estalonava, estalonaves, estalonava, estalonàvem, estalonàveu, estalonaven

INDICATIU PASSAT: estaloní, estalonares, estalonà, estalonàrem, estalonàreu, estalonaren

INDICATIU FUTUR: estalonaré, estalonaràs, estalonarà, estalonarem, estalonareu, estalonaran

INDICATIU CONDICIONAL: estalonaria, estalonaries, estalonaria, estalonaríem, estalonaríeu, estalonarien

SUBJUNTIU PRESENT: estaloni, estalonis, estaloni, estalonem, estaloneu, estalonin

SUBJUNTIU IMPERFET: estalonés, estalonessis, estalonés, estalonéssim, estalonéssiu, estalonessin

IMPERATIU: estalona, estaloni, estalonem, estaloneu, estalonin

->estalvi

■estalvi -àlvia

[de estalviar; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

1 adj 1 Que ha escapat d’un perill.

2 Que no ha estat perjudicat. Va tornar sa i estalvi.

2 m 1 Acció d’estalviar.

2 Allò que hom estalvia. Estalvis de diners, de roba, de temps, de feina.

3 ECON Part de la renda d’un país, en un exercici econòmic, no despesa en consum.

4 fer estalvi (o estalvis) esp estalviar 1.

3 m pl 1 Estri de metall, fusta, etc., sobre el qual hom posa les cassoles, les olles, etc., que porta a taula per tal d’evitar que embrutin o cremin les tovalles.

2 els estalvis (o hi ha estalvis que) es mengen (o foraden) les estovalles Refrany que, jugant amb el doble sentit d’‘estalvi’, significa que de vegades, per voler estalviar, s’hi surt perdent.

4 estalvi de pantalla INFORM Utilitat d’un ordinador que, un cop transcorregut el temps preestablert d’inactivitat de la màquina, enfosqueix la pantalla o hi projecta seqüències d’imatges animades, per tal d’evitar que l’exposició d’una mateixa imatge durant llarga estona provoqui danys en el monitor.

->estalviada

■estalviada

Part. sil.: es_tal_vi_a_da

[de estalviar]

f 1 Acció d’estalviar;

2 l’efecte.

->estalviador

■estalviador -a

Part. sil.: es_tal_vi_a_dor

[de estalviar]

adj Que estalvia.

->estalviaire

■estalviaire

Part. sil.: es_tal_vi_ai_re

[de estalviar]

adj Estalviador.

->estalviar

■estalviar

Part. sil.: es_tal_vi_ar

[potser d’un ll. vg. td. *estalbeare, der. del basc estalbe ‘protecció; lloc protegit’, de estal-i ‘protegir’ amb el sufix -be ‘a sota’; 1a FONT: s. XII]

v 1 tr 1 Guardar una part del diner de què hom disposa.

2 abs Si de jove estalvies, de vell seràs ric.

2 tr 1 Reduir una part del consum o de l’ús que hom fa d’una cosa. Suca les llesques només per una banda i estalvia tomàquets.

2 Deixar de despendre o d’emprar. Si agafes el tren en lloc del cotxe, estalviaràs força diners. Mengen directament damunt la taula i estalvien les estovalles. Posa’t un jersei i estalviaràs la camisa.

3 1 tr Evitar una cosa, fer que no es produeixi. Anestesieu-lo i li estalviareu dolors. No estalvia cap esforç.

2 pron Estalviar-se, algú, una despesa.

4 tr Salvar, preservar. L’ha estalviat de morir ofegat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estalviar

GERUNDI: estalviant

PARTICIPI: estalviat, estalviada, estalviats, estalviades

INDICATIU PRESENT: estalvio, estalvies, estalvia, estalviem, estalvieu, estalvien

INDICATIU IMPERFET: estalviava, estalviaves, estalviava, estalviàvem, estalviàveu, estalviaven

INDICATIU PASSAT: estalvií, estalviares, estalvià, estalviàrem, estalviàreu, estalviaren

INDICATIU FUTUR: estalviaré, estalviaràs, estalviarà, estalviarem, estalviareu, estalviaran

INDICATIU CONDICIONAL: estalviaria, estalviaries, estalviaria, estalviaríem, estalviaríeu, estalviarien

SUBJUNTIU PRESENT: estalviï, estalviïs, estalviï, estalviem, estalvieu, estalviïn

SUBJUNTIU IMPERFET: estalviés, estalviessis, estalviés, estalviéssim, estalviéssiu, estalviessin

IMPERATIU: estalvia, estalviï, estalviem, estalvieu, estalviïn

->estalzí

■estalzí

[del ll. stĭllĭcĭdĭum ‘aigua de pluja, de goteres, que degota’, comp. del ll. stĭlla ‘gota’ i cadĕre ‘caure’, aplicat a l’aigua que degota de les xemeneies; 1a FONT: s. XIII]

m Sutge.

->estalzim

■estalzim

[variant de estalzí]

m Sutge.

->estam

■estam

[del ll. stamen ‘ordit; fibra, filament’; 1a FONT: 1252]

m 1 BOT Cadascun dels òrgans fèrtils de l’androceu dels espermatòfits.

2 TÈXT 1 Fil resultant de la fibra de llana que ha estat pentinada abans de la filatura.

2 Teixit d’estam. Un vestit d’estam.

->estamenejar

■estamenejar

[d’origen incert]

v tr dial Sacsejar violentament.

->estamenera

■estamenera

[del gr. medieval staminária, pl. de staminárion, íd., dimin. de stamís, -ĩnos, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f CONSTR NAV Peça de fusta que va pernada al medís i puja pel costat de l’embarcació fins a coberta per formar la carcassa del buc.

->estament

■estament

[de estar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Classe, condició social.

2 HIST 1 Braç, condició.

2 A l’antic règim, grup social amb certa base jurídica i dotat d’esperit corporatiu, no tan impermeable com la casta, però que implicava l’existència d’unes normes per a entrar-hi o sortir-ne.

->estamental

estamental

[de estament]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’estament.

2 Estructurat o organitzat en estaments.

->estamenya

■estamenya

[del ll. (texta) staminea ‘teixits d’estam’, der. de stamen ‘ordit’; 1a FONT: s. XIII]

f 1 SUR Nom genèric dels carracs o taps de qualitat molt dolenta.

2 TÈXT Teixit assarjat de llana o estam, generalment negre, emprat per a la confecció d’hàbits d’ordes religiosos.

->estamer

■estamer -a

[de estam]

m i f TÈXT Fabricant d’estam.

->estaminal

■estaminal

[de estam]

adj BOT Relatiu o pertanyent als estams o a l’androceu.

->estaminífer

estaminífer -a

adj BOT Que té estams.

->estaminodi

■estaminodi

m BOT Estam estèril, que pot ésser atrofiat o haver-se transformat en nectari, en peça petaloide, etc.

->estamordiment

■estamordiment

[de estamordir; 1a FONT: s. XIV]

m 1 Acció d’estamordir o estamordir-se;

2 l’efecte.

->estamordir

■estamordir

[probable der. de mort^1 amb el prefix estra- (ll. extra), que donà l’ant. estramordir, alterat per dissimilació; 1a FONT: s. XIV]

v 1 tr Atordir, deixar com mort, sense sentits.

2 tr i pron Esporuguir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estamordir

GERUNDI: estamordint

PARTICIPI: estamordit, estamordida, estamordits, estamordides

INDICATIU PRESENT: estamordeixo, estamordeixes, estamordeix, estamordim, estamordiu, estamordeixen

INDICATIU IMPERFET: estamordia, estamordies, estamordia, estamordíem, estamordíeu, estamordien

INDICATIU PASSAT: estamordí, estamordires, estamordí, estamordírem, estamordíreu, estamordiren

INDICATIU FUTUR: estamordiré, estamordiràs, estamordirà, estamordirem, estamordireu, estamordiran

INDICATIU CONDICIONAL: estamordiria, estamordiries, estamordiria, estamordiríem, estamordiríeu, estamordirien

SUBJUNTIU PRESENT: estamordeixi, estamordeixis, estamordeixi, estamordim, estamordiu, estamordeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: estamordís, estamordissis, estamordís, estamordíssim, estamordíssiu, estamordissin

IMPERATIU: estamordeix, estamordeixi, estamordim, estamordiu, estamordeixin

->estampa

■estampa

[de estampar; 1a FONT: 1486]

f 1 1 GRÀF Imatge obtinguda per l’empremta d’una pedra litogràfica, d’una planxa gravada, impregnada d’una tinta especial.

2 esp Imatge impresa de tema religiós.

3 fig Figura total d’una persona o un animal. Tenir bona o mala estampa.

4 ésser l’estampa (d’algú) loc verb Assemblar-s’hi molt. Aquesta noieta és l’estampa de l’àvia. És la teva mateixa estampa.

2 1 Nom de certs motlles d’estampar.

2 METAL·L Matriu d’estampació.

3 TÈXT Primer motlle de perfil que els estampadors a mà fan d’un dibuix quan és de distints colors.

3 MAR Superfície llisa de la popa dels velers en la part estreta de llur buc, damunt la qual hom escriu el nom del vaixell i la localitat on és matriculat.

->estampació

■estampació

Part. sil.: es_tam_pa_ci_ó

[de estampar]

f 1 1 Acció d’estampar;

2 l’efecte.

2 esp TÈXT Acció d’aplicar a un teixit blanc o tenyit llis unes pastes colorants, anomenades colors, formant un dibuix.

3 GRÀF Impressió.

4 METAL·L Conjunt d’operacions a què hom sotmet una planxa o una làmina metàl·lica a fi d’obtenir, per deformació plàstica, un objecte amb una forma geomètrica determinada.

->estampada

■estampada

[de estampar; 1a FONT: 1840]

f GRÀF 1 Impressió.

2 Edició.

->estampador

■estampador -a

[de estampar]

OFIC 1 adj Que estampa.

2 m i f 1 Persona que estampa.

2 Impressor.

->estampar

■estampar

[probablement del fr. estamper, ant. ‘esclafar; capolar’ i després ‘imprimir’, del germ. frànc. *stampôn ‘capolar’; 1a FONT: c. 1500]

v tr 1 TÈXT 1 GRÀF Fer un dibuix amb tintes o colorants, sobre un material tèxtil, paper, cartó, etc., per mitjà d’un motlle o de qualsevol sistema d’estampació.

2 màquina d’estampar Màquina que efectua l’estampació d’un teixit.

2 1 Deixar marcada sobre una cosa l’empremta d’una altra. Aquest dibuix s’ha d’estampar sobre seda. Estampar el peu a l’arena.

2 fig T’estamparé aquests cinc dits a la cara. D’una empenta el va estampar a la paret.

3 GRÀF Imprimir.

4 METAL·L Transformar els metalls per estampació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estampar

GERUNDI: estampant

PARTICIPI: estampat, estampada, estampats, estampades

INDICATIU PRESENT: estampo, estampes, estampa, estampem, estampeu, estampen

INDICATIU IMPERFET: estampava, estampaves, estampava, estampàvem, estampàveu, estampaven

INDICATIU PASSAT: estampí, estampares, estampà, estampàrem, estampàreu, estamparen

INDICATIU FUTUR: estamparé, estamparàs, estamparà, estamparem, estampareu, estamparan

INDICATIU CONDICIONAL: estamparia, estamparies, estamparia, estamparíem, estamparíeu, estamparien

SUBJUNTIU PRESENT: estampi, estampis, estampi, estampem, estampeu, estampin

SUBJUNTIU IMPERFET: estampés, estampessis, estampés, estampéssim, estampéssiu, estampessin

IMPERATIU: estampa, estampi, estampem, estampeu, estampin

->estampat

■estampat -ada

[de estampar; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 GRÀF i TÈXT 1 adj i m Dit del teixit, la tela, el paper, etc., decorats amb el sistema d’estampació.

2 m Dibuix que hom obté per estampació.

3 m Estampació.

2 adj METAL·L Dit de la peça, l’objecte, etc., metàl·lic afaiçonat per estampació.

->estamper

■estamper -a

[de estampa; 1a FONT: 1494]

1 m i f Persona que fa estampes o en ven.

2 m ant Impressor.

->estamperia

■estamperia

Part. sil.: es_tam_pe_ri_a

[de estamper]

f Obrador o botiga de l’estamper.

->estampià

estampià -ana

Part. sil.: es_tam_pi_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent a l’estampià.

2 m Estatge que comprèn una gran part de l’oligocè de la conca de París entre el sannoisià i el catià.

->estampida

■estampida

[de estampir]

f 1 MÚS i POÈTICA Gènere liricocoreogràfic d’origen instrumental compost per a ésser ajustat a una melodia ja existent i format per cinc o sis fragments, amb conclusions diferents.

2 Fugida impetuosa i descontrolada d’un grup d’animals. L’explosió provocà una estampida de búfals.

->estampidor

■estampidor

[de estampir]

m 1 CONSTR Travesser que suporta els esforços laterals, en sentits oposats, que exerceixen sobre ell dos elements constructius.

2 OFIC 1 Eina de ferrer, en forma de martell amb el cap aprimat, que hom empra per a obrir forats en el ferro calent.

2 Eina de ferrer i llauner, en forma de barra de ferro amb un clot en un extrem, la qual, en rebre els cops de martell per l’altre extrem, serveix per a fer entrar els reblons i reblar-los.

->estampilla

■estampilla

[del cast. estampilla, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Segell en què hi ha estampada la signatura d’algú.

2 Marca que hom estampa en un objecte per constatar-ne l’autenticitat.

->estampillar

■estampillar

[de estampilla]

v tr Marcar amb una estampilla.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estampillar

GERUNDI: estampillant

PARTICIPI: estampillat, estampillada, estampillats, estampillades

INDICATIU PRESENT: estampillo, estampilles, estampilla, estampillem, estampilleu, estampillen

INDICATIU IMPERFET: estampillava, estampillaves, estampillava, estampillàvem, estampillàveu, estampillaven

INDICATIU PASSAT: estampillí, estampillares, estampillà, estampillàrem, estampillàreu, estampillaren

INDICATIU FUTUR: estampillaré, estampillaràs, estampillarà, estampillarem, estampillareu, estampillaran

INDICATIU CONDICIONAL: estampillaria, estampillaries, estampillaria, estampillaríem, estampillaríeu, estampillarien

SUBJUNTIU PRESENT: estampilli, estampillis, estampilli, estampillem, estampilleu, estampillin

SUBJUNTIU IMPERFET: estampillés, estampillessis, estampillés, estampilléssim, estampilléssiu, estampillessin

IMPERATIU: estampilla, estampilli, estampillem, estampilleu, estampillin

->estampillat

■estampillat

[de estampillar]

m Acció d’estampillar.

->estampir

■estampir

[probablement de l’oc. ant. estampir ‘tancar violentament, espetegar com un tro’, del germ. gòt. *stampjan, variant de la mateixa arrel de estampar]

v tr 1 Estrènyer, acostar bé una cosa a una altra, o a unes altres, i tenir-les en un contacte estret que n’impossibiliti el moviment.

2 Introduir una cosa en un buit de manera que hi resti fortament empresonada.

3 Empènyer o aguantar fort un objecte per la part contrària en què hom pica o ajusta alguna cosa, perquè l’objecte no cedeixi i el cop resulti aprofitat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estampir

GERUNDI: estampint

PARTICIPI: estampit, estampida, estampits, estampides

INDICATIU PRESENT: estampeixo, estampeixes, estampeix, estampim, estampiu, estampeixen

INDICATIU IMPERFET: estampia, estampies, estampia, estampíem, estampíeu, estampien

INDICATIU PASSAT: estampí, estampires, estampí, estampírem, estampíreu, estampiren

INDICATIU FUTUR: estampiré, estampiràs, estampirà, estampirem, estampireu, estampiran

INDICATIU CONDICIONAL: estampiria, estampiries, estampiria, estampiríem, estampiríeu, estampirien

SUBJUNTIU PRESENT: estampeixi, estampeixis, estampeixi, estampim, estampiu, estampeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: estampís, estampissis, estampís, estampíssim, estampíssiu, estampissin

IMPERATIU: estampeix, estampeixi, estampim, estampiu, estampeixin

->estanc^1

■estanc^1

[de estancar; 1a FONT: 1575, DPou.]

m 1 HIST Monopoli estatal de l’explotació i venda de determinats productes.

2 A l’estat espanyol, establiment on hom ven tabac, segells mòbils i de correu i efectes timbrats.

->estanc^2

■estanc^2 -a

[v. estanc^1]

adj TECNOL Dit del vas, el recipient, el compartiment, etc., tancat de manera que no hi pugui entrar, o no en pugui sortir, aigua o cap altre fluid.

->estança

■estança

Cp. estada

[de estar; 1a FONT: s. XIX]

f 1 Habitació, apartament.

2 MÈTR Estrofa formada per la combinació de versos decasíl·labs i hexasíl·labs, en nombre i disposició variables.

->estancació

■estancació

Part. sil.: es_tan_ca_ci_ó

[de estancar]

f Estancament.

->estancament

■estancament

[de estancar]

m 1 1 Acció d’estancar o estancar-se;

2 l’efecte.

2 Estanc.

3 ECON Situació en què el creixement del producte total o per habitant és molt petit, inexistent o negatiu.

->estancar

■estancar

[del ll. vg. *extancare, der. de *tancare, d’origen segurament preromà, *tanko ‘subjectar, fixar’; 1a FONT: s. XIII]

v 1 1 tr Deturar el curs d’una cosa, especialment d’un líquid.

2 pron Quan les aigües s’estanquen formen llacs, bassiols, estanys, etc.

2 tr ECON Privar, l’administració, la venda lliure d’un producte i concedir-ne el monopoli a una institució determinada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estancar

GERUNDI: estancant

PARTICIPI: estancat, estancada, estancats, estancades

INDICATIU PRESENT: estanco, estanques, estanca, estanquem, estanqueu, estanquen

INDICATIU IMPERFET: estancava, estancaves, estancava, estancàvem, estancàveu, estancaven

INDICATIU PASSAT: estanquí, estancares, estancà, estancàrem, estancàreu, estancaren

INDICATIU FUTUR: estancaré, estancaràs, estancarà, estancarem, estancareu, estancaran

INDICATIU CONDICIONAL: estancaria, estancaries, estancaria, estancaríem, estancaríeu, estancarien

SUBJUNTIU PRESENT: estanqui, estanquis, estanqui, estanquem, estanqueu, estanquin

SUBJUNTIU IMPERFET: estanqués, estanquessis, estanqués, estanquéssim, estanquéssiu, estanquessin

IMPERATIU: estanca, estanqui, estanquem, estanqueu, estanquin

->estancat

estancat -ada

[de estancar]

adj Sotmès a estancament. Hi ha aigua estancada a la banyera; deu estar embussada. Productes, gèneres, estancats. Mireu de resoldre els afers estancats per poder tirar endavant.

->estància

■estància

Part. sil.: es_tàn_ci_a

[del b. ll. stantia, pl. n. de stans, -ntis, participi pres. de stare ‘estar’; 1a FONT: 1490, Tirant]

f A Menorca, predi que no arriba a l’extensió d’un lloc, generalment de menys de 20 ha, en el qual viu o no el masover.

->estand

■estand

Hom.: estant

[de l’angl. stand, postverbal de to stand ‘estar dret’]

m Instal·lació per a la promoció i venda de productes que les empreses i entitats munten durant la celebració de fires, exposicions, etc.

->estàndard

■estàndard

[de l’angl. standard, íd. (s. XV), pres del fr. ant. estandart, del frànc. *standhart, a través de l’anglonormand estaundart (v. estendard)]

1 m 1 Tipus, model, norma. Aquestes peces no s’ajusten als estàndards internacionals.

2 Nivell, grau qualitatiu, mitjana qualitativa. Estàndard de vida.

2 adj inv 1 Que s’ajusta a un tipus, model, norma, determinat. Fitxa estàndard.

2 llengua estàndard (o simplement estàndard) LING Varietat lingüística que, per un procés espontani o dirigit, ha assolit un alt grau d’anivellació, codificació, confluència i acceptació en què han estat eliminades al màxim les diferències dialectals i que s’utilitza com a vehicle de comunicació supradialectal.

3 adj inv Que té unes característiques mitjanes que serveixen de referència. Producte estàndard.

4 adj inv fig Mancat d’originalitat. Una bellesa estàndard.

->estandardització

■estandardització

Part. sil.: es_tan_dar_dit_za_ci_ó

[de estandarditzar]

f 1 1 Acció d’estandarditzar o d’estandarditzar-se;

2 l’efecte.

2 ECON Especificació de les característiques d’un producte per a facilitar-ne la fabricació en sèrie.

->estandarditzar

■estandarditzar

[de estàndard]

v 1 tr Conformar a un estàndard. Estandarditzar un producte.

2 1 tr Uniformar.

2 pron La manera de viure s’estandarditza cada dia més.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estandarditzar

GERUNDI: estandarditzant

PARTICIPI: estandarditzat, estandarditzada, estandarditzats, estandarditzades

INDICATIU PRESENT: estandarditzo, estandarditzes, estandarditza, estandarditzem, estandarditzeu, estandarditzen

INDICATIU IMPERFET: estandarditzava, estandarditzaves, estandarditzava, estandarditzàvem, estandarditzàveu, estandarditzaven

INDICATIU PASSAT: estandarditzí, estandarditzares, estandarditzà, estandarditzàrem, estandarditzàreu, estandarditzaren

INDICATIU FUTUR: estandarditzaré, estandarditzaràs, estandarditzarà, estandarditzarem, estandarditzareu, estandarditzaran

INDICATIU CONDICIONAL: estandarditzaria, estandarditzaries, estandarditzaria, estandarditzaríem, estandarditzaríeu, estandarditzarien

SUBJUNTIU PRESENT: estandarditzi, estandarditzis, estandarditzi, estandarditzem, estandarditzeu, estandarditzin

SUBJUNTIU IMPERFET: estandarditzés, estandarditzessis, estandarditzés, estandarditzéssim, estandarditzéssiu, estandarditzessin

IMPERATIU: estandarditza, estandarditzi, estandarditzem, estandarditzeu, estandarditzin

->estandarditzat

estandarditzat -ada

[de estandarditzar]

adj 1 Conforme a un estàndard.

2 Uniformat. Idees estandarditzades.

->estann-

estann-

Forma prefixada del mot llatí stannum, que significa ‘estany’. Ex.: estannat, estannita.

->estannà

■estannà

m QUÍM Hidrur d’estany, de fórmula SnH4.

->estannat

■estannat -ada

[del b. ll. stannatus, -a, -um, íd. der. del b. ll. stannum ‘estany’]

QUÍM 1 adj Que conté estany.

2 m Qualsevol compost d’estany on aquest actua amb una valència o nombre d’oxidació +4.

->estanni-

■estanni-

QUÍM Forma prefixada del mot llatí stannum, que significa ‘estany’. Ex.: estannífer.

->estànnic

■estànnic -a

[formació culta analògica sobre la base del b. ll. stannum ‘estany’]

adj QUÍM INORG 1 Relatiu o pertanyent a l’estany.

2 Que conté estany.

3 esp Dit dels composts d’estany en els quals aquest té una valència o nombre d’oxidació +4.

->estannífer

■estannífer -a

[de estanni- i -fer]

adj Que conté estany.

->estannita

estannita

f MINERAL Sulfur d’estany, ferro i coure, S4SnFeCu2, mineral que cristal·litza en el sistema tetragonal, anomenat també pirita d’estany.

->estanno-

■estanno-

Forma prefixada del mot llatí stannum, que significa ‘estany’. Ex.: estannofluorur.

->estannós

■estannós -osa

[formació culta analògica sobre la base del b. ll. stannum ‘estany’]

adj QUÍM INORG 1 Relatiu o pertanyent a l’estany.

2 Que conté estany.

3 Dit especialment dels composts d’estany en els quals aquest té una valència o nombre d’oxidació +2.

->estanquer

■estanquer -a

[de estanc^1]

m i f 1 Persona que té un estanc.

2 Persona que té al seu càrrec la venda pública en un estanc.

->estanquitat

■estanquitat

[de estanc^2]

f Qualitat d’estanc. L’estanquitat del buc d’un vaixell, d’un rellotge de polsera.

->estanquitzar

estanquitzar

[de estanc^2]

v tr Fer estanc (un recipient, un compartiment, etc.).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estanquitzar

GERUNDI: estanquitzant

PARTICIPI: estanquitzat, estanquitzada, estanquitzats, estanquitzades

INDICATIU PRESENT: estanquitzo, estanquitzes, estanquitza, estanquitzem, estanquitzeu, estanquitzen

INDICATIU IMPERFET: estanquitzava, estanquitzaves, estanquitzava, estanquitzàvem, estanquitzàveu, estanquitzaven

INDICATIU PASSAT: estanquitzí, estanquitzares, estanquitzà, estanquitzàrem, estanquitzàreu, estanquitzaren

INDICATIU FUTUR: estanquitzaré, estanquitzaràs, estanquitzarà, estanquitzarem, estanquitzareu, estanquitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: estanquitzaria, estanquitzaries, estanquitzaria, estanquitzaríem, estanquitzaríeu, estanquitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: estanquitzi, estanquitzis, estanquitzi, estanquitzem, estanquitzeu, estanquitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: estanquitzés, estanquitzessis, estanquitzés, estanquitzéssim, estanquitzéssiu, estanquitzessin

IMPERATIU: estanquitza, estanquitzi, estanquitzem, estanquitzeu, estanquitzin

->estant^1

■estant^1

Hom.: estand

[del cast. estante]

m Prestatge.

->estant^2

■estant^2

Hom.: estand

[de estar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Que està o roman en un lloc.

2 de (un lloc) estant 1 Expressió que denota l’allunyament relatiu del lloc on s’esdevé l’acció respecte al seu terme, a un observador, etc. Jo m’ho mirava de la finestra estant. D’aquí estant no se sent res. De dalt estant el poble sembla molt petit.

2 fig De fora estant és fàcil de criticar.

->estanteria

■estanteria

Part. sil.: es_tan_te_ri_a

[de estant^1]

f dial Prestatgeria.

->estantís

■estantís -issa

[de estar; 1a FONT: 1324]

adj 1 Corromput per estagnació. Aire estantís. Aigües estantisses.

2 No fresc, que comença a alterar-se, a passar-se, a corrompre’s. Aquesta carn put: deu ésser una mica estantissa.

3 fig La nostra societat, mancada de contacte amb l’exterior, ha anat esdevenint més i més estantissa.

->estantol

■estantol

[de estantolar; 1a FONT: s. XX, V. Català]

m Estintol.

->estantolar

■estantolar

[d’un encreuament de l’ant. estolonar, després estalonar^1, amb estant ‘puntal’; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v tr i pron Estintolar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estantolar

GERUNDI: estantolant

PARTICIPI: estantolat, estantolada, estantolats, estantolades

INDICATIU PRESENT: estantolo, estantoles, estantola, estantolem, estantoleu, estantolen

INDICATIU IMPERFET: estantolava, estantolaves, estantolava, estantolàvem, estantolàveu, estantolaven

INDICATIU PASSAT: estantolí, estantolares, estantolà, estantolàrem, estantolàreu, estantolaren

INDICATIU FUTUR: estantolaré, estantolaràs, estantolarà, estantolarem, estantolareu, estantolaran

INDICATIU CONDICIONAL: estantolaria, estantolaries, estantolaria, estantolaríem, estantolaríeu, estantolarien

SUBJUNTIU PRESENT: estantoli, estantolis, estantoli, estantolem, estantoleu, estantolin

SUBJUNTIU IMPERFET: estantolés, estantolessis, estantolés, estantoléssim, estantoléssiu, estantolessin

IMPERATIU: estantola, estantoli, estantolem, estantoleu, estantolin

->estantolat

■estantolat -ada

[de estantolar]

adj HERÀLD Dit de la figura humana o animal amb les mans i les potes anteriors aplicades al tronc d’un arbre, a una columna, a una torre, etc.

->estany^1

■estany^1

[del ll. stagnum, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 GEOG Massa d’aigua d’extensió reduïda, acumulada en una depressió del terreny.

2 Bassa o piscina construïda com a ornament en un parc o un jardí.

->estany^2

■estany^2

[del ll. stagnum o stannum, íd.; 1a FONT: 1249]

m QUÍM 1 1 [símb: Sn] Element metàl·lic del grup IVA de la taula periòdica, d’un pes atòmic de 118,69.

2 p ext Paper d’estany.

2 clorur d’estany (II) (o estannós) [SnCl2] Sòlid cristal·lí, d’aparença greixosa, obtingut per l’acció, en calent, de l’àcid clorhídric concentrat sobre l’estany.

3 clorur d’estany (IV) (o estànnic) [SnCl4] Líquid incolor càustic obtingut per acció de l’àcid clorhídric sobre l’estany.

4 òxid d’estany (II) (o estannós) [SnO] Pólvores de color marró fosc, obtingut escalfant l’hidròxid estannós (Sn[OH]2).

5 òxid d’estany (IV) (o estànnic) [SnO2] Cristalls octaèdrics, existents en estat natural (cassiterita), que hom pot obtenir sota la forma de pólvores blanques amorfes per oxidació de l’estany per l’àcid nítric i escalfant el producte així obtingut.

6 sulfur d’estany (II) (o estannós) [SnS] Sòlid en forma d’escates grogues (si hom l’obté per acció de l’àcid sulfhídric sobre una sal estànnica) o de pólvores marrons (si la sal emprada és estannosa).

->estanyada

■estanyada

[de estanyar^2]

f 1 Acció d’estanyar^2;

2 l’efecte.

->estanyadar

estanyadar

[de tanyada^1]

v tr AGR Tallar les tanyades o els tanys d’un arbre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estanyadar

GERUNDI: estanyadant

PARTICIPI: estanyadat, estanyadada, estanyadats, estanyadades

INDICATIU PRESENT: estanyado, estanyades, estanyada, estanyadem, estanyadeu, estanyaden

INDICATIU IMPERFET: estanyadava, estanyadaves, estanyadava, estanyadàvem, estanyadàveu, estanyadaven

INDICATIU PASSAT: estanyadí, estanyadares, estanyadà, estanyadàrem, estanyadàreu, estanyadaren

INDICATIU FUTUR: estanyadaré, estanyadaràs, estanyadarà, estanyadarem, estanyadareu, estanyadaran

INDICATIU CONDICIONAL: estanyadaria, estanyadaries, estanyadaria, estanyadaríem, estanyadaríeu, estanyadarien

SUBJUNTIU PRESENT: estanyadi, estanyadis, estanyadi, estanyadem, estanyadeu, estanyadin

SUBJUNTIU IMPERFET: estanyadés, estanyadessis, estanyadés, estanyadéssim, estanyadéssiu, estanyadessin

IMPERATIU: estanyada, estanyadi, estanyadem, estanyadeu, estanyadin

->estanyador

■estanyador -a

[de estanyar^2]

m i f OFIC Persona que té per ofici estanyar.

->estanyaire

■estanyaire

Part. sil.: es_ta_nyai_re

[de estanyar^2]

m i f OFIC Estanyador.

->estanyament

estanyament

m METAL·L Operació d’estanyar.

->estanyapaelles

■estanyapaelles

Part. sil.: es_ta_nya_pa_e_lles

m i f OFIC Persona que estanya paelles, casseroles i altres atuells de metall.

->estanyar^1

■estanyar^1

[de estany^1; 1a FONT: s. XV]

v 1 1 tr Convertir en estany^1. La pluja ha estanyat l’hort.

2 pron Amb la pluja s’estanyaran els camps.

2 1 pron Embassar-se. L’aigua s’ha estanyat al celler.

2 intr ant L’aigua estanya al llac.

3 tr Negar en aigua de mar (una barca de fusta) a fi de reinflar les taules per tal d’evitar que faci aigua.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estanyar

GERUNDI: estanyant

PARTICIPI: estanyat, estanyada, estanyats, estanyades

INDICATIU PRESENT: estanyo, estanyes, estanya, estanyem, estanyeu, estanyen

INDICATIU IMPERFET: estanyava, estanyaves, estanyava, estanyàvem, estanyàveu, estanyaven

INDICATIU PASSAT: estanyí, estanyares, estanyà, estanyàrem, estanyàreu, estanyaren

INDICATIU FUTUR: estanyaré, estanyaràs, estanyarà, estanyarem, estanyareu, estanyaran

INDICATIU CONDICIONAL: estanyaria, estanyaries, estanyaria, estanyaríem, estanyaríeu, estanyarien

SUBJUNTIU PRESENT: estanyi, estanyis, estanyi, estanyem, estanyeu, estanyin

SUBJUNTIU IMPERFET: estanyés, estanyessis, estanyés, estanyéssim, estanyéssiu, estanyessin

IMPERATIU: estanya, estanyi, estanyem, estanyeu, estanyin

->estanyar^2

■estanyar^2

[de estany^2; 1a FONT: 1575, DPou.]

v tr METAL·L Recobrir un metall d’una capa d’estany^2.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estanyar

GERUNDI: estanyant

PARTICIPI: estanyat, estanyada, estanyats, estanyades

INDICATIU PRESENT: estanyo, estanyes, estanya, estanyem, estanyeu, estanyen

INDICATIU IMPERFET: estanyava, estanyaves, estanyava, estanyàvem, estanyàveu, estanyaven

INDICATIU PASSAT: estanyí, estanyares, estanyà, estanyàrem, estanyàreu, estanyaren

INDICATIU FUTUR: estanyaré, estanyaràs, estanyarà, estanyarem, estanyareu, estanyaran

INDICATIU CONDICIONAL: estanyaria, estanyaries, estanyaria, estanyaríem, estanyaríeu, estanyarien

SUBJUNTIU PRESENT: estanyi, estanyis, estanyi, estanyem, estanyeu, estanyin

SUBJUNTIU IMPERFET: estanyés, estanyessis, estanyés, estanyéssim, estanyéssiu, estanyessin

IMPERATIU: estanya, estanyi, estanyem, estanyeu, estanyin

->estanyenc

estanyenc -a

adj i m i f De l’Estany (Bages).

->estanyer

■estanyer -a

[de estany^2; 1a FONT: 1456]

m i f OFIC Persona que treballa l’estany.

->estanyerri

■estanyerri

[de l’oc. estanhèire, íd.]

m i f dial Estanyapaelles.

->estanyol

■estanyol

[de estany^1; 1a FONT: 988]

m Estany petit.

->estapolany

■estapolany

[possible dissimilació de *estopolany, der. de estopa o potser, més aviat, d’un ll. *stuppula der. de stŭppa ‘estopa’; 1a FONT: 1575, DPou.]

m OFIC 1 ant Tap.

2 Bastó amb un tros de drap o d’estopa lligat a l’extrem emprat com a tap o per a altres usos.

->estaqueta

■estaqueta

[de estaca]

f 1 Estaca petita.

2 estar a l’estaqueta En subjecció permanent, sense llibertat d’anar-se’n, de moure’s, especialment per causa d’una feina que hom no pot deixar.

->estaquirot

■estaquirot

[de estaca; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Estaferm.

2 esp i fig No hi ha res que el faci moure: és un estaquirot.

3 p ext Espantaocells.

->estaquispòric

estaquispòric -a

adj BOT Dit dels vegetals superiors que fan els esporangis damunt òrgans de natura caulinar. S’oposa a fil·lospòric.

->estar

■estar

[del ll. stare ‘estar dret, aguantar-se ferm’; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v* intr 1 [facultativament pron] 1 Residir en un lloc, habitar una casa. Sóc de Cardona, però ara estic (o m’estic) a Berga. En Pere fa un quant temps que no està amb la família a Lleida: està al carrer de París a Barcelona. Estar a dispesa. Casa per a estar i terra per a conrear.

2 a tot estar Vivint i menjant en un lloc. Ens hi vam quedar tres dies a tot estar. Hostes a tot estar.

3 fer de bon (o de mal) estar (un lloc) Estar-s’hi bé (o malament). Aquesta casa fa de mal estar.

2 Tenir habitualment, professionalment, la feina en un lloc. Està d’aprenent en un taller de reparació de cotxes. El senyor Miquel està en aquest despatx, però ara ha sortit i no hi és.

3 Mantenir-se alçada, dreta, una cosa mòbil o immòbil. Si vós no haguéssiu vingut a salvar-me, el meu cap ara no estaria sobre les meves espatlles.

4 1 [facultativament pron] Romandre, estacionar-se, fer aturada, durant una quantitat de temps en un lloc, no moure-se’n, algú o alguna cosa amb capacitat de moviment, especialment quan un complement referit al temps figura al context o hi és expressada d’alguna altra manera la durada. Tota aquella tarda estiguérem a casa. Hi estareu dues hores i tornareu. Estigues a la plaça fins que jo hi sigui i et rellevi. El remolí de l’aigua era tan fort que el nedador no s’hi pogué estar. No hi estaré gaire, aviat tornaré. Tant hi estaràs, que te’n trauran. Roba d’estar per casa. Vaig estar un mes fora del meu país.

2 Romandre col·locada, deixada, posada, instal·lada, per l’acció d’algú, alguna cosa en un lloc durant una quantitat de temps expressada en el context o amb una finalitat explícita. Els préssecs que he collit, que estiguin dos o tres dies al sol, perquè madurin ben bé. Tinc el calaix endreçat: torna-hi a deixar les coses tal com estaven.

5 1 Algú, o en general allò que és animat, romandre en un estat, en una posició, especialment quan el temps que s’hi manté figura en el context. Tota aquella nit estigué irat. Molts dies estigueren preocupats. Abans les dones estaven tancades la major part del dia a casa. Va estar amagat fins que l’altre se’n va anar. Hi ha poc espai i hi estarem estrets. Asseguem-nos sota aquests pins i estarem més frescos. No li puc cordar la camisa perquè no està quiet. Està ennuvolat.

2 Romandre o ésser mantinguda, alguna cosa, en un estat o condició per l’acció continuada o reiterada d’algú o d’alguna altra cosa, especialment durant una quantitat de temps expressada en el context o per una causa generalment explícita. En aquell indret l’aigua del riu està embassada perquè hi ha una resclosa. Les finestres van estar obertes força temps perquè l’habitació s’oregés. No ho toquis més, que ja està bé com està. La botiga de queviures estarà tancada tot aquest mes.

3 Trobar-se en la situació expressada per un predicatiu, quelcom que segueix una evolució. El meu plet està en un punt mort. Les accions estan a 240.

6 abs 1 Parar de fer alguna cosa, cessar circumstancialment de moure’s, de treballar, etc. Estigues, nen: no et moguis, que em mareges. Per mi no estigueu.

2 Haver acabat, estar a punt o llest. Espera’t un moment, que gairebé ja estic. La paella ja està.

7 Tardar, invertir un cert temps a fer una cosa. Estarem quatre dies a fer-ho.

8 estar de Estimar, apreciar, admirar. Està molt de la seva germana. A la feina no n’estan gaire, de tu.

9 estar en Fundar-se en, sustentar-se en, consistir en tal altra cosa. Tot està en això: que ell no ho endevini.

10 estar per Una cosa que hom ha deixat de fer, ésser imminent que s’esdevingui, tenir el propòsit de fer-la. La carn encara està per coure. El tren està per arribar. Estic per dir-li-ho.

11 estar per (algú o alguna cosa) Prestar-li atenció.

12 estar-se de Abstenir-se, privar-se, retenir-se. El metge m’ha ordenat que m’estigui de menjar porc. No m’estic de dir-ho. No ens estem de res.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estar

GERUNDI: estant

PARTICIPI: estat, estada, estats, estades

INDICATIU PRESENT: estic, estàs, està, estem, esteu, estan

INDICATIU IMPERFET: estava, estaves, estava, estàvem, estàveu, estaven

INDICATIU PASSAT: estiguí, estigueres, estigué, estiguérem, estiguéreu, estigueren

INDICATIU FUTUR: estaré, estaràs, estarà, estarem, estareu, estaran

INDICATIU CONDICIONAL: estaria, estaries, estaria, estaríem, estaríeu, estarien

SUBJUNTIU PRESENT: estigui, estiguis, estigui, estiguem, estigueu, estiguin

SUBJUNTIU IMPERFET: estigués, estiguessis, estigués, estiguéssim, estiguéssiu, estiguessin

IMPERATIU: estigues, estigui, estiguem, estigueu, estiguin

->estaria

■estaria

[de estar; 1a FONT: 1779]

f 1 DR MAR [sovint en pl] 1 En el contracte de transport marítim, cadascun dels dies que transcorren després del terme estipulat per a la càrrega i la descàrrega, pels quals cal pagar una indemnització al capità del vaixell.

2 Indemnització pagada.

2 fer estaries loc verb Entretenir-se, deturar-se algú en un lloc sense anar al seu fet. Adéu!, no puc fer estaries.

->estarrufament

■estarrufament

[de estarrufar; 1a FONT: s. XX, Oller]

m 1 Acció d’estarrufar o estarrufar-se;

2 l’efecte.

->estarrufar

■estarrufar

[possible encreuament de estufar i arrufar o der. de estufar, estuf-arr-ar, alterat per metàtesi i per influx, també, de arrufar; 1a FONT: s. XVIII]

v 1 1 tr Fer dreçar el pèl, les plomes d’un ocell, etc. El vent li estarrufava els cabells.

2 pron p ext Els ocells, quan els ve son, s’estarrufen.

2 pron fig Envanir-se, mostrar-se ple de satisfacció, d’orgull.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estarrufar

GERUNDI: estarrufant

PARTICIPI: estarrufat, estarrufada, estarrufats, estarrufades

INDICATIU PRESENT: estarrufo, estarrufes, estarrufa, estarrufem, estarrufeu, estarrufen

INDICATIU IMPERFET: estarrufava, estarrufaves, estarrufava, estarrufàvem, estarrufàveu, estarrufaven

INDICATIU PASSAT: estarrufí, estarrufares, estarrufà, estarrufàrem, estarrufàreu, estarrufaren

INDICATIU FUTUR: estarrufaré, estarrufaràs, estarrufarà, estarrufarem, estarrufareu, estarrufaran

INDICATIU CONDICIONAL: estarrufaria, estarrufaries, estarrufaria, estarrufaríem, estarrufaríeu, estarrufarien

SUBJUNTIU PRESENT: estarrufi, estarrufis, estarrufi, estarrufem, estarrufeu, estarrufin

SUBJUNTIU IMPERFET: estarrufés, estarrufessis, estarrufés, estarruféssim, estarruféssiu, estarrufessin

IMPERATIU: estarrufa, estarrufi, estarrufem, estarrufeu, estarrufin

->estàrter

■estàrter

Cp. engegador

[de l’angl. americà starter, der. de to start ‘començar’, abreviació de car-starter, de car, abreviació també de l’americà street-car ‘tramvia’, que tenien un dispositiu per a arrencar en fred (1874)]

m MOT En els motors d’explosió, dispositiu auxiliar del carburador que forneix una mescla més rica que la normal de carburació i assegura així una engegada ràpida del motor en fred independentment de la temperatura ambient.

->estasi

■estasi

[del gr. stásis ‘posició; detenció’, de hístēmi ‘col·locar, detenir’]

f PAT Aturada o alentiment considerable de la circulació de la sang, de qualsevol líquid o matèria orgànica.

->estasiòleg

■estasiòleg -òloga

Part. sil.: es_ta_si_ò_leg

[del gr. stásis ‘partit, facció’ i -leg]

m i f POLÍT Persona versada en estasiologia.

->estasiologia

■estasiologia

Part. sil.: es_ta_si_o_lo_gi_a

Hom.: estesiologia

[del gr. stásis ‘partit, facció’ i -logia]

f POLÍT Part de la sociologia política que estudia els partits polítics.

->estassabarders

■estassabarders

[de estassar i barder]

m AGR Eina de tall, a manera de podall, amb un mànec llarg de quatre a sis pams, que serveix per a tallar barders.

->estassada

■estassada

[de estassar; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 AGR 1 Acció d’estassar;

2 l’efecte.

2 Amorriador.

->estassador

■estassador -a

[de estassar; 1a FONT: c. 1900, Vayreda]

AGR 1 m i f Persona que estassa.

2 m Podall emprat per a estassar herba, bardisses, etc.

->estassar

■estassar

[probable encreuament de estès amb ajaçar; 1a FONT: c. 1880]

v tr 1 AGR 1 Tallar l’herba, les bardisses, etc., d’un bosc, d’un terreny qualsevol.

2 Segar el blat sense collir-lo, deixant-lo estès a punt de lligar.

2 Abatre, fer caure estès a terra (algú).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estassar

GERUNDI: estassant

PARTICIPI: estassat, estassada, estassats, estassades

INDICATIU PRESENT: estasso, estasses, estassa, estassem, estasseu, estassen

INDICATIU IMPERFET: estassava, estassaves, estassava, estassàvem, estassàveu, estassaven

INDICATIU PASSAT: estassí, estassares, estassà, estassàrem, estassàreu, estassaren

INDICATIU FUTUR: estassaré, estassaràs, estassarà, estassarem, estassareu, estassaran

INDICATIU CONDICIONAL: estassaria, estassaries, estassaria, estassaríem, estassaríeu, estassarien

SUBJUNTIU PRESENT: estassi, estassis, estassi, estassem, estasseu, estassin

SUBJUNTIU IMPERFET: estassés, estassessis, estassés, estasséssim, estasséssiu, estassessin

IMPERATIU: estassa, estassi, estassem, estasseu, estassin

->estat

■estat

Hom.: hastat

[del ll. status, íd.; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

m 1 1 Manera d’ésser o d’estar, de trobar-se en un moment donat algú o alguna cosa. Estat d’ànim. Estat de gràcia. Estat de salut. Aquest peix està en mal estat. No estic en estat de fer-ho.

2 FÍS Manera d’ésser, d’existir o de presentar-se un sistema material.

3 FÍS Fase.

4 PAT Període d’una malaltia durant el qual els símptomes romanen aproximadament iguals.

5 estat crepuscular PAT Estat caracteritzat per la pèrdua transitòria de la consciència, mantenint la capacitat per a efectuar involuntàriament accions que després hom no recorda.

6 estat d’agregació FÍS Estat d’un sistema material segons el grau de cohesió de les molècules que el formen.

7 estat del temps CLIMAT Conjunt de circumstàncies que caracteritzen la situació atmosfèrica en un moment i en un lloc determinats.

8 equació d’estat FÍS Expressió analítica implícita que relaciona les propietats físiques, la pressió, el volum específic i la temperatura.

9 estar en estat (o en estat interessant) Estar embarassada.

10 estat gravídic Embaràs.

11 estat hipnòtic PAT Estat en el qual les experiències passades afloren a la consciència a partir del subconscient.

2 1 Manera d’ésser d’una persona en l’ordre social.

2 Manera d’ésser dels homes en tant que reunits en societat. Estat salvatge. Estat civilitzat.

3 estat civil DR CIV Condició jurídica de la persona que determina la seva capacitat d’obrar i li atribueix drets i deures.

4 prendre estat Casar-se o professar en un orde religiós.

3 HIST 1 Estament.

2 pl A França i a Occitània, en l’antic règim, reunió dels estaments, corts.

3 estats generals Durant la monarquia francesa, assemblea dels tres estaments (noblesa, clergat i tercer estat) i de totes les províncies convocada pel rei per obtenir subsidis extraordinaris i assegurar la unitat al seu entorn.

4 1 POLÍT Formació social històrica, organitzada com a unitat política amb característiques pròpies.

2 POLÍT Aparell administratiu de la comunitat política estatal.

3 HIST Cadascun dels territoris sotmesos a la jurisdicció d’un sobirà o d’un senyor jurisdiccional. Els estats del duc de Gandia.

4 cop d’estat POLÍT Violació deliberada de les normes constitucionals per detenir el poder.

5 estat major ORG MIL [abrev E. M.] Cos d’oficials encarregats d’assessorar tècnicament els caps superiors de l’exèrcit, de distribuir les ordres i de vetllar per llur compliment.

6 estat patrimonial POLÍT Estat en què la sobirania no procedeix de l’organització nacional, sinó de la persona física del sobirà, limitat només per les lleis morals i religioses.

7 estat policia POLÍT Estat que reconeix els drets civils dels individus però els nega els drets polítics.

8 raons d’estat POLÍT Consideracions mitjançant les quals un govern col·loca l’interès de l’estat pel damunt dels principis ordinàriament admesos.

5 Situació de caràcter excepcional, declarada oficialment, d’una col·lectivitat. Estat d’alarma. Estat de guerra.

6 1 Exposició, resum, consistent principalment en dades numèriques de la situació actual d’alguna cosa.

2 estat de comptes COMPT Relació dels assentaments efectuats en un llibre comptable en un període determinat i amb indicació del saldo corresponent.

7 causar estat loc verb DR Esdevenir definitiva, sense possibilitat d’ésser recorreguda, una resolució, especialment administrativa.

8 verb d’estat GRAM Verb que expressa un estat del subjecte i s’oposa al verb d’acció. Ex.: estar, esdevenir.

->estatal

■estatal

[de estat]

adj Relatiu o pertanyent a l’estat 4.

->estatera

■estatera

f NUMIS Principal denominació de la moneda d’or, d’electró o d’argent a l’antiga Grècia, des del segon quart del segle VII aC.

->estatge

■estatge

Hom.: estatja

[de estar; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

m 1 1 Habitació, lloc on hom s’està.

2 DR CAT Dret d’habitació que, a Mallorca, acostuma a reservar-se el donant o a constituir, el testador, a favor del cònjuge o bé del fill, del germà o d’una altra persona fadrina.

2 ESTRATIG Unitat cronostratigràfica de rang inferior a la sèrie i superior a la cronozona. Hom l’anomena també pis estratigràfic.

3 GEOBOT Cadascun dels diversos tipus de vegetació i de paisatge que se superposen en una regió de muntanya a conseqüència dels canvis de clima que es produeixen amb l’altitud, especialment per la disminució de la temperatura.

->estatger

■estatger -a

[de estatge; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

m i f Estadant, inquilí.

->estàtic

■estàtic -a

Hom.: astàtic

Cp. extàtic

[del gr. statikós ‘fix, estable’, der. de hístemi ‘col·locar’; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’estàtica.

2 adj FILOS Mancat de dinamisme.

3 adj i m RADIOTÈC Dit del soroll curt i d’intensitat irregular produït per descàrregues d’electricitat atmosfèrica o per interferències degudes a aparells industrials (ascensors, motors, llums, etc.) i domèstics que generen guspires.

->estàtica

■estàtica

f 1 FÍS 1 Branca de la mecànica que estudia les condicions d’equilibri d’un sistema de forces perquè el cos sobre el qual actua es mantingui en repòs o en moviment uniforme.

2 estàtica de fluids Hidrostàtica.

3 estàtica gràfica Mètode per a resoldre problemes sobre l’equilibri i la distribució de forces, de càrregues, de tensions, de moments, etc., aplicades a un sòlid, per mitjà de gràfics exactes.

2 estàtica econòmica ECON Mètode de l’anàlisi econòmica que té per objecte l’estudi de les variables econòmiques en una posició determinada, generalment considerada d’equilibri.

3 estàtica química QUÍM ANAL Part de la química que estudia els estats d’equilibri al qual tendeixen els sistemes que experimenten una reacció reversible.

->estaticisme

■estaticisme

Hom.: esteticisme

[de estàtic]

m 1 Qualitat d’estàtic.

2 Actitud oposada al canvi i al dinamisme.

->estaticista

■estaticista

Hom.: esteticista

[de estàtic]

adj Relatiu o pertanyent a l’estaticisme.

->estatisme

■estatisme

[de estat]

m POLÍT Teoria política que propugna que l’estat realitzi i determini les reformes socials necessàries.

->estatista

■estatista

Hom.: estetista

[de estat]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’estatisme.

2 m i f Partidari de l’estatisme.

->estatització

■estatització

Part. sil.: es_ta_tit_za_ci_ó

[de estatitzar]

f ECON Procés pel qual l’estat passa a gestionar directament una activitat econòmica, social, etc., fins aleshores en mans de la iniciativa privada.

->estatitzar

■estatitzar

[de estat]

v tr ECON Sotmetre a estatització.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estatitzar

GERUNDI: estatitzant

PARTICIPI: estatitzat, estatitzada, estatitzats, estatitzades

INDICATIU PRESENT: estatitzo, estatitzes, estatitza, estatitzem, estatitzeu, estatitzen

INDICATIU IMPERFET: estatitzava, estatitzaves, estatitzava, estatitzàvem, estatitzàveu, estatitzaven

INDICATIU PASSAT: estatitzí, estatitzares, estatitzà, estatitzàrem, estatitzàreu, estatitzaren

INDICATIU FUTUR: estatitzaré, estatitzaràs, estatitzarà, estatitzarem, estatitzareu, estatitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: estatitzaria, estatitzaries, estatitzaria, estatitzaríem, estatitzaríeu, estatitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: estatitzi, estatitzis, estatitzi, estatitzem, estatitzeu, estatitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: estatitzés, estatitzessis, estatitzés, estatitzéssim, estatitzéssiu, estatitzessin

IMPERATIU: estatitza, estatitzi, estatitzem, estatitzeu, estatitzin

->estatja^1

■estatja^1

Hom.: estatge

[del ll. statica, pl. n. de staticum; 1a FONT: 1408]

f HIST DR Dret que es reservava el senyor d’un castell donat en feu, d’entrar-hi, refugiar-s’hi, habitar-hi i romandre-hi sempre que ho volgués.

->estatja^2

■estatja^2

Hom.: estatge

[del cast. estacha, íd., i aquest, del fr. ant. estache ‘amarra’]

f MAR Cap gruixut que serveix per a estirar un vaixell o amarrar-lo perquè resti immobilitzat.

->estatjar

■estatjar

[de estatge]

v tr Donar estatge (a algú).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estatjar

GERUNDI: estatjant

PARTICIPI: estatjat, estatjada, estatjats, estatjades

INDICATIU PRESENT: estatjo, estatges, estatja, estatgem, estatgeu, estatgen

INDICATIU IMPERFET: estatjava, estatjaves, estatjava, estatjàvem, estatjàveu, estatjaven

INDICATIU PASSAT: estatgí, estatjares, estatjà, estatjàrem, estatjàreu, estatjaren

INDICATIU FUTUR: estatjaré, estatjaràs, estatjarà, estatjarem, estatjareu, estatjaran

INDICATIU CONDICIONAL: estatjaria, estatjaries, estatjaria, estatjaríem, estatjaríeu, estatjarien

SUBJUNTIU PRESENT: estatgi, estatgis, estatgi, estatgem, estatgeu, estatgin

SUBJUNTIU IMPERFET: estatgés, estatgessis, estatgés, estatgéssim, estatgéssiu, estatgessin

IMPERATIU: estatja, estatgi, estatgem, estatgeu, estatgin

->estato-

■estato-

Forma prefixada del mot grec statós, que significa ‘estable’. Ex.: estatoreactor, estatocràcia.

->estatoblast

estatoblast

m ZOOL Gemma o forma de resistència produïda pels briozous.

->estatocist

■estatocist

m 1 ANAT ANIM Cadascuna de les vesícules que constitueixen l’òrgan d’equilibri d’alguns invertebrats aquàtics.

2 BIOL Cist de material silícic en forma d’ampolleta, propi de les crisofícies.

->estatocràcia

estatocràcia

Part. sil.: es_ta_to_crà_ci_a

[de estato- i -cràcia]

f POLÍT Poder polític, social o econòmic caracteritzat per l’immobilisme o la manca de dinamisme.

->estator

■estator

[formació culta analògica sobre la base del ll. status ‘fix’, possiblement a través de l’angl. stator, íd.]

m 1 ELECTROT Part fixa d’una màquina elèctrica.

2 p ext TECNOL Part fixa d’un mecanisme (en contraposició amb la part mòbil que gira, anomenada rotor).

->estatoreactor

estatoreactor

Part. sil.: es_ta_to_re_ac_tor

[de estato- i reactor]

m AERON Motor de reacció de tipus atmosfèric que aspira l’aire de combustió per efecte de la velocitat en l’aeronau que impulsa.

->estatòric

■estatòric -a

[de estator]

adj ELECTROT i TECNOL Relatiu o pertanyent a l’estator.

->estatoscopi

■estatoscopi

Hom.: estetoscopi

[de estato- i -scopi]

m AERON Instrument emprat en navegació aèria per a determinar els moviments d’ascens i de descens d’un avió, basat en les variacions de la pressió exterior.

->estatòspora

■estatòspora

f BOT Espora de resistència de certes bacil·lariofícies planctòniques.

->estàtua

■estàtua

Part. sil.: es_tà_tu_a

[del ll. statua, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

f Figura de ple relleu que representa una persona o un animal.

->estatuari

■estatuari -ària

Part. sil.: es_ta_tu_a_ri

[del ll. statuarius, íd.]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a les estàtues.

2 Que serveix per a fer estàtues, destinat a fer estàtues. Marbre estatuari.

2 m i f Persona que fa estàtues.

3 f Art de fer estàtues.

->estatuir

■estatuir

Part. sil.: es_ta_tu_ir

[del ll. statuĕre, íd. (v.constituir); 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

v tr Establir, ordenar, especialment allò que ha de regir les persones o les coses, en un cos social, en un afer, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estatuir

GERUNDI: estatuint

PARTICIPI: estatuït, estatuïda, estatuïts, estatuïdes

INDICATIU PRESENT: estatueixo, estatueixes, estatueix, estatuïm, estatuïu, estatueixen

INDICATIU IMPERFET: estatuïa, estatuïes, estatuïa, estatuíem, estatuíeu, estatuïen

INDICATIU PASSAT: estatuí, estatuïres, estatuí, estatuírem, estatuíreu, estatuïren

INDICATIU FUTUR: estatuiré, estatuiràs, estatuirà, estatuirem, estatuireu, estatuiran

INDICATIU CONDICIONAL: estatuiria, estatuiries, estatuiria, estatuiríem, estatuiríeu, estatuirien

SUBJUNTIU PRESENT: estatueixi, estatueixis, estatueixi, estatuïm, estatuïu, estatueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: estatuís, estatuïssis, estatuís, estatuíssim, estatuíssiu, estatuïssin

IMPERATIU: estatueix, estatueixi, estatuïm, estatuïu, estatueixin

->estatunidenc

■estatunidenc -a

adj i m i f Dels Estats Units d’Amèrica (estat d’Amèrica).

->estatura

■estatura

[del ll. estatūra, íd.; 1a FONT: s. XIV, Metge]

f Alçada d’una persona.

->estatus

■estatus

[del ll. status, íd.]

m inv 1 DR i POLÍT Estat o condició jurídica d’una persona, situació política o jurídica d’un estat o d’una part d’aquest.

2 SOCIOL Posició que ocupa un individu en un sistema social i que li confereix privilegis, drets, deures, etc., envers els altres individus.

->estatut

■estatut

[del ll. statūtum, participi de statuĕre ‘estatuir’; 1a FONT: s. XIV]

m 1 DR 1 Llei, ordenament jurídic.

2 [sovint en pl] Conjunt de disposicions que tenen força de llei per a l’organització i el govern d’un cos, d’una col·lectivitat. Els estatuts d’una societat, d’una acadèmia.

3 Règim jurídic al qual se sotmet un ens territorial, una activitat o una organització professional. Estatuts municipals, de funcions, de l’advocacia.

4 pl Règim intern de regulació de les relacions personals i patrimonials d’una societat civil, mercantil o cooperativa.

5 estatut d’autonomia Marc legal d’autogovern de comunitats nacionals o regionals que formen part d’un estat.

2 DR INTERN Règim jurídic al qual es troben sotmeses les persones i les coses amb relació a la nacionalitat i al territori.

->estatutari

■estatutari -ària

[de estatut]

adj Conforme amb els estatuts d’una societat, una entitat, etc.

->estatutàriament

estatutàriament

Part. sil.: es_ta_tu_tà_ri_a_ment

[de estatutari]

adv D’una manera estatutària.

->estaurolita

■estaurolita

Part. sil.: es_tau_ro_li_ta

f [FeAl4Si2O6(OH)2] MINERAL Mineral de la subclasse dels nesosilicats que cristal·litza en el sistema ròmbic en cristalls d’hàbit prismàtic.

->estavarès

estavarès -esa

adj i m i f D’Estavar (Alta Cerdanya).

->estavellador

■estavellador -a

[de estavellar]

adj Que estavella.

->estavellament

■estavellament

[de estavellar]

m 1 Acció d’estavellar o estavellar-se;

2 l’efecte.

->estavellar

■estavellar

[de tavella]

v 1 tr Treure la tavella (a un llegum).

2 tr Fer trossos una cosa llançant-la violentament contra una altra, pegant-hi un cop o cops, etc.

3 pron 1 La moto s’estavellà contra un arbre.

2 fig S’estavellà contra l’adversitat.

4 fer un sol que estavella (o que estavella les pedres) Fer un sol molt fort en temps de calor.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estavellar

GERUNDI: estavellant

PARTICIPI: estavellat, estavellada, estavellats, estavellades

INDICATIU PRESENT: estavello, estavelles, estavella, estavellem, estavelleu, estavellen

INDICATIU IMPERFET: estavellava, estavellaves, estavellava, estavellàvem, estavellàveu, estavellaven

INDICATIU PASSAT: estavellí, estavellares, estavellà, estavellàrem, estavellàreu, estavellaren

INDICATIU FUTUR: estavellaré, estavellaràs, estavellarà, estavellarem, estavellareu, estavellaran

INDICATIU CONDICIONAL: estavellaria, estavellaries, estavellaria, estavellaríem, estavellaríeu, estavellarien

SUBJUNTIU PRESENT: estavelli, estavellis, estavelli, estavellem, estavelleu, estavellin

SUBJUNTIU IMPERFET: estavellés, estavellessis, estavellés, estavelléssim, estavelléssiu, estavellessin

IMPERATIU: estavella, estavelli, estavellem, estavelleu, estavellin

->este

■este -a

[pl estos, estes] adj i pron dial Aquest.

->estear-

estear-

Forma prefixada del mot grec stéar, stéatos, que significa ‘greix’. Ex.: estearina, estearat.

->estearat

■estearat

Part. sil.: es_te_a_rat

m QUÍM ORG Qualsevol sal o èster de l’àcid esteàric.

->esteàric

■esteàric -a

Part. sil.: es_te_à_ric

adj 1 QUÍM ORG Relatiu o pertanyent a l’estearina o a l’àcid esteàric.

2 àcid esteàric Àcid octadecanoic, CH3(CH2)16COOH, àcid alifàtic els glicèrids del qual es troben en greixos animals i olis vegetals, obtingut sintèticament per hidrogenació d’oli de cotó i altres olis vegetals.

->estearina

■estearina

Part. sil.: es_te_a_ri_na

f [C57H110O6] QUÍM ORG Substància que es troba en alguns greixos animals i vegetals, constituïda principalment per àcid esteàric i obtinguda per reacció d’aquests dos components en presència d’Al2O3.

->esteat-

■esteat-

Forma prefixada del mot grec stéar, stéatos, que significa ‘greix’. Ex.: esteatosi.

->esteatita

■esteatita

Part. sil.: es_te_a_ti_ta

[de esteato- i el sufix adj. gr. -itēs]

f MINERAL Varietat de talc, de color blanc verdós, summament tou, anomenat també sabó de sastre.

->esteato-

■esteato-

Forma prefixada del mot grec stéar, stéatos, que significa ‘greix’. Ex.: esteatocele, esteatorrea.

->esteatòcit

esteatòcit

Part. sil.: es_te_a_tò_cit

m CIT Adipòcit.

->esteatoma

esteatoma

Part. sil.: es_te_a_to_ma

m PAT 1 ant Quist sebaci.

2 Tumor de greix o lipoma de localització cutània o subcutània.

->esteatopigi

■esteatopigi -ígia

Part. sil.: es_te_a_to_pi_gi

[de esteato- i el gr. pygḗ ‘natja’]

adj ANTROP FÍS 1 Relatiu o pertanyent a l’esteatopígia.

2 Que té esteatopígia.

->esteatopígia

■esteatopígia

Part. sil.: es_te_a_to_pí_gi_a

[de esteato- i el gr. pygḗ ‘natja’]

f ANTROP FÍS Hipertròfia greixosa de les natges, característica de les dones de raça boiximana.

->esteatorrea

esteatorrea

Part. sil.: es_te_a_tor_re_a

f PAT Presència anormal de greix en les deposicions.

->esteatosi

■esteatosi

Part. sil.: es_te_a_to_si

f PAT Adiposi.

->estefanià

estefanià -ana

Part. sil.: es_te_fa_ni_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent a l’estefanià.

2 m Sèrie (o estatge) del carbonífer superior de l’Europa Occidental, compresa entre el westfalià i el permià inferior.

->estefanita

estefanita

f MINERAL Sulfoantimoniür d’argent, Ag5SbS4, mineral que cristal·litza en cristalls ortoròmbics, de color negre lluent.

->estegano-

■estegano-

Forma prefixada del mot grec steganós, que significa ‘ocult’. Ex.: esteganografia.

->esteganografia

■esteganografia

Part. sil.: es_te_ga_no_gra_fi_a

[de estegano- i -grafia]

f Criptografia.

->esteganogràfic

■esteganogràfic -a

[de esteganografia]

adj criptogràfic 1.

->estego-

■estego-

Forma prefixada del mot grec stégos o stégē, que significa ‘sostre, cobert’. Ex.: estegocèfals, estegosaures.

->estegocèfals

■estegocèfals

m PALEONT i ZOOL 1 pl Subclasse d’amfibis fòssils amb el crani cobert d’ossos dèrmics superficials, semblant al dels peixos crossopterigis.

2 sing Amfibi de la subclasse dels estegocèfals.

->estegosaures

■estegosaures

Part. sil.: es_te_go_sau_res

m PALEONT i ZOOL 1 pl Subordre de rèptils fòssils de l’ordre dels diàpsids, amb l’esquena molt geperuda i armadura de dos rengles de plaques triangulars.

2 sing Rèptil del subordre dels estegosaures.

->estel

■estel

[probablement d’un ll. vg. *stēlum per haver-se tingut stela com un pl. n., per analogia amb signa, sidera, astra, pl. n. respectivament de signum ‘estel’, sidus ‘constel·lació’ i astrum ‘astre’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 ASTR 1 Qualsevol dels astres que brillen al firmament amb llum pròpia.

2 estel binari (o doble) Estel múltiple constituït per dos estels.

3 estel circumpolar Estel que acompleix el seu pas inferior pel meridià d’un lloc geogràfic per sobre l’horitzó del lloc.

4 Estel del Matí Venus, vist des de la Terra al matí.

5 Estel del Vespre Venus, vist des de la Terra al vespre.

6 estel de neutrons Púlsar.

7 estel fix Qualsevol dels astres que brillen amb llum pròpia, llevat del Sol.

8 estel fugaç Meteor igni que apareix com un estel, movent-se ràpidament, i s’apaga tot seguit.

9 estel fulgurant Estel la brillantor del qual augmenta d’una manera brusca fins a un valor que pot esdevenir doble del primitiu i es manté durant un període molt breu de temps.

10 estel gegant Estel situat a la part superior dreta del diagrama de Hertzsprung-Russell; té unes dimensions d’un centenar de vegades les del Sol.

11 estel múltiple Sistema físic constituït per dos astres o més que giren entorn d’un centre de gravetat comú.

12 estel nan Estel de dèbil magnitud absoluta.

13 Estel Polar Estel α de la constel·lació de l’Óssa Menor, a una distància d’un grau del pol nord de l’hemisferi celeste.

14 estel variable Estel de brillantor variable amb el temps.

2 1 p anal Figura, dibuix, emblema que representa convencionalment un estel.

2 estel de Nadal (o dels Reis) FOLK Representació popular (un estel amb cua) de l’estel que, segons la narració de l’Evangeli de Mateu, guià els Mags fins al lloc on era l’infant Jesús.

3 p anal Clapa blanca que tenen al front alguns cavalls, conills, etc.

4 JOCS Aparell format per un tros de paper o de tela mantingut estès i subjecte per una carcassa de canyes o de llistons que pren en conjunt una forma poligonal, lligat a un cordill llarg que hom deixa anar perquè s’elevi amb l’impuls de l’aire.

->estela^1

estela^1

[del ll. vg. stēla, ll. cl. stēlla, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f ant i dial Estel.

->estela^2

■estela^2

[del ll. stēla, íd.]

f 1 ARQUEOL Monument monolític en forma de pilar o de làpida destinat generalment a ésser-hi feta una inscripció.

2 BOT Cilindre central.

->estelat

■estelat -ada

[del ll. stellatus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1388]

1 adj 1 Poblat d’estels. Un cel estelat.

2 Guarnit amb un estel o amb més d’un. Bandera estelada.

2 f Conjunt dels estels del cel.

3 adj Dit de l’animal que presenta una clapa blanca al front.

->estèlic

estèlic -a

[de estela^2]

adj BOT Relatiu o pertanyent a l’estela.

->estella

■estella

[del ll. td. astĕlla ‘estelleta’, dimin. del ll. cl. astŭla, variant de assŭla ‘estella’; 1a FONT: 1249]

f 1 1 Fragment desprès d’una fusta en tallar-la al llarg, esqueixar-la, etc. Si vols encendre foc, hauràs de fer estelles d’aquest caixó.

2 fer-se’n l’estella loc verb Advenir a algú molt de perjudici (d’alguna cosa), sortir-hi perdent.

3 no tenir d’on (o de què) fer estelles loc verb Patir misèria.

4 tenir d’on (o de què) fer estelles loc verb Tenir recursos, maneres de treure diners o de procurar-se allò que hom vol.

5 treure estelles (d’algú o d’alguna cosa) loc verb Treure’n profit.

2 1 Tros curt que es desprèn d’una fusta en sentit longitudinal.

2 Cadascun dels trossos que resten d’un bastó, un pal, etc., romput violentament.

3 p ext Fragment de banya o d’altra matèria fibrosa i dura desprès per tallament, per trencament, etc.

->estellador^1

■estellador^1

[de estellar]

m 1 Soca damunt la qual hom estella la llenya.

2 Lloc destinat a estellar-hi llenya i a guardar-la.

->estellador^2

■estellador^2

[variant de estolledor]

m AGR i HIDROL Estolledor.

->estellador^3

■estellador^3 -a

[de estellar]

1 m i f Persona que estella fusta.

2 f FUST Màquina de tallar fusta per a fer-ne estelles petites de dimensions més o menys uniformes.

->estellallenya

■estellallenya

[de estellar i llenya]

m Tascó que serveix per a estellar o partir llenya.

->estellament

estellament

m 1 Acció d’estellar.

2 FÍS ATÒM Espal·lació.

->estellar

■estellar

[de estella; 1a FONT: c. 1330]

v 1 tr Trencar fent estelles. Aquests mobles, estelleu-los, i almenys serviran per a fer foc.

2 pron Les posts cruixen i s’estellen.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estellar

GERUNDI: estellant

PARTICIPI: estellat, estellada, estellats, estellades

INDICATIU PRESENT: estello, estelles, estella, estellem, estelleu, estellen

INDICATIU IMPERFET: estellava, estellaves, estellava, estellàvem, estellàveu, estellaven

INDICATIU PASSAT: estellí, estellares, estellà, estellàrem, estellàreu, estellaren

INDICATIU FUTUR: estellaré, estellaràs, estellarà, estellarem, estellareu, estellaran

INDICATIU CONDICIONAL: estellaria, estellaries, estellaria, estellaríem, estellaríeu, estellarien

SUBJUNTIU PRESENT: estelli, estellis, estelli, estellem, estelleu, estellin

SUBJUNTIU IMPERFET: estellés, estellessis, estellés, estelléssim, estelléssiu, estellessin

IMPERATIU: estella, estelli, estellem, estelleu, estellin

->estel·lar

■estel·lar

[de estel]

adj 1 ASTR Relatiu o pertanyent als estels. Llum estel·lar.

2 CIN Relatiu o pertanyent a les estrelles. Interpretà un paper estel·lar.

->estellat

estellat -ada

[de estellar]

adj 1 Fet estelles.

2 HERÀLD Dit de la peça o figura rompuda en què el tall resultant (espuntat, escapçat, etc.) forma estelles.

->estellenquer

estellenquer -a

adj i m i f D’Estellencs (Mallorca).

->estellenquí

estellenquí -ina

adj i m i f Estellenquer.

->estellera

■estellera

[de estella]

f 1 FUST Fusta col·locada al banc i damunt la qual hom serra, llima, etc.

2 ORFEB Peça de fusta sortint, a tall de permòdol, del cantell frontal del taulell de l’argenter.

->estellicó

■estellicó

[de estella; 1a FONT: 1575, DPou.]

m Estella petita.

->estel·liforme

■estel·liforme

[del ll. stella i -forme]

adj Que té forma d’estel; radial.

->estel·lionat

■estel·lionat

Part. sil.: es_tel_li_o_nat

[del ll. stellionatus, -us ‘frau’]

m DR Frau que consisteix a presentar com a lliures béns hipotecats, sobre els quals hom ha contret anteriorment una obligació.

->estellós

■estellós -osa

[de estella; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Dit d’un cos fibrós en què es desprenen amb facilitat estelles.

2 Dit d’una menja o una matèria que, a causa de la duresa de les seves fibres, és de mal mastegar.

->estelòmetre

■estelòmetre

m TÈXT Aparell que mesura la resistència del cotó.

->esten-

■esten-

Forma prefixada del mot grec stenós, que significa ‘estret’. Ex.: estenosi.

->estenall

■estenall

[de estendre]

m 1 Estesa, escampall. Quin estenall de joguines que han deixat per tota la casa!

2 Estenedor.

->estenallar

■estenallar

v tr Tenallar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estenallar

GERUNDI: estenallant

PARTICIPI: estenallat, estenallada, estenallats, estenallades

INDICATIU PRESENT: estenallo, estenalles, estenalla, estenallem, estenalleu, estenallen

INDICATIU IMPERFET: estenallava, estenallaves, estenallava, estenallàvem, estenallàveu, estenallaven

INDICATIU PASSAT: estenallí, estenallares, estenallà, estenallàrem, estenallàreu, estenallaren

INDICATIU FUTUR: estenallaré, estenallaràs, estenallarà, estenallarem, estenallareu, estenallaran

INDICATIU CONDICIONAL: estenallaria, estenallaries, estenallaria, estenallaríem, estenallaríeu, estenallarien

SUBJUNTIU PRESENT: estenalli, estenallis, estenalli, estenallem, estenalleu, estenallin

SUBJUNTIU IMPERFET: estenallés, estenallessis, estenallés, estenalléssim, estenalléssiu, estenallessin

IMPERATIU: estenalla, estenalli, estenallem, estenalleu, estenallin

->estenallat

■estenallat -ada

[de estenall]

adj Estès tot llarg a terra. Li va etzibar un cop de puny i el va deixar estenallat.

->estenalles

■estenalles

[vulgarisme per aglutinació de l’article: les tenalles; 1a FONT: 1653, DTo.]

f pl Tenalles.

->estendard

■estendard

[del fr. ant. estandart, íd., i aquest, probablement del germ. frànc. standan ‘estar dret, aguantar-se ferm’, a partir d’una frase imperativa stand hard!; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

m 1 HERÀLD 1 Bandera, penó o guió del cap de l’estat.

2 Ensenya quadrada dels cossos muntats amb les seves armes brodades.

3 Ensenya de les corporacions religioses i civils en què el drap penja d’una vareta horitzontal que, així mateix, penja de l’extrem d’una altra de vertical formant-hi creu.

2 BOT Pètal superior de la corol·la papilionàcia.

->estendre

■estendre

[del ll. extĕndĕre, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

v 1 tr 1 Posar tot llarg o pla allò que és plegat, enrotllat o contret. No estenguis el mapa damunt la taula, que és bruta. El colom estengué les ales i alçà el vol. Va estendre els braços cap a ella per abraçar-la.

2 esp Posar tota llarga o plana al sol o en un lloc a propòsit una cosa molla perquè s’eixugui, especialment la roba en general que hom suspèn d’una corda, un filferro, etc. Els pescadors estenien les xarxes a la platja. On esteneu la roba? No hi ha prou espai per a estendre els llençols.

3 abs Aquell hivern plovia tant, que sempre havíem d’estendre a dins.

2 1 tr Augmentar la llargària o l’amplària d’una cosa. Estira fort: a veure si encara pots estendre-la una mica més. Estendre una planxa metàl·lica martellejant-la. A força de guerres, anà estenent els seus dominis.

2 tr fig El capital monopolista no cessa d’estendre el seu poder. Els nord-americans estenen per tot el món llur manera de viure. Caldria estendre el dret de vot als immigrants.

3 pron Aquest metall no s’estén gaire. La seva influència ha anat estenent-se. L’alcoholisme s’estén.

4 pron Parlar o escriure llargament sobre un tema. Trobo que el conferenciant s’ha estès massa sobre el primer punt. Sempre s’estén en digressions.

5 estendre la vista Dirigir la vista al lluny.

3 tr Posar per escrit en forma acostumada una acta, una factura, etc. Hem d’anar a cal notari perquè estengui l’escriptura.

4 tr Distribuir allò que forma una massa o un conjunt per una superfície, posar una cosa damunt una altra de manera que la cobreixi. Estendre una capa de vernís per un moble. Estendre les tropes sobre el terreny. Estendre la palla a l’era. Estén una manta sobre el terra.

5 tr Posar alguna cosa entre dos punts de manera que vagi de l’un a l’altre. Estendre una corda entre dos pals.

6 pron 1 Ocupar una certa superfície, una certa extensió. La vall s’estén entre dos contraforts dels Pirineus. La plana s’estén fins a l’horitzó.

2 p anal L’edat mitjana s’estén des de la invasió dels bàrbars fins a la caiguda de Constantinoble.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estendre

GERUNDI: estenent

PARTICIPI: estès, estesa, estesos, esteses

INDICATIU PRESENT: estenc, estens, estén, estenem, esteneu, estenen

INDICATIU IMPERFET: estenia, estenies, estenia, esteníem, esteníeu, estenien

INDICATIU PASSAT: estenguí, estengueres, estengué, estenguérem, estenguéreu, estengueren

INDICATIU FUTUR: estendré, estendràs, estendrà, estendrem, estendreu, estendran

INDICATIU CONDICIONAL: estendria, estendries, estendria, estendríem, estendríeu, estendrien

SUBJUNTIU PRESENT: estengui, estenguis, estengui, estenguem, estengueu, estenguin

SUBJUNTIU IMPERFET: estengués, estenguessis, estengués, estenguéssim, estenguéssiu, estenguessin

IMPERATIU: estén, estengui, estenguem, esteneu, estenguin

->estenedor^1

■estenedor^1

[de estendre i -dor^2; 1a FONT: 1803, DEst.]

m Lloc o dispositiu de cordes, filferros, etc., destinat a estendre-hi alguna cosa perquè s’assequi.

->estenedor^2

■estenedor^2 -a

[de estendre i -dor^1]

1 adj Que estén.

2 estenedora d’asfalt OBR PÚBL Màquina que serveix per a col·locar les capes asfàltiques dels ferms.

->estenegall

■estenegall

[de estendre]

m estenall 1.

->estènic

estènic -a

Hom.: astènic

[del gr. sthénos ‘força’]

adj ANTROP FÍS 1 Relatiu o pertanyent al tipus estènic.

2 tipus estènic Biotip que comprèn temperaments endocrins amb individus hipertiroïdeus i superpituïtaris (longilini estènic) i individus hipersuprarenals, hiperintersticials i hipotiroïdeus (brevilini estènic).

->esteno-

■esteno-

Forma prefixada del mot grec stenós, que significa ‘estret’. Ex.: estenocardia, estenopètal.

->estenocàrdia

estenocàrdia

Part. sil.: es_te_no_càr_di_a

f PAT Angina de pit.

->estenocefàlia

estenocefàlia

Part. sil.: es_te_no_ce_fà_li_a

f PAT Estretor anormal del cap, produïda per una sinostosi prematura dels ossos del crani.

->estenòcor

estenòcor -a

adj ECOL Endèmic; oposat a eurícor.

->estenodactilògraf

estenodactilògraf -a

adj i m i f Taquimecanògraf.

->estenodactilografia

■estenodactilografia

Part. sil.: es_te_no_dac_ti_lo_gra_fi_a

f Taquimecanografia.

->estenòfag

estenòfag -a

adj i m ECOL Dit de l’organisme adaptat a una alimentació molt especialitzada.

->estenofòtic

estenofòtic -a

adj ECOL Dit dels organismes adaptats a una intensitat lluminosa que varia entre límits poc separats.

->estenoglossos

estenoglossos

m ZOOL 1 pl Subordre de mol·luscs gastròpodes prosobranquis, els representants més característics del qual són el corn, el buccí i la ballaruga.

2 sing Mol·lusc del subordre dels estenoglossos.

->estenògraf

■estenògraf -a

[de esteno- i -graf]

m i f Persona versada en estenografia.

->estenografia

■estenografia

Part. sil.: es_te_no_gra_fi_a

[de esteno- i -grafia]

f Taquigrafia.

->estenografiar

■estenografiar

Part. sil.: es_te_no_gra_fi_ar

[de estenografia]

v tr Escriure en caràcters estenogràfics.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estenografiar

GERUNDI: estenografiant

PARTICIPI: estenografiat, estenografiada, estenografiats, estenografiades

INDICATIU PRESENT: estenografio, estenografies, estenografia, estenografiem, estenografieu, estenografien

INDICATIU IMPERFET: estenografiava, estenografiaves, estenografiava, estenografiàvem, estenografiàveu, estenografiaven

INDICATIU PASSAT: estenografií, estenografiares, estenografià, estenografiàrem, estenografiàreu, estenografiaren

INDICATIU FUTUR: estenografiaré, estenografiaràs, estenografiarà, estenografiarem, estenografiareu, estenografiaran

INDICATIU CONDICIONAL: estenografiaria, estenografiaries, estenografiaria, estenografiaríem, estenografiaríeu, estenografiarien

SUBJUNTIU PRESENT: estenografiï, estenografiïs, estenografiï, estenografiem, estenografieu, estenografiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: estenografiés, estenografiessis, estenografiés, estenografiéssim, estenografiéssiu, estenografiessin

IMPERATIU: estenografia, estenografiï, estenografiem, estenografieu, estenografiïn

->estenogràfic

■estenogràfic -a

[de estenografia]

adj Relatiu o pertanyent a l’estenografia.

->estenogràficament

■estenogràficament

[de estenogràfic]

adv Per mitjà de l’estenografia.

->estenohalí

estenohalí -ina

adj i m ECOL Dit dels organismes adaptats a viure entre límits molt poc separats de concentració de sals haloides (salinitat) del medi.

->estenoic

■estenoic -a

Part. sil.: es_te_noic

adj ECOL Dit dels organismes que només poden suportar petites variacions dels factors ecològics.

->estenopeic

estenopeic -a

Part. sil.: es_te_no_peic

adj 1 1 Dit d’una làmina en què ha estat fet un forat o una escletxa de dimensions molt petites.

2 p ext Dit de l’objecte que conté una d’aquestes làmines.

2 ÒPT Dit d’un instrument òptic en què un petit forat fa les funcions d’una lent convergent, com és ara el cas d’una càmera obscura primitiva.

->estenosat

estenosat -ada

adj PAT Anormalment estret o contret.

->estenosi

■estenosi

[de esteno- i -osi]

f PAT Estretor patològica, congènita, o bé accidental, d’un orifici o d’un conducte.

->estenoterm

estenoterm -a

adj i m ECOL Dit de l’organisme molt sensible a petites variacions de la temperatura.

->estenotípia

■estenotípia

Part. sil.: es_te_no_tí_pi_a

[de esteno- i -típia]

f OFICINA 1 Màquina per a escriure a la mateixa velocitat que hom parla i que imprimeix els texts en forma talment simplificada que poden ésser llegits sense cap aprenentatge especial.

2 Taquigrafia escrita amb l’estenotípia.

->estenotipista

■estenotipista

[de estenotípia]

m i f OFICINA Persona que escriu amb una estenotípia.

->estentor

estentor

m ZOOL Gènere de protozous ciliats de la subclasse dels espiròtrics, de l’ordre dels heteròtrics (Stentor sp), amb el cos en forma de copa allargassada.

->estentori

■estentori -òria

[del ll. td. stentoreus, -a, -um ‘relatiu a Stèntor, heroi de la Ilíada de veu molt poderosa, i aquest, del gr. stentóreios, der. de Sténtōr; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj Dit d’una veu o d’un crit fortíssim, que retruny.

->estepa^1

■estepa^1

[hispanollatí stĭppa, íd., d’origen incert, probablement preromà indoeuropeu; 1a FONT: s. XV]

f BOT 1 1 Gènere d’arbusts de la família de les cistàcies (Cistus sp), de fulles enteres i oposades, flors grosses de cinc pètals i fruits en càpsula quinquelobular. Cal esmentar l’estepa blanca (C. albidus), l’estepa borrera (C. salviifolius), l’estepa crespa (C. crispus), l’estepa de muntanya (C. laurifolius), l’estepa ladanífera (C. ladaniferus), l’estepa negra (C. monspeliensis) i l’estepa populifòlia (C. populifolius).

2 estepa d’arenal Planta arbustiva de la família de les cistàcies (Halimium halimifolium), de fulles oposades, tomentoses i oblongues, flors grogues i fruits capsulars.

3 estepa groga Subarbust de la família de les cistàcies (Fumana ericoides), de fulles alternes, petites i linears, flors grogues i fruits capsulars.

2 estepa blenera Planta arbustiva de la família de les labiades (Phomis italica), de fulles lanceolades, coriàcies i creuades, i flors purpúries.

3 estepa joana Arbust de la família de les gutíferes (Hypericum balearicum), de fulles ovals o oblongues, coriàcies i glanduloses, flors grogues i càpsules ovoides.

->estepa^2

■estepa^2

[del fr. steppe, i aquest, del rus step, íd.; 1a FONT: 1911]

f 1 Vasta planura erma.

2 GEOBOT Tipus de vegetació herbàcia o subarbustiva de caràcter xerofític i continental.

3 art de les estepes ART Art dels cimmeris, sàrmates i escites, que habitaren les estepes eurasiàtiques durant l’edat del bronze.

->estepa^3

■estepa^3

[d’origen germ., probablement de l’anglosaxó i angl. mitjà stepe ‘petge o peu dret d’on arrenca un pal nàutic’; 1a FONT: s. XIII]

f CONSTR NAV Pla inclinat on hom construeix les embarcacions i sobre el qual llisquen fins a l’aigua.

->estepar

■estepar

[de estepa^1; 1a FONT: 1588]

m GEOBOT Matoll d’estepes.

->estepari

■estepari -ària

[de estepa^2]

adj Estèpic.

->esteper

■esteper

[de estepa^2]

m BOT rovelló 1.

->estepera

estepera

f BOT estepa^1.

->esteperar

■esteperar

[der. de estepera, variant de estepa*]

m GEOBOT Estepar.

->estepereny

■estepereny

m BOT 1 Esteperol.

2 Fredolic.

->esteperol

■esteperol

[de estepa^1]

m BOT Bolet de la família de les boletàcies (Leccinum corsicum) que forma micorizes amb les estepes (Cistus), de barret convex, amb porus grocs i carn que vira, al tall, cap al vermell blavós.

->esteperola

■esteperola

[de estepa^1]

f BOT 1 Arbust de la família de les cistàcies (Cistus clusii), de fulles linears, semblants a les del romaní, flors blanques i fruits capsulars.

2 esteperola umbel·lada Arbust de la família de les cistàcies (Halimium umbellatum), de fulles linears, verdes a l’anvers i blanques al revers, flors blanques en umbel·les terminals i fruits capsulars.

->estèpic

■estèpic -a

[de estepa^2]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’estepa^2.

2 Semblant a l’estepa^2.

->estepicursor

estepicursor -a

adj i m GEOBOT Dit de la planta que, un cop ha fructificat, és arrencada i feta rodolar pel vent, talment que es disseminen les llavors.

->estepitzar

■estepitzar

[de estèpic]

v 1 tr Convertir en estèpic un terreny o una contrada.

2 pron Esdevenir estèpic un terreny o una vegetació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estepitzar

GERUNDI: estepitzant

PARTICIPI: estepitzat, estepitzada, estepitzats, estepitzades

INDICATIU PRESENT: estepitzo, estepitzes, estepitza, estepitzem, estepitzeu, estepitzen

INDICATIU IMPERFET: estepitzava, estepitzaves, estepitzava, estepitzàvem, estepitzàveu, estepitzaven

INDICATIU PASSAT: estepitzí, estepitzares, estepitzà, estepitzàrem, estepitzàreu, estepitzaren

INDICATIU FUTUR: estepitzaré, estepitzaràs, estepitzarà, estepitzarem, estepitzareu, estepitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: estepitzaria, estepitzaries, estepitzaria, estepitzaríem, estepitzaríeu, estepitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: estepitzi, estepitzis, estepitzi, estepitzem, estepitzeu, estepitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: estepitzés, estepitzessis, estepitzés, estepitzéssim, estepitzéssiu, estepitzessin

IMPERATIU: estepitza, estepitzi, estepitzem, estepitzeu, estepitzin

->estequiometria

■estequiometria

Part. sil.: es_te_qui_o_me_tri_a

f QUÍM Branca de la química que estudia les relacions numèriques segons les quals reaccionen els elements o els composts per a formar una nova combinació.

->estequiomètric

■estequiomètric -a

Part. sil.: es_te_qui_o_mè_tric

adj QUÍM 1 Relatiu o pertanyent a l’estequiometria.

2 compost estequiomètric Compost daltònid.

->èster

■èster

[reducció de l’al. es(sig-ä)ther ‘àcid acètic + èter’; 1a FONT: c. 1925]

m QUÍM ORG Nom genèric de les substàncies orgàniques caracteritzades per la unió del grup acil amb un grup alquil.

->esteranyinador

■esteranyinador

[de esteranyinar]

m Estri consistent en una escombra, plomer, etc., de mànec molt llarg que hom utilitza per a treure les teranyines o la pols del sostre, de les parts altes d’una paret, etc.

->esteranyinar

■esteranyinar

[de teranyina]

v tr Netejar de teranyines, passar l’esteranyinador. Esteranyinar el sostre de la sala.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esteranyinar

GERUNDI: esteranyinant

PARTICIPI: esteranyinat, esteranyinada, esteranyinats, esteranyinades

INDICATIU PRESENT: esteranyino, esteranyines, esteranyina, esteranyinem, esteranyineu, esteranyinen

INDICATIU IMPERFET: esteranyinava, esteranyinaves, esteranyinava, esteranyinàvem, esteranyinàveu, esteranyinaven

INDICATIU PASSAT: esteranyiní, esteranyinares, esteranyinà, esteranyinàrem, esteranyinàreu, esteranyinaren

INDICATIU FUTUR: esteranyinaré, esteranyinaràs, esteranyinarà, esteranyinarem, esteranyinareu, esteranyinaran

INDICATIU CONDICIONAL: esteranyinaria, esteranyinaries, esteranyinaria, esteranyinaríem, esteranyinaríeu, esteranyinarien

SUBJUNTIU PRESENT: esteranyini, esteranyinis, esteranyini, esteranyinem, esteranyineu, esteranyinin

SUBJUNTIU IMPERFET: esteranyinés, esteranyinessis, esteranyinés, esteranyinéssim, esteranyinéssiu, esteranyinessin

IMPERATIU: esteranyina, esteranyini, esteranyinem, esteranyineu, esteranyinin

->esterasa

esterasa

f BIOQ Cadascun dels enzims que hidrolitzen enllaços èster.

->estercobilina

estercobilina

f BIOQ Pigment biliar de color groc que es produeix com a resultat de la degradació del grup hem de l’hemoglobina per oxidació de l’estercobilinogen.

->estercorari

■estercorari -ària

[del ll. stercorarius, -a, -um, íd.]

adj 1 Relatiu o pertanyent als excrements.

2 ZOOL Dit de l’organisme que viu en els excrements.

->estercoràrids

■estercoràrids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells marins de l’ordre dels caradriformes, de grans dimensions, plomatge fosc i costums rapinyaires, a la qual pertanyen les diferents espècies de paràsits.

2 sing Ocell de la família dels estercoràrids.

->esterculiàcies

■esterculiàcies

Part. sil.: es_ter_cu_li_à_ci_es

f BOT 1 pl Família de l’ordre de les malvals, plantes llenyoses o herbàcies, de fulles alternes simples o digitades, flors actinomorfes en inflorescències i fruits esquizocàrpics.

2 sing Planta de la família de les esterculiàcies.

->estereals

■estereals

Part. sil.: es_te_re_als

f BOT 1 pl Segons alguns sistemes de classificació, grup de fongs basidiomicets, al qual s’assigna la categoria d’ordre, que comprèn els esteris (Stereum) i altres espècies lignícoles en forma de crosta.

2 sing Fong del grup de les estereals.

->estèreo

■estèreo

Part. sil.: es_tè_re_o

[de estereofònic]

adj ELECTROAC Estereofònic.

->estereo-

■estereo-

Forma prefixada del mot grec steréos, que significa ‘sòlid’, ‘espacial’. Ex.: estereotomia, estereotípia.

->estereòbata

estereòbata

Part. sil.: es_te_re_ò_ba_ta

m ARQUIT Basament sense motllures que serveix d’assentament d’un edifici.

->estereocomparador

■estereocomparador

Part. sil.: es_te_re_o_com_pa_ra_dor

[de estereo- i comparador]

m TOPOG Estereoscopi que, donades dues fotografies d’un mateix terreny preses des de dos punts distints molt pròxims, permet de mesurar les paral·laxis corresponents als distints accidents del terreny que apareixen a les fotografies.

->estereocromia

estereocromia

Part. sil.: es_te_re_o_cro_mi_a

[de estereo- i -cromia]

f Procediment químic per a fixar els colors en la pintura mural mitjançant el recobriment de les superfícies pintades amb una solució de silicat potàssic.

->estereoespecificitat

■estereoespecificitat

Part. sil.: es_te_re_o_es_pe_ci_fi_ci_tat

f QUÍM ORG Característica que presenten algunes reaccions orgàniques consistent en el fet que només un de cada dos estereoisòmers de partida pot conduir a un dels possibles diasteroisòmers, diferent en cada cas.

->estereoestructura

■estereoestructura

Part. sil.: es_te_re_o_es_truc_tu_ra

f ARQUIT Estructura concebuda en tres dimensions en què no hi ha elements plans repetits enllaçats entre ells.

->estereofonia

■estereofonia

Part. sil.: es_te_re_o_fo_ni_a

[de estereo- i -fonia]

f ELECTROAC Tècnica de l’enregistrament i reproducció acústics mitjançant dos canals independents de so, que intenta de produir en l’oient una sensació de realitat, comparable a l’obtinguda amb l’audició directa d’una orquestra.

->estereofònic

■estereofònic -a

Part. sil.: es_te_re_o_fò_nic

[de estereofonia]

adj ELECTROAC 1 Relatiu o pertanyent a l’estereofonia.

2 equip estereofònic Conjunt d’aparells emprats per a la reproducció estereofònica del so.

->estereofotogrametria

estereofotogrametria

Part. sil.: es_te_re_o_fo_to_gra_me_tri_a

[de estereo- i fotogrametria]

f FOTOG i MED Mètode que permet de mesurar de forma precisa, mitjançant fotografies estereoscòpiques, les particularitats i dimensions d’un objecte.

->estereognòsia

estereognòsia

Part. sil.: es_te_re_og_nò_si_a

Hom.: astereognòsia

f MED Capacitat de reconèixer un objecte amb els ulls clucs mitjançant la palpació i avaluant-ne la forma, el pes, el volum i la consistència.

->estereografia

■estereografia

Part. sil.: es_te_re_o_gra_fi_a

[de estereo- i -grafia; 1a FONT: 1839, DLab.]

f GEOM Mètode per a representar els sòlids sobre un pla mitjançant projeccions.

->estereogràfic

■estereogràfic -a

Part. sil.: es_te_re_o_grà_fic

[de estereografia]

adj GEOM Relatiu o pertanyent a l’estereografia. Projecció estereogràfica.

->estereoisòmer

■estereoisòmer -a

Part. sil.: es_te_re_o_i_sò_mer

adj i m QUÍM ORG Dit de cadascun dels composts que presenten estereoisomeria.

->estereoisomeria

■estereoisomeria

Part. sil.: es_te_re_o_i_so_me_ri_a

f QUÍM ORG Tipus d’isometria que presenten els composts que tenen els mateixos àtoms units entre ells i en el mateix ordre, però que difereix en llur arranjament espacial, és a dir, en la configuració.

->estereoma

estereoma

Part. sil.: es_te_re_o_ma

m BOT Conjunt de tots els teixits de sosteniment d’una planta superior.

->estereometria

■estereometria

Part. sil.: es_te_re_o_me_tri_a

[de estereo- i -metria; 1a FONT: 1839, DLab.]

f METROL Mètode per a mesurar els sòlids.

->estereomètric

■estereomètric -a

Part. sil.: es_te_re_o_mè_tric

[de estereometria]

adj Relatiu o pertanyent a l’estereometria.

->fangar^2

■fangar^2

[de fanga; 1a FONT: s. XIV]

v tr AGR Girar la terra d’un camp amb la fanga.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: fangar

GERUNDI: fangant

PARTICIPI: fangat, fangada, fangats, fangades

INDICATIU PRESENT: fango, fangues, fanga, fanguem, fangueu, fanguen

INDICATIU IMPERFET: fangava, fangaves, fangava, fangàvem, fangàveu, fangaven

INDICATIU PASSAT: fanguí, fangares, fangà, fangàrem, fangàreu, fangaren

INDICATIU FUTUR: fangaré, fangaràs, fangarà, fangarem, fangareu, fangaran

INDICATIU CONDICIONAL: fangaria, fangaries, fangaria, fangaríem, fangaríeu, fangarien

SUBJUNTIU PRESENT: fangui, fanguis, fangui, fanguem, fangueu, fanguin

SUBJUNTIU IMPERFET: fangués, fanguessis, fangués, fanguéssim, fanguéssiu, fanguessin

IMPERATIU: fanga, fangui, fanguem, fangueu, fanguin

->fanglomerat

fanglomerat

m PETROG Conglomerat de classificació molt escassa i litològicament molt heterogeni format per materials grossos inclosos en una matriu molt abundant.

->fangós

■fangós -osa

[de fang; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Ple de fang. Un camí fangós.

2 Que conté fang.

3 Brut de fang. Unes sabates fangoses.

->fangot

■fangot

[de fanga]

m AGR Fanga.

->fangoteràpia

fangoteràpia

Part. sil.: fan_go_te_rà_pi_a

f TERAP Mètode terapèutic basat en l’aplicació tòpica de fang, destinat a l’alleujament del dolor i al tractament d’afeccions reumàtiques i de la pell.

->fangueig

■fangueig

Part. sil.: fan_gueig

[de fanguejar]

m Fanguer, especialment el d’un lloc transitat.

->fanguejar

■fanguejar

[de fang]

v intr 1 Anar pel fang.

2 Manejar fang.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: fanguejar

GERUNDI: fanguejant

PARTICIPI: fanguejat, fanguejada, fanguejats, fanguejades

INDICATIU PRESENT: fanguejo, fangueges, fangueja, fanguegem, fanguegeu, fanguegen

INDICATIU IMPERFET: fanguejava, fanguejaves, fanguejava, fanguejàvem, fanguejàveu, fanguejaven

INDICATIU PASSAT: fanguegí, fanguejares, fanguejà, fanguejàrem, fanguejàreu, fanguejaren

INDICATIU FUTUR: fanguejaré, fanguejaràs, fanguejarà, fanguejarem, fanguejareu, fanguejaran

INDICATIU CONDICIONAL: fanguejaria, fanguejaries, fanguejaria, fanguejaríem, fanguejaríeu, fanguejarien

SUBJUNTIU PRESENT: fanguegi, fanguegis, fanguegi, fanguegem, fanguegeu, fanguegin

SUBJUNTIU IMPERFET: fanguegés, fanguegessis, fanguegés, fanguegéssim, fanguegéssiu, fanguegessin

IMPERATIU: fangueja, fanguegi, fanguegem, fanguegeu, fanguegin

->fanguer

■fanguer

[de fang]

m Lloc ple de fang; fangar^1.

->fanguera

■fanguera

[de fang]

f fangar^1.

->fanguetejar

■fanguetejar

[de fang]

v intr Fanguejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: fanguetejar

GERUNDI: fanguetejant

PARTICIPI: fanguetejat, fanguetejada, fanguetejats, fanguetejades

INDICATIU PRESENT: fanguetejo, fangueteges, fangueteja, fanguetegem, fanguetegeu, fanguetegen

INDICATIU IMPERFET: fanguetejava, fanguetejaves, fanguetejava, fanguetejàvem, fanguetejàveu, fanguetejaven

INDICATIU PASSAT: fanguetegí, fanguetejares, fanguetejà, fanguetejàrem, fanguetejàreu, fanguetejaren

INDICATIU FUTUR: fanguetejaré, fanguetejaràs, fanguetejarà, fanguetejarem, fanguetejareu, fanguetejaran

INDICATIU CONDICIONAL: fanguetejaria, fanguetejaries, fanguetejaria, fanguetejaríem, fanguetejaríeu, fanguetejarien

SUBJUNTIU PRESENT: fanguetegi, fanguetegis, fanguetegi, fanguetegem, fanguetegeu, fanguetegin

SUBJUNTIU IMPERFET: fanguetegés, fanguetegessis, fanguetegés, fanguetegéssim, fanguetegéssiu, fanguetegessin

IMPERATIU: fangueteja, fanguetegi, fanguetegem, fanguetegeu, fanguetegin

->fanguissar

■fanguissar

[de fang]

m fangar^1.

->-fania

■-fania

Forma sufixada del mot grec phaneía, que significa ‘aparició’. Ex.: litofania.

->fanotró

■fanotró

m ELECTRÒN Díode de gas proveït d’un càtode incandescent, emprat com a rectificador de potència.

->fantasia

■fantasia

Part. sil.: fan_ta_si_a

[del ll. phantasia, i aquest, del gr. phantasía ‘aparició, imatge; imaginació’, der. de phantázō ‘fer aparició’, i aquest, de phaínō ‘aparèixer’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Facultat de formar imatges mentals o representacions dels objectes no presents, de concebre combinacions que no forneix la realitat.

2 Creació fictícia, imatge il·lusòria, noció quimèrica.

3 1 Obra en què hom s’abandona a la imaginació o la fantasia, defuig la subjecció a unes determinades normes.

2 esp MÚS Peça instrumental d’estructura lliure o manllevada d’altres formes.

4 de fantasia loc adj 1 Dit d’un adornament capriciós que té aparença i poc valor. Unes arracades de fantasia. Roba de fantasia.

2 GRÀF Dit dels tipus o composicions poc usuals i allunyats de les formes clàssiques, basats solament en la fantasia de llur creador.

3 TÈXT Dit del dibuix o l’estampat d’un teixit, generalment vistós, que no respon a cap dels models clàssics.

->fantasiador

fantasiador -a

Part. sil.: fan_ta_si_a_dor

[de fantasiar]

adj Fantasiaire.

->fantasiaire

■fantasiaire

Part. sil.: fan_ta_si_ai_re

[de fantasiar]

adj i m i f Que fantasia.

->fantasiar

■fantasiar

Part. sil.: fan_ta_si_ar

[de fantasia; 1a FONT: c. 1450]

v intr Deixar córrer la fantasia, somiar despert.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: fantasiar

GERUNDI: fantasiant

PARTICIPI: fantasiat, fantasiada, fantasiats, fantasiades

INDICATIU PRESENT: fantasio, fantasies, fantasia, fantasiem, fantasieu, fantasien

INDICATIU IMPERFET: fantasiava, fantasiaves, fantasiava, fantasiàvem, fantasiàveu, fantasiaven

INDICATIU PASSAT: fantasií, fantasiares, fantasià, fantasiàrem, fantasiàreu, fantasiaren

INDICATIU FUTUR: fantasiaré, fantasiaràs, fantasiarà, fantasiarem, fantasiareu, fantasiaran

INDICATIU CONDICIONAL: fantasiaria, fantasiaries, fantasiaria, fantasiaríem, fantasiaríeu, fantasiarien

SUBJUNTIU PRESENT: fantasiï, fantasiïs, fantasiï, fantasiem, fantasieu, fantasiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: fantasiés, fantasiessis, fantasiés, fantasiéssim, fantasiéssiu, fantasiessin

IMPERATIU: fantasia, fantasiï, fantasiem, fantasieu, fantasiïn

->fantasieig

■fantasieig

Part. sil.: fan_ta_si_eig

[de fantasiejar]

m Acció de fantasiar o fantasiejar.

->fantasiejar

■fantasiejar

Part. sil.: fan_ta_si_e_jar

[de fantasia]

v intr Fantasiar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: fantasiejar

GERUNDI: fantasiejant

PARTICIPI: fantasiejat, fantasiejada, fantasiejats, fantasiejades

INDICATIU PRESENT: fantasiejo, fantasieges, fantasieja, fantasiegem, fantasiegeu, fantasiegen

INDICATIU IMPERFET: fantasiejava, fantasiejaves, fantasiejava, fantasiejàvem, fantasiejàveu, fantasiejaven

INDICATIU PASSAT: fantasiegí, fantasiejares, fantasiejà, fantasiejàrem, fantasiejàreu, fantasiejaren

INDICATIU FUTUR: fantasiejaré, fantasiejaràs, fantasiejarà, fantasiejarem, fantasiejareu, fantasiejaran

INDICATIU CONDICIONAL: fantasiejaria, fantasiejaries, fantasiejaria, fantasiejaríem, fantasiejaríeu, fantasiejarien

SUBJUNTIU PRESENT: fantasiegi, fantasiegis, fantasiegi, fantasiegem, fantasiegeu, fantasiegin

SUBJUNTIU IMPERFET: fantasiegés, fantasiegessis, fantasiegés, fantasiegéssim, fantasiegéssiu, fantasiegessin

IMPERATIU: fantasieja, fantasiegi, fantasiegem, fantasiegeu, fantasiegin

->fantasiós

■fantasiós -osa

Part. sil.: fan_ta_si_ós

[de fantasia; 1a FONT: 1653, DTo.]

adj Creat per la fantasia.

->fantasista

■fantasista

[calc del fr. fantaisiste, íd.]

m i f Persona que s’abandona a la fantasia en art, literatura, música, etc.

->fantasma

■fantasma

[del ll. phantasma, i aquest, del gr. phántasma ‘aparició, imatge’; 1a FONT: 1372]

1 m 1 Objecte o, sobretot, persona que apareix en forma d’ésser real, tot i ésser quelcom imaginat.

2 OCULT Aparició sensible d’un mort o d’un ésser incorpori.

2 m [o f] Persona que simula una aparició, un espectre, per esporuguir la gent.

3 m FILOS Imatge mental d’un objecte, equivalent escolàstic de fenomen.

4 m i f col·loq i fig Persona que fa el fatxenda, que presumeix molt, però que no respon a les expectatives que desperta. Ell és molt responsable, però el seu germà és un fantasma: no compleix mai res del que promet.

5 adj 1 Inexistent o fals. Una empresa fantasma.

2 mot fantasma LING Mot sense realitat lingüística i degut a un error de còpia o de transcripció.

->fantasmada

fantasmada

[de fantasma]

f col·loq Acció o dita pròpia d’un fantasma, d’una persona fatxenda. Aquest projecte és una fantasmada, no té cap possibilitat d’èxit.

->fantasmagoria

■fantasmagoria

Part. sil.: fan_tas_ma_go_ri_a

[del fr. fantasmagorie, íd., de formació incerta, potser comp. de fantasme ‘fantasma’ i allégorie ‘al·legoria’, usat sovint per a representacions plàstiques; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Art de representar figures per mitjà d’una il·lusió òptica.

2 fig Emprament d’imatges, de combinacions, etc., pròpies per a fer il·lusió a l’esperit colpint la imaginació.

->fantasmagòric

■fantasmagòric -a

[de fantasmagoria]

adj Relatiu o pertanyent a la fantasmagoria.

->fantasmagòricament

■fantasmagòricament

[de fantasmagòric]

adv D’una manera fantasmagòrica.

->fantasmal

■fantasmal

[de fantasma]

adj 1 Propi dels fantasmes.

2 Que conté fantasmes o és producte fantàstic. En la boscúria fantasmal.

->fantàstic

■fantàstic -a

[del ll. phantastĭcus, -a, -um, i aquest, del gr. phantastikós ‘imaginari, irreal’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Que és o sembla ésser un producte merament de la fantasia.

2 Extraordinari, admirable, magnífic.

3 ART, LIT i CIN Dit de l’art i dels gèneres literari i cinematogràfic caracteritzats per llur temàtica irreal, nascuda de la fantasia, per l’aparició d’elements i personatges imaginaris i extranaturals o per la incorporació de tècniques que creen una atmosfera d’irrealitat.

->fantàsticament

■fantàsticament

[de fantàstic; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adv D’una manera fantàstica.

->fanti

fanti

1 1 adj Relatiu o pertanyent als fantis.

2 m i f ETNOL Individu d’un poble melanoafricà que habita a la costa de Ghana.

2 m LING Llengua àkan del grup kwa, parlada pels fantis.

->fantotxe

■fantotxe

[del fr. fantoche, i aquest, de l’it. fantoccio ‘titella’, der. de fante ‘infant’, del ll. infans, -ntis ‘infant’]

m 1 Persona que és molt menys del que aparença, que no pot ésser presa seriosament.

2 HERÀLD Bust humà, generalment monstruós, sense braços i amb corns, emprat com a cimera.

->fanzarí

fanzarí -ina

adj i m i f De Fanzara (Alt Millars).

->fanzine

fanzine* [fandzín]

[angl ] m Revista de poca difusió i realitzada amb pocs mitjans pels aficionats a determinats temes culturals, especialment música, cinema, còmic, ciència-ficció, etc.

->faquí

■faquí

[del fr. faquin, der. del fr. mitjà facque ‘butxaca, sac’, i aquest, del neerl. fak ‘bossa’; 1a FONT: 1696, DLac.]

m Bastaix.

->faquir

■faquir

[del fr. o angl. faquir, i aquest, de l’àr. faqîr ‘pobre, captaire’]

m 1 ISLAM Asceta i mendicant mahometà que rebutja la propietat privada i se sotmet a la voluntat divina.

2 HIND Asceta hindú.

3 ESPECT Mag especialitzat en demostracions d’insensibilitat física, com ara caminar descalç sobre claus, vidres o brases, jeure sobre claus drets, etc.

->faquirisme

faquirisme

m HIST REL Conjunt dels fets extraordinaris realitzats pels faquirs i als quals hom atribueix un poder sobrenatural.

->far

■far

Cp. fanal

[del ll. pharos, i aquest, del gr. pháros, íd., originàriament nom de l’illa de Pharos, a la badia d’Alexandria, famosa pel seu far; 1a FONT: s. XIII]

m 1 ant Foguera que servia de senyal.

2 MAR Torre amb una llanterna al cim erigida en indrets ostensibles de les costes, o en esculls, perquè qui l’albiri de la mar estant es pugui situar, tant de nit com de dia.

3 AUT 1 Dispositiu emprat en els vehicles automòbils per a il·luminar el camí i poder circular de nit o quan no hi ha prou llum natural.

2 far antiboira Far que produeix una llum groga perquè el filament crema en una atmosfera de iode o perquè duu un vidre especial, la qual llum no enlluerna els conductors que van en direcció contrària, quan hi ha boira baixa pel camí.

->farad

■farad

[del nom del físic angl. Michael Faraday (1791-1867); 1a FONT: c. 1925]

m METROL [símb: F] Unitat de capacitat elèctrica del sistema internacional equivalent a la capacitat d’un condensador que, carregat amb un coulomb, dóna una diferència d’un potencial d’un volt.

->faradaic

■faradaic -a

Part. sil.: fa_ra_daic

[de faraday]

adj ELECT 1 Relatiu o pertanyent a les lleis de Faraday.

2 Dit dels corrents elèctrics alterns induïts, produïts per interrupció repetida del corrent continu en una bobina d’inducció.

->faraday

■faraday

[del nom de Faraday (v. farad)]

m ELECTROQ Quantitat d’electricitat necessària per a alliberar o dipositar electrolíticament un equivalent gram d’electròlit. Equival a 96 490 C.

->faràdic

■faràdic -a

[de farad; 1a FONT: c. 1925]

adj ELECT Faradaic.

->faradímetre

■faradímetre

[de farad i -metre]

m ELECTROT Capacímetre.

->faradització

■faradització

Part. sil.: fa_ra_dit_za_ci_ó

[de faraditzar]

f TERAP 1 Acció de faraditzar;

2 l’efecte.

->faraditzar

■faraditzar

[de farad]

v tr TERAP Aplicar un corrent induït als músculs o als nervis amb finalitat terapèutica o per tal de fer un diagnòstic.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: faraditzar

GERUNDI: faraditzant

PARTICIPI: faraditzat, faraditzada, faraditzats, faraditzades

INDICATIU PRESENT: faraditzo, faraditzes, faraditza, faraditzem, faraditzeu, faraditzen

INDICATIU IMPERFET: faraditzava, faraditzaves, faraditzava, faraditzàvem, faraditzàveu, faraditzaven

INDICATIU PASSAT: faraditzí, faraditzares, faraditzà, faraditzàrem, faraditzàreu, faraditzaren

INDICATIU FUTUR: faraditzaré, faraditzaràs, faraditzarà, faraditzarem, faraditzareu, faraditzaran

INDICATIU CONDICIONAL: faraditzaria, faraditzaries, faraditzaria, faraditzaríem, faraditzaríeu, faraditzarien

SUBJUNTIU PRESENT: faraditzi, faraditzis, faraditzi, faraditzem, faraditzeu, faraditzin

SUBJUNTIU IMPERFET: faraditzés, faraditzessis, faraditzés, faraditzéssim, faraditzéssiu, faraditzessin

IMPERATIU: faraditza, faraditzi, faraditzem, faraditzeu, faraditzin

->faralló

■faralló

[del gr. phalariõn, participi de phalariãn ‘estar cobert d’escuma’, transformat per metàtesi en *faralione; 1a FONT: c. 1780]

m GEOMORF Roca més o menys aguda que sobresurt del nivell de la mar, generalment pròxima a la costa.

->faramalla

■faramalla

[del cast. faramalla, procedent de l’ant. farmallo ‘engany, falsedat’, metàtesi del b. ll. hispànic malfarium ‘crim’, encreuament de nefarium ‘crim nefand’ amb maleficium ‘malefici’; 1a FONT: c. 1800]

f 1 Conjunt de coses de certa aparença però de poca importància.

2 Ostentació.

3 Conjunt de persones o d’animals renouers.

->farandola

■farandola

[manlleu oc., der. de farandolar ‘ballar aquesta dansa’, possible alteració de brandolar ‘balancejar-se’, amb influx de flandrinar ‘mandrejar’, del fr. flandrin ‘de Flandes; llarguerut’; 1a FONT: c. 1800]

f DANSA Dansa popular que hom practica actualment encara a Provença, però que també havia estat ballada a Catalunya, en què els balladors formen llargues rengleres, agafats per la mà i serpentegen o ballen en cercle.

->faràndula

■faràndula

[del cast. farándula, íd., de l’oc. farandoulo (v. farandola)]

f ESPECT Colla de comediants ambulants que recorria els pobles i hi muntava espectacles de caire popular, molt sovint còmics.

->faranduler

■faranduler -a

[de faràndula; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj i m i f 1 ESPECT Que forma part d’una faràndula.

2 fig Amic d’ostentacions.

->faraó

■faraó -ona

Part. sil.: fa_ra_ó

[del ll. ecl. Pharao, -ōnis, i aquest, del gr. Pharaō, del nom propi del rei egipci perseguidor dels hebreus en temps de Moisès; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

1 m i f HIST 1 A l’antic Egipte, títol honorífic del rei.

2 Sobirà de l’antic Egipte.

2 m JOCS Joc de cartes en el qual es fan servir dues baralles.

->faraònic

■faraònic -a

Part. sil.: fa_ra_ò_nic

[de faraó]

adj 1 Relatiu o pertanyent als faraons.

2 Que té unes dimensions exagerades, que suposa una gran despesa econòmica, molts esforços, etc. Un edifici faraònic.

->faraut

faraut

Part. sil.: fa_raut

m 1 ant 1 Torsimany, intèrpret.

2 TEAT Representant o portaveu de l’autor encarregat de recitar el pròleg o la introducció de l’obra.

2 dial 1 Fatxenda, presumptuós.

2 Xerraire.

->farbalà

■farbalà

[del fr. falbala, possible adaptació del francoprovençal farbélla, emparentat amb el fr. ant. frepe, felpe ‘parrac’, segurament del b. ll. faluppa ‘fibra, cosa fútil’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m Banda de roba, cosida per la part superior i deixada penjar, amb què hom adorna una faldilla, una cortina, etc. Unes faldilles amb farbalans.

->farcell

■farcell

[d’origen incert, emparentat amb fardell, probablement d’un ll. vg. *farticellum, variant de farticŭlum, íd., dimin. de fartum ‘farcit’, de farcīre ‘farcir, reblir’ (v. fardell i farcir); 1a FONT: s. XIII]

m Roba o altra cosa embolicada amb un mocador (mocador de farcell) o un tros de drap qualsevol per a poder ésser portada d’una banda a l’altra.

->farcellet

farcellet

m 1 [generalment en pl] ALIM Pasta alimentària en forma de farcell petit farcida habitualment de carn o de verdura.

2 GASTR Preparació culinària embolcallada amb vegetals de fulla ampla, habitualment col.

->farciment

■farciment

[de farcir; 1a FONT: 1460, Roig]

m 1 1 Acció de farcir;

2 l’efecte.

2 esp Allò amb què hom farceix alguna cosa. Val més el farciment que el gall.

->farcir

■farcir

[del ll. farcīre, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

v tr 1 Omplir de carn trinxada o altres ingredients un ocell, un pastís, etc. Per Nadal farcirem un gall dindi.

2 p ext Omplir fins a l’atapeïment. Va farcir el text de citacions.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: farcir

GERUNDI: farcint

PARTICIPI: farcit, farcida, farcits, farcides

INDICATIU PRESENT: farceixo, farceixes, farceix, farcim, farciu, farceixen

INDICATIU IMPERFET: farcia, farcies, farcia, farcíem, farcíeu, farcien

INDICATIU PASSAT: farcí, farcires, farcí, farcírem, farcíreu, farciren

INDICATIU FUTUR: farciré, farciràs, farcirà, farcirem, farcireu, farciran

INDICATIU CONDICIONAL: farciria, farciries, farciria, farciríem, farciríeu, farcirien

SUBJUNTIU PRESENT: farceixi, farceixis, farceixi, farcim, farciu, farceixin

SUBJUNTIU IMPERFET: farcís, farcissis, farcís, farcíssim, farcíssiu, farcissin

IMPERATIU: farceix, farceixi, farcim, farciu, farceixin

->farcit

■farcit -ida

[de farcir; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj Omplert de carn trinxada o altres ingredients. Olives farcides.

2 adj Ple fins a l’atapeïment o a la sacietat. El llit estava farcit de xinxes. Una pàgina farcida de faltes.

3 m Farciment.

->farda^1

■farda^1

[d’origen incert, no és segur que es relacioni amb fardell, si no és per l’accepció de ‘conjunt de coses inútils’; 1a FONT: c. 1533]

f 1 1 Conjunt d’objectes que hom duu amb si en un viatge, una excursió, etc.

2 esp Provisions de boca per a un viatge, una excursió, etc.

2 1 Conjunt de coses més aviat inútils que fan d’embaràs, de què hom podria prescindir, que enfarfeguen.

2 esp Brossa d’un bosc.

3 Conjunt de criatures; canalla, mainada.

4 menjar de farda Menjar de carbassa, cebes, patates, fesols, etc.

->farda^2

farda^2

[variant de alfarda^1]

f HIST alfarda^1.

->fardam

■fardam

[de farda^1; 1a FONT: 1839, DLab.]

m farda^1 2.

->fardassa

■fardassa

[de farda^1]

m i f Persona grossa i malgirbada.

->fardatge

■fardatge

[de farda^1; 1a FONT: 1450]

m 1 Conjunt de coses que hom porta en un viatge o una expedició.

2 TÈXT Defecte de la poca definició del contorn del dibuix d’un teixit estampat a causa del mal funcionament del rasquet.

->fardatxet

■fardatxet

m dial ZOOL Sargantaner gros.

->fardatxo

■fardatxo

[probablement d’un encreuament de l’àr. ḥardûn, íd., i el preislàmic sarvatxo, mot també dels parlars meridionals, del gr. bizanti saurákion, dimin. de saûros, saúra ‘llangardaix’, amb tractament mossàrab del sufix; 1a FONT: 1466]

m ICT 1 dial Llangardaix.

2 guineu 3.

->fardell

■fardell

[d’origen incert, probablement forma paral·lela o provinent del fr. ant. fardel (mod. fardeau), d’un ll. vg. *farcitellum, metàtesi d’un *farticellum (v. farcell), amb l’influx del ll. farcīre ‘farcir, reblir’]

m 1 Roba, paper o altra mercaderia posada ben pitjada dins un embolcall d’arpillera, de roba enquitranada, etc., per a ésser així convenientment transportada.

2 Farcell.

->fardot

■fardot

[de farda^1]

m 1 Fardell.

2 Dona grossa i malgirbada.

->farell

■farell

[de far; 1a FONT: 1360]

m MAR Far.

->farfalleig

■farfalleig

Part. sil.: far_fa_lleig

[de farfallejar]

m Acció de farfallejar.

->farfallejar

■farfallejar

v intr dial 1 Pronunciar els mots tan precipitadament que la darrera síl·laba d’un es confon amb la primera del següent.

2 Barbotejar.

3 Papissotejar.

->farfallós

■farfallós -osa

[d’origen onomatopeic i expressiu (v. forfollar)]

adj 1 Que té una locució poc clara a causa d’una articulació defectuosa dels sons que integren la paraula.

2 p ext S’expressa d’una manera farfallosa. Se sentia una veu farfallosa.

->farfant

■farfant

[de l’oc. forfant ‘brètol’, participi pres. de forfar, der. de far ‘fer’, amb el prefix pejoratiu for- i amb influx de fanfàrria; 1a FONT: 1696, DLac.]

m brivall 1.

->fàrfara

■fàrfara

[del ll. farfărum, íd.; 1a FONT: 1617]

f BOT Pota de cavall.

->farfolla

■farfolla

[de forfollar]

f Prometences, assegurances, etc., enganyadores.

->farfutalla

■farfutalla

[d’origen onomatopeic i expressiu (v. forfollar)]

f Conjunt de coses o de persones inútils, menyspreables, molestoses.

->farga^1

■farga^1

[del ll. fabrĭca ‘taller d’artesà’; 1a FONT: 1419]

f 1 METAL·L Establiment on, per reducció del mineral, es produïa el ferro pel procediment conegut arreu d’Europa per procediment català o de la farga catalana.

2 Obrador on hom treballa els metalls pel procediment de forja.

3 farga de destret HIST i DR CAT Als segles XII-XV, monopoli dels senyors jurisdiccionals pel qual els habitants del terme d’un castell, una baronia o una quadra eren obligats a adquirir i a reparar les eines de treball a la farga del baró.

4 procediment de la farga catalana METAL·L Procediment per a l’obtenció del ferro per reducció del mineral, en què aquest era convertit, en una sola operació, en una matèria soldable i mal·leable per l’acció del carbó vegetal.

->farga^2

■farga^2

[de l’àr. vg. hispànic farġ ‘argamassa’; 1a FONT: c. 1800]

f VITIC Fargalada, solatge del vi.

->fargaire

■fargaire

Part. sil.: far_gai_re

[de farga^1]

m i f OFIC Persona que treballa en una farga.

->fargalada

■fargalada

[de farga^2; 1a FONT: s. XIV]

f Solatge, escuma, exsudació, que es forma al fons o a la superfície d’un cos o se n’escorre.

->fargar

■fargar

[de farga^1; 1a FONT: 1573]

v tr METAL·L En la farga, treballar el ferro sobre l’enclusa amb el martell.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: fargar

GERUNDI: fargant

PARTICIPI: fargat, fargada, fargats, fargades

INDICATIU PRESENT: fargo, fargues, farga, farguem, fargueu, farguen

INDICATIU IMPERFET: fargava, fargaves, fargava, fargàvem, fargàveu, fargaven

INDICATIU PASSAT: farguí, fargares, fargà, fargàrem, fargàreu, fargaren

INDICATIU FUTUR: fargaré, fargaràs, fargarà, fargarem, fargareu, fargaran

INDICATIU CONDICIONAL: fargaria, fargaries, fargaria, fargaríem, fargaríeu, fargarien

SUBJUNTIU PRESENT: fargui, farguis, fargui, farguem, fargueu, farguin

SUBJUNTIU IMPERFET: fargués, farguessis, fargués, farguéssim, farguéssiu, farguessin

IMPERATIU: farga, fargui, farguem, fargueu, farguin

->fària

■fària

Part. sil.: fà_ri_a

[del cast. Farias, marca registrada]

f Cigar de tripa formada per brins llargs, elaborat a l’estat espanyol.

->farigola

■farigola

[potser der. d’un *freigrolar (com l’oc. ferigolar ‘aromatitzar begudes i sopes’), provinent d’un ll. vg. *fragrorare, der. de fragrare ‘fer aroma’; 1a FONT: 1262]

f BOT 1 1 Mata de la família de les labiades (Thymus vulgaris), molt aromàtica, de fulles linears petites i flors blanquinoses en inflorescències capituliformes.

2 farigola d’Eivissa Mata ericoide de la família de les labiades (Micromeria inodora), de fulles aciculars i fasciculades i flors purpúries.

3 farigola de Menorca Petit arbust de la família de les labiades (Teucrium marum), de fulles linears o lanceolades i flors purpúries.

4 farigola mascle Timó mascle.

2 farigola borda Planta sufruticosa de la família de les primulàcies (Coris monspeliensis), de fulles linears i flors purpúries, rosades o blaves, en raïms terminals densos.

->farigolaire

■farigolaire

Part. sil.: fa_ri_go_lai_re

[de farigola; 1a FONT: 1644]

m i f Persona que va a collir farigola per vendre-la.

->farigolar

■farigolar

[de farigola; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m GEOBOT Lloc poblat de farigola.

->farina

■farina

[del ll. farīna, íd., der. de far, farris ‘blat; farro’; 1a FONT: 1249]

f 1 ALIM Pólvores obtingudes per la mòlta del gra dels cereals (especialment blat, i també ordi, sègol, etc.).

2 p ext 1 Pólvores obtingudes per la mòlta d’altres substàncies que els cereals, d’origen vegetal o animal.

2 farina de galeta ALIM Pa torrat i ratllat.

3 farina de lli (o de llinosa) FARM Pólvores grolleres obtingudes de les llavors del lli.

4 farina de peix ALIM Nutrient constituït per les restes de peixos després d’haver-ne extret l’oli i d’haver-los sotmesos a la mòlta i a l’assecatge.

5 farina d’ossos AGR Adob obtingut per maceració d’ossos animals descarnats i assecats.

3 p ext 1 Pólvores d’origen animal obtingudes per mètodes diferents dels de la mòlta.

2 farina de llet ALIM Llet en pols.

3 farina làctia ALIM Mescla de farina de cereals o de llegums, transformada parcialment en maltosa i dextrina, amb llet polvoritzada.

4 fer la farina blana loc verb fig Obeir per obligació, per por; sotmetre’s.

->farinaci

■farinaci -àcia

[del ll. farinaceus, -a, -um, íd.]

adj 1 Propi de la farina.

2 Fet de farina; farinós.

->farinada

■farinada

[de farina]

f ALIM Qualsevol menjar fet principalment de farina, especialment per al bestiar.

->farinaire

■farinaire

Part. sil.: fa_ri_nai_re

[de farina; 1a FONT: 1803, DEst.]

m i f Venedor o comerciant de farina.

->farinell

farinell

[de farina]

m BOT Fruit de la boixerola, comestible, però fat.

->fariner

■fariner -a

[de farina; 1a FONT: 1272, CTort.]

1 1 adj Relatiu o pertanyent a la farina.

2 m i f Farinaire.

3 f Caixa on hom guarda la farina.

4 f Molí, fàbrica de farina.

2 BOT 1 m Farinera.

2 f Bolet de la família de les amanitàcies (Amanita ovoidea), de color blanc, amb barret carnós, sovint amb restes cotonoses i farinoses del vel universal; és comestible.

3 farinera borda (o verinosa) Bolet de la família de les amanitàcies (Amanita phalloides), de barret verdós, amb làmines blanques i de cama clara amb anell i una volva membranosa; és molt verinós.

->farineta

■farineta

f BOT 1 Farinera.

2 Moixernó blanc.

->farinetes

■farinetes

[de farina; 1a FONT: 1575, DPou.]

f pl 1 ALIM 1 Menja popular composta de farina de cereals (blat, panís, fajol, etc.) i aigua bullent, juntament amb oli i sal.

2 Menja per als infants feta de farina de cereals, aigua calenta i, generalment, sucre.

2 DIAG Suspensió de pólvores de sulfat de bari emprada com a substància de contrast en la radioscòpia del tracte digestiu.

->faring-

faring-

Forma prefixada del mot grec phárygx, que significa ‘faringe’. Ex.: faringitis, faringalització.

->faringalització

■faringalització

Part. sil.: fa_rin_ga_lit_za_ci_ó

f FON Velarització.

->faringe

■faringe

[del gr. phárygx, -yggos, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 ANAT ANIM Regió del tub digestiu dels cordats que comunica la boca amb l’esòfag.

2 p ext Porció anterior ectodèrmica del tub digestiu o de la cavitat central de molts invertebrats.

->faringi

■faringi -íngia

[de faringe]

adj 1 ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a la faringe.

2 FON Dit de l’articulació que té com a òrgan actiu l’arrel de la llengua i com a òrgan passiu la paret de la faringe.

->faringitis

■faringitis

[de faring- i -itis; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f PAT 1 Inflamació de la faringe, particularment de la mucosa.

2 faringitis atròfica Faringitis de curs crònic on la mucosa i les glàndules són atrofiades.

3 faringitis catarral (o aguda) Faringitis acompanyada de dolor i sequedat de gola, i seguida per secreció, congestió de la mucosa i febre.

4 faringitis crònica Faringitis que té un procés crònic o que resulta d’inflamacions agudes repetides.

5 faringitis gangrenosa Faringitis caracteritzada per l’esfàcel total dels teixits faringis.

->faringo-

■faringo-

Forma prefixada del mot grec phárygx, que significa ‘faringe’. Ex.: faringotomia, faringoscopi.

->faringola

■faringola

[alteració de farinoles, nom pallarès de la ‘boixerola’, der. de farina, per encreuament amb arangó, variant pallaresa de aranyó]

f BOT Boixerola.

->faringoscopi

■faringoscopi

[de faringo- i -scopi]

m DIAG Instrument òptic emprat per a inspeccionar la faringe.

->faringoscòpia

■faringoscòpia

Part. sil.: fa_rin_gos_cò_pi_a

[de faringo- i -scòpia]

f DIAG Examen de la faringe mitjançant el faringoscopi o per inspecció directa.

->faringotomia

faringotomia

Part. sil.: fa_rin_go_to_mi_a

[de faringo- i -tomia]

f CIR Incisió quirúrgica de la faringe, practicada especialment per extreure’n un cos estrany, un tumor o drenar un abscés.

->farinògraf

farinògraf

m ALIM Aparell que registra en forma de banda ampla la força necessària per a accionar les pales d’una pastadora que gira a velocitat constant a través d’una massa compacta de farina i aigua de consistència inicial fixa.

->farinograma

farinograma

m ALIM Gràfic obtingut amb un farinògraf.

->farinós

■farinós -osa

[de farina; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj Que conté farina, que produeix farina. Substàncies farinoses.

2 adj 1 Que sembla farina, que en té l’aspecte, la consistència.

2 Recobert d’una pols blanca.

3 f BOT 1 pl Ordre de monocotiledònies integrat per plantes herbàcies, gairebé totes tropicals, amb flors hipògines, actinomorfes i trímeres.

2 sing Planta de l’ordre de les farinoses.

->farinot

■farinot

[de farina]

m BOT 1 Farinera borda.

2 farinot vernal Cogomassa.

->farisaic

■farisaic -a

Part. sil.: fa_ri_saic

[del ll. ecl. pharisaicus, -a, -um, íd.]

adj Propi o característic dels fariseus.

->farisaicament

■farisaicament

Part. sil.: fa_ri_sai_ca_ment

[de farisaic]

adv A tall de fariseu; hipòcritament.

->fariseisme

■fariseisme

Part. sil.: fa_ri_se_is_me

[de fariseu]

m 1 JUD Grup religiós propi dels fariseus.

2 Qualitat de fariseu.

3 Hipocresia.

->fariseu

■fariseu -ea

Part. sil.: fa_ri_seu

[del ll. ecl. pharisaeus, -a, -um, íd.]

1 m i f JUD Individu d’un grup religiós del judaisme del segle II aC, observant escrupolós de la Llei i d’un nacionalisme extrem.

2 adj i m i f 1 Dit de la persona que afecta una perfecció moral que no té, observant rigorosament pràctiques externes de religió.

2 Hipòcrita.

->faristol

■faristol

[del frànc. *faldistôl ‘cadiral plegable’, comp. de faldan ‘plegar’ i stôl ‘cadiral’, a través d’una assimilació en fal·listol i una dissimilació en faristol; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

m MOBL Moble o bastidor de fusta o metàl·lic, amb peu o sense, que forma un pla inclinat on hom posa un llibre, una partitura, etc., per tal de facilitar-ne la lectura.

->fàrmac

■fàrmac

[del ll. pharmăcus, i aquest, del gr. phármakon ‘droga, medicament’]

m FARM 1 Droga.

2 Medicament.

->farmacèutic

■farmacèutic -a

Part. sil.: far_ma_cèu_tic

[del ll. pharmaceutĭcus, -a, -um, i aquest, del gr. pharmakeutikós, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

FARM 1 adj 1 Relatiu o pertanyent a la farmàcia.

2 indústria farmacèutica Sector industrial encarregat de la fabricació de productes farmacèutics.

2 m i f 1 Persona que exerceix la farmàcia com a professió.

2 Persona que té el títol de llicenciat en farmàcia.

->farmàcia

■farmàcia

Part. sil.: far_mà_ci_a

[del b. ll. pharmacia, i aquest, del gr. pharmakeía ‘ús, tècnica dels medicaments’, der. de phármakon ‘medicina’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f FARM 1 1 Ciència i art de conèixer les substàncies amb acció medicamentosa i la manera de combinar-les per a obtenir els medicaments.

2 Professió d’aquest art.

2 Oficina i botiga del farmacèutic.

->farmaciola

■farmaciola

Part. sil.: far_ma_ci_o_la

[de farmàcia]

f Armariet o estoig amb medicaments, gases, etc., per a casos d’urgència.

->farmaco-

■farmaco-

Forma prefixada del mot grec phármakon, que significa ‘droga’, ‘medicament’. Ex.: farmacologia, farmacopèdia.

->farmacocinètica

farmacocinètica

f FARM Branca de la farmacologia que estudia les vies d’introducció del fàrmac dins l’organisme, el seu repartiment en el medi interior i la seva distribució en els òrgans, com també l’acció de certs processos vitals sobre la molècula del fàrmac i sobre els metabòlits resultants i llurs vies d’excreció.

->farmacodinàmica

farmacodinàmica

f FARM Branca de la farmacologia que estudia els mecanismes d’acció de la droga, la intensitat d’aquesta acció i la seva dinàmica.

->farmacogenètica

farmacogenètica

f FARM Branca moderna de la farmacologia que estudia la influència dels factors genètics en la resposta dels individus a les drogues.

->farmacognòsia

farmacognòsia

Part. sil.: far_ma_cog_nò_si_a

f FARM Part de la farmacologia que estudia els fàrmacs d’origen natural.

->farmacòleg

■farmacòleg -òloga

[de farmaco- i -leg]

m i f Persona versada en farmacologia.

->farmacolita

farmacolita

f MINERAL Arsenat de calci hidratat, HCa(AsO4)2H2O, mineral que cristal·litza en el sistema monoclínic.

->farmacologia

■farmacologia

Part. sil.: far_ma_co_lo_gi_a

[de farmaco- i -logia; 1a FONT: 1839, DLab.]

f FARM Ciència que estudia les substàncies que modifiquen les estructures i les funcions de la matèria viva en tots els seus nivells d’organització.

->farmacològic

■farmacològic -a

[de farmacologia]

adj FARM Relatiu o pertanyent a la farmacologia.

->farmacopea

■farmacopea

Part. sil.: far_ma_co_pe_a

[del gr. pharmacopoía ‘elaboració de drogues’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f FARM Codi de medicaments que cada estat declara oficial i obligatori i que recull les normes oficials de preparació de medicaments i, cada vegada més, els estàndards de qualitat, identitat i activitat de les substàncies medicamentoses d’ús més comú.

->farmacoröntgenoscòpia

farmacoröntgenoscòpia

Part. sil.: far_ma_co_rönt_ge_nos_cò_pi_a

f DIAG Estudi radiològic practicat amb l’ajut de fàrmacs, a fi de suprimir els factors funcionals que poden produir falses imatges.

->farmacoteràpia

■farmacoteràpia

Part. sil.: far_ma_co_te_rà_pi_a

[de farmaco- i -teràpia]

f FARM 1 Branca de la farmacologia que estudia el mecanisme d’acció de les substàncies medicinals per tal de poder-les emprar en terapèutica.

2 Tractament de les malalties amb medicaments.

->farnaca

■farnaca

[de l’àr. ḫarnaq, íd.]

f dial Llebre jove.

->farnat

■farnat

[síncope de farinat]

m Barreja de moltes viandes que formen un conjunt desagradable.

->farneria

■farneria

Part. sil.: far_ne_ri_a

f 1 HIST DR Dret del pes de la farina.

2 Botiga o oficina on hom cobrava el dret del pes de la farina.

->farnesenc

farnesenc -a

adj i m i f De Santa Coloma de Farners (Selva); colomenc.

->farnesol

■farnesol

m QUÍM ORG i PERFUM Alcohol sesquiterpènic dels olis de tarongina, llimona i els bàlsams de Perú i Tolú, emprat en perfumeria.

->faró

■faró

Hom.: feror

[del gr. pháros, íd. (v. far), amb influx del seu sinònim phanós pel que fa al canvi d’accent; 1a FONT: s. XIII]

m 1 Fanal, llanterna.

2 fer farons loc verb fig Faronejar.

->farola

■farola

[del cast. farola]

f MAR Far.

->farolejar

■farolejar

[del cast. farol]

v intr dial Faronejar.

->faronejar

■faronejar

[de faró]

v intr Fer-s’hi veure, donar-se importància. Tot això que diu, només és per faronejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: faronejar

GERUNDI: faronejant

PARTICIPI: faronejat, faronejada, faronejats, faronejades

INDICATIU PRESENT: faronejo, faroneges, faroneja, faronegem, faronegeu, faronegen

INDICATIU IMPERFET: faronejava, faronejaves, faronejava, faronejàvem, faronejàveu, faronejaven

INDICATIU PASSAT: faronegí, faronejares, faronejà, faronejàrem, faronejàreu, faronejaren

INDICATIU FUTUR: faronejaré, faronejaràs, faronejarà, faronejarem, faronejareu, faronejaran

INDICATIU CONDICIONAL: faronejaria, faronejaries, faronejaria, faronejaríem, faronejaríeu, faronejarien

SUBJUNTIU PRESENT: faronegi, faronegis, faronegi, faronegem, faronegeu, faronegin

SUBJUNTIU IMPERFET: faronegés, faronegessis, faronegés, faronegéssim, faronegéssiu, faronegessin

IMPERATIU: faroneja, faronegi, faronegem, faronegeu, faronegin

->faroner

■faroner -a

[de faró]

1 m i f MAR Persona que té cura d’un far.

2 adj i m i f Que faroneja.

->faroneria

■faroneria

Part. sil.: fa_ro_ne_ri_a

[de faroner]

f 1 Qualitat de faroner 2.

2 Acte, paraules, propis d’una persona faronera.

->farònia

■farònia

Part. sil.: fa_rò_ni_a

f BOT Planta herbàcia de la família de les umbel·líferes (Elaeoselinum asclepium), amb fulles dividides disposades en roseta basal, flors grogues en umbel·les i fruits alats, que creix en brolles calcàries a les contrades mediterrànies seques.

->farot

■farot

[potser reducció de frarot, per comparació amb els frares encaputxats en processó]

m BOT 1 Tell de fulla petita.

2 Matapoll.

->farraginal

farraginal

[del b. ll. farraginalis, der. de farrāgo, -agĭnis ‘grana per al bestiar’; 1a FONT: 1147]

m AGR Camp de plantes farratgeres.

->farraginar

■farraginar

[ultracorrecció de farraginal a partir d’altres col·lectius com arrossar, bledar, roserar]

m AGR Farraginal.

->farragós

farragós -osa

adj Pesat i confús per l’excés de coses o idees supèrflues o desordenades. Llibres farragosos. Un escriptor d’estil farragós.

->farratge

■farratge

[del ll. farrāgo, -agĭnis ‘grana per al bestiar’, der. de far, farris ‘blat’; 1a FONT: 1364]

m AGR Verd destinat a l’alimentació del bestiar.

->farratger

■farratger -a

[de farratge; 1a FONT: c. 1900, Vayreda]

adj AGR 1 Que serveix com a farratge.

2 Relatiu o pertanyent al farratge.

->farratjador

■farratjador -a

[de farratjar]

m i f AGR Collidor de farratge.

->farratjar

■farratjar

[de farratge]

v intr AGR Collir farratge.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: farratjar

GERUNDI: farratjant

PARTICIPI: farratjat, farratjada, farratjats, farratjades

INDICATIU PRESENT: farratjo, farratges, farratja, farratgem, farratgeu, farratgen

INDICATIU IMPERFET: farratjava, farratjaves, farratjava, farratjàvem, farratjàveu, farratjaven

INDICATIU PASSAT: farratgí, farratjares, farratjà, farratjàrem, farratjàreu, farratjaren

INDICATIU FUTUR: farratjaré, farratjaràs, farratjarà, farratjarem, farratjareu, farratjaran

INDICATIU CONDICIONAL: farratjaria, farratjaries, farratjaria, farratjaríem, farratjaríeu, farratjarien

SUBJUNTIU PRESENT: farratgi, farratgis, farratgi, farratgem, farratgeu, farratgin

SUBJUNTIU IMPERFET: farratgés, farratgessis, farratgés, farratgéssim, farratgéssiu, farratgessin

IMPERATIU: farratja, farratgi, farratgem, farratgeu, farratgin

->farratjó

■farratjó

[de farratge]

m AGR Blat de moro tallat abans de granar que hom dóna com a aliment al bestiar.

->farrerenc

farrerenc -a

adj i m i f De Farrera (Pallars Sobirà).

->farrigo-farrago

■farrigo-farrago

[cpt. d’un der. de farro i el ll. farrāgo (v. farro i farratge)]

m Conjunt de coses mal ordenades, inconnexes, mal compreses.

->farro

■farro

[del ll. far, farris ‘mena de blat’; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

m Farinetes bullides o fregides, fetes amb farina de blat de moro, que hom menja al Rosselló i a la zona nord i centre del Principat.

->farroig

■farroig

Part. sil.: far_roig

[de fe^2 ‘fenc’ i roig]

m BOT i AGR fenc 1.

->farsa

■farsa

[del fr. farce, i aquest, del ll. vg. farsus, -a, -um, ll. cl. fartus, -a, -um, participi de farcīre ‘farcir’; pel fet d’haver-se introduït primer aquestes peces còmiques enmig de les representacions dels misteris, com un farciment; 1a FONT: 1537]

f 1 1 LIT Composició teatral breu, de contingut còmic i esquemàtic.

2 farsa musical MÚS Varietat d’òpera bufa de petites dimensions i de tema sovint inversemblant o grotesc, satíric o eròtic.

2 Cosa fingida que hom pretén de fer passar com a vera.

->farsaire

■farsaire

Part. sil.: far_sai_re

[de farsa]

adj i m i f Farsant.

->farsant

■farsant

[de l’it. farsante, íd.]

adj i m i f Que fingeix coses que pretén de fer passar com a veres.

->farsanteria

■farsanteria

Part. sil.: far_san_te_ri_a

[de farsant]

f 1 Qualitat de farsant.

2 Acció pròpia de farsants.

->farser

■farser -a

[de farsa]

m i f dial Farsant.

->farsista

■farsista

[de farsa]

m i f LIT Autor de farses.

->fart

■fart -a

[del ll. fartus, -a, -um, participi de farcīre ‘farcir’; 1a FONT: 1413]

1 adj 1 Que ha menjat fins a no poder més. Quan estigui fart dormirà.

2 fig Satisfet o cansat d’una cosa fins a sentir-ne fàstic. Estar algú fart de plaers, de divertiments. Ja n’estic fart, de treballar.

2 m i f Molt menjador; fartaner, golafre. És un fart: només pensa a menjar.

3 m 1 Acció d’ingerir una quantitat d’aliment excessiva;

2 l’efecte. Fer-se algú un fart de pa, d’arròs. Estar malalt d’un fart de cargols.

4 m fig Excés en qualsevol acció. Un fart de riure, de plorar. Un fart de treballar, de córrer. Donar, rebre, algú un fart de garrotades. Un fart d’exemples.

->fartada

■fartada

[de fart]

f dial Fartanera.

->fartaner

■fartaner -a

[de fart]

1 adj i m i f Amic de menjar molt.

2 f 1 Acció d’afartar-se;

2 l’efecte.

->fartaneria

■fartaneria

Part. sil.: far_ta_ne_ri_a

[de fartaner]

f Qualitat de fartaner; golafreria.

->fartar

fartar

[de fart; 1a FONT: s. XV]

v tr i pron Afartar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: fartar

GERUNDI: fartant

PARTICIPI: fartat, fartada, fartats, fartades

INDICATIU PRESENT: farto, fartes, farta, fartem, farteu, farten

INDICATIU IMPERFET: fartava, fartaves, fartava, fartàvem, fartàveu, fartaven

INDICATIU PASSAT: fartí, fartares, fartà, fartàrem, fartàreu, fartaren

INDICATIU FUTUR: fartaré, fartaràs, fartarà, fartarem, fartareu, fartaran

INDICATIU CONDICIONAL: fartaria, fartaries, fartaria, fartaríem, fartaríeu, fartarien

SUBJUNTIU PRESENT: farti, fartis, farti, fartem, farteu, fartin

SUBJUNTIU IMPERFET: fartés, fartessis, fartés, fartéssim, fartéssiu, fartessin

IMPERATIU: farta, farti, fartem, farteu, fartin

->fartera

■fartera

[de fart]

f dial 1 Fartanera.

2 Abundància de menjar.

->fartet

■fartet

[de fart]

m ICT Peix de l’ordre dels ciprinodontiformes, de la família dels ciprinodòntids (Aphanius iberus), de color gris, el mascle amb dotze bandes argentades transversals i la femella amb taques negroses, propi d’aigua dolça.

->fartís

■fartís -issa

[de fart]

adj 1 Fartaner. Aquest xicot és un fartís.

2 Molt amic de menjar una determinada menja. És un canari molt fartís de gra.

->fartó

■fartó -ona

[de fart]

m i f dial Fartaner, fartanera.

->fartonada

fartonada

f dial Fartanera.

->fartum

■fartum

[de fart]

m dial Fart.

->fas^1

■fas^1

Hom.: faç

[del ll. ecl. phase, i aquest, de l’hebr. phesach ‘pasqua’; 1a FONT: s. XIV]

[pl fasos o fassos] m 1 Fulla de palmera; palma.

2 LITÚRG 1 [generalment en pl] Matines del Divendres Sant i del Dissabte Sant, conegudes també amb el nom d’ofici de tenebres.

2 ciri de fas Cadascun dels ciris que hom apaga a la fi de cada salm, durant l’ofici de tenebres.

->fas^2

fas^2

Hom.: faç

[del ll. fas ‘lícit’, nefas ‘il·lícit’; 1a FONT: 1839, DLab.]

Mot emprat en l’expressió per fas o per nefas loc adv Per una cosa o altra, justificadament o injustificadament.

->fasc.

fasc.

abrev GRÀF fascicle 3.

->fàscia

■fàscia

Part. sil.: fàs_ci_a

f ANAT ANIM 1 Membrana fibrosa i resistent, de color blanquinós brillant, que serveix d’embolcall als òrgans subjacents i els manté en llur posició respectiva.

2 Mitjà d’inserció dels músculs.

->fasciació

fasciació

Part. sil.: fas_ci_a_ci_ó

f BOT Aplanament o concrescència de tiges, branques o arrels.

->fasciat

■fasciat -ada

Part. sil.: fas_ci_at

adj BOT Dit de les tiges, les branques o les arrels aplanades o concrescents en un pla.

->fascicle

■fascicle

Cp. l’acc. 3 amb fulletó

[del ll. fascicŭlus, dimin. de fascis ‘feix’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m 1 BOT 1 Conjunt de fulles, de flors, de fibres, etc., que formen un grup compacte en forma de feix.

2 esp Cima allargada amb les flors atapeïdes a l’àpex.

2 ANAT ANIM Conjunt de fibres nervioses o musculars que generalment tenen la mateixa significació funcional.

3 GRÀF [abrev fasc.] Cadascun dels quaderns constituïts per un curt nombre de plecs d’un llibre disposats dins una coberta i que hom va lliurant al client en tant que va imprimint el llibre.

->fasciculació

fasciculació

Part. sil.: fas_ci_cu_la_ci_ó

f 1 ANAT ANIM Disposició en fascicles.

2 MED Contracció voluntària de diverses fibres musculars que són innervades per un sol filament nerviós.

->fascicular

■fascicular

[de fascicle; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj BOT Relatiu o pertanyent al feix o al fascicle.

->fasciculat

■fasciculat -ada

[de fascicle; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj BOT Disposat en fascicle. Arrel fasciculada.

->fascinació

■fascinació

Part. sil.: fas_ci_na_ci_ó

[del ll. fascinatio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció de fascinar;

2 l’efecte.

->fascinador

■fascinador -a

[del ll. td. fascinator, -ōris, íd.]

adj Que fascina.

->fascinant

■fascinant

adj Fascinador.

->fascinar

■fascinar

[del ll. fascinare, íd., der. de fascinum ‘bruixeria’, probablement der. de fascis ‘feix’ pel que suposava de lligam i immobilitat l’encanteri; 1a FONT: 1868, DLCo.]

v tr Captivar irresistiblement algú amb la mirada, amb algun atractiu poderós, amb el propi prestigi. La seva oratòria fascinava el públic.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: fascinar

GERUNDI: fascinant

PARTICIPI: fascinat, fascinada, fascinats, fascinades

INDICATIU PRESENT: fascino, fascines, fascina, fascinem, fascineu, fascinen

INDICATIU IMPERFET: fascinava, fascinaves, fascinava, fascinàvem, fascinàveu, fascinaven

INDICATIU PASSAT: fasciní, fascinares, fascinà, fascinàrem, fascinàreu, fascinaren

INDICATIU FUTUR: fascinaré, fascinaràs, fascinarà, fascinarem, fascinareu, fascinaran

INDICATIU CONDICIONAL: fascinaria, fascinaries, fascinaria, fascinaríem, fascinaríeu, fascinarien

SUBJUNTIU PRESENT: fascini, fascinis, fascini, fascinem, fascineu, fascinin

SUBJUNTIU IMPERFET: fascinés, fascinessis, fascinés, fascinéssim, fascinéssiu, fascinessin

IMPERATIU: fascina, fascini, fascinem, fascineu, fascinin

->fascíola

■fascíola

Part. sil.: fas_cí_o_la

f ZOOL Distoma hepàtic.

->fascògal

fascògal

m ZOOL Gènere de mamífers de l’ordre dels marsupials, de la família dels dasiúrids (Phascogale sp), semblant a les rates, amb marsupi molt reduït.

->fascolòmids

fascolòmids

m ZOOL 1 pl Família de mamífers de l’ordre dels marsupials, de cos arrodonit, potes curtes i excavadores, entre els quals es destaca l’uombat.

2 sing Mamífer de la família dels fascolòmids.

->fascolomis

■fascolomis

m ZOOL Uombat.

->fase

■fase

[del gr. phásis ‘aparició d’un astre’, der. de phaínō ‘aparèixer’, aplicat primer a les fases de la lluna; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 1 ASTR Cadascun dels aspectes sota els quals hom observa el disc brillant d’un cos celeste, especialment de la Lluna i dels planetes.

2 Cadascun dels estats successius per què passa una cosa o un ésser viu en el curs del seu desenvolupament.

3 FON Cadascun dels tres moments articulatoris característics de qualsevol emissió fònica de parla: intensiu, tensiu i distensiu.

4 PSIQ Estadi.

2 ELECTROT 1 Cadascuna de les magnituds sinusoïdals d’un sistema polifàsic.

2 p ext Cadascun dels conductors d’una línia polifàsica o d’un aparell polifàsic o dels borns corresponents.

3 FÍS i QUÍM Part d’un sistema, formada per un nombre qualsevol de components, homogènia i amb uns límits ben determinats que la separen de les altres parts del sistema i de la resta de l’univers.

4 INFORM Mòdul carregable.

5 MAT i FÍS Argument de les funcions sinusoïdals (sinus o cosinus), dependents del temps.

6 fase de plegament (o fase tectònica) GEOL Conjunt de manifestacions tectòniques que afecten una regió geològica i que hom pot separar en el temps.

->-fase

-fase

Forma sufixada del mot grec phásis, pháseōs, que significa ‘aparició’. Ex.: diplofase, metafase.

->-fàsia

■-fàsia

Forma sufixada del mot grec phásis, que significa ‘paraula’. Ex.: afàsia, acatafàsia.

->fasiànids

■fasiànids

Part. sil.: fa_si_à_nids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells de l’ordre dels fasianiformes, d’aspecte robust, tarsos alts i nus, normalment proveïts d’esperons en els mascles, que inclou, entre altres, les perdius, els faisans i les guatlles.

2 sing Ocell de la família dels fasiànids.

->fasianiformes

■fasianiformes

Part. sil.: fa_si_a_ni_for_mes

m ORNIT 1 pl Ordre d’ocells d’aspecte robust, potes fortes adaptades a córrer i a esgarrapar el sòl, ales arrodonides i bec curt, amb la branca superior encorbada.

2 sing Ocell de l’ordre dels fasianiformes.

->fàsic

■fàsic -a

adj MAT i FÍS Relatiu o pertanyent a una fase.

->-fàsic

-fàsic -fàsica

Forma sufixada del mot grec phásis, pháseōs, que significa ‘aparició’. Ex.: monofàsic.

->fasímetre

fasímetre

m METROL Aparell per a mesurar la diferència de fase entre dues magnituds elèctriques alternes de la mateixa freqüència.

->fasina

fasina

f BIOQ Albúmina continguda en certes llavors, escorces o altres teixits vegetals, caracteritzada pel fet de produir l’aglutinació dels eritròcits.

->fasitró

fasitró

m ELECTRÒN Tub de buit especial en el qual és emprat un camp elèctric rotatori per a modular un corrent electrònic d’alta freqüència.

->fasmidi

fasmidi

m ANAT ANIM Òrgan quimioreceptor situat a la cutícula de la part terminal del cos d’alguns nematodes.

->fasmòpters

■fasmòpters

m pl ENTOM Queleutòpters.

->fasor

fasor

m ELECTROT Pseudovector emprat per a representar magnituds elèctriques alternes escalars que varien sinusoïdalment amb el temps.

->fasser

■fasser

m dial BOT Palmera de dàtils.

->fassera

■fassera

f dial AGR Al Segrià i a l’Urgell, fibla o ramal d’una séquia que passa per un tros de terra i serveix per a regar els bancals.

->fasset

■fasset

[del l’it. afrasetto ‘mena d’armilla’, del ll. farsus, -a, -um, participi de farcīre ‘farcir’; 1a FONT: s. XIV]

m ant INDUM 1 Gipó encotonat que hom portava sota l’armadura.

2 Gonella o peça de roba interior amb què les dones s’abrigaven el cos.

3 Cosset de roba ajustat que hom posava damunt els bolquers d’un infant.

->fassina

■fassina

[de oficina, per pèrdua de la o- i dissimilació en fecina, amb canvi de vocal e en a, corrent en cat. occ., per influx també d’altres mots de la família de fer: faena, factoria, fabrica, facilitar, etc]

f DESTIL·L Destil·leria d’aiguardent.

->fassinaire

■fassinaire

Part. sil.: fas_si_nai_re

[de fassina]

m i f DESTIL·L Persona que té o mena una fassina.

->fast

■fast

[del ll. fastus ‘supèrbia’; 1a FONT: 1653, DTo.]

m 1 Ostentació de magnificència.

2 Luxe extraordinari.

->fast food

fast food* [fàsfút]

[angl ] m GASTR Menjar ràpid.

->fàstic

■fàstic

Cp. fastig

[de l’ant. fastig, ll. fastīdium, íd., amb canvi d’accent a partir de fastigós, fastigar per analogia amb càstig a partir de castigar; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

m 1 Sentiment desagradable que causa una cosa que repugna. Fer fàstic una menja. Tan brut, quin fàstic que fa!

2 p ext La seva conducta em fa fàstic.

3 dir fàstics de loc verb Dir coses que afecten greument el bon nom d’algú.

4 dir quatre fàstics (a algú) loc verb Fer-li greus retrets.

5 tenir en fàstic loc verb Tenir avorrida alguna cosa.

->fastig

■fastig

Cp. fàstic

[del ll. fastidium ‘fàstic, repugnància’ (v. fàstic); 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Sensació de cansament que produeix en l’ànim una cosa massa insistent o excessiva o mancada d’interès.

->fastigi

■fastigi

[del ll. fastigium ‘cim, sostre de dos vessants’]

m 1 Punt culminant d’una cosa.

2 MED Acme.

->fastigiat

■fastigiat -ada

Part. sil.: fas_ti_gi_at

[de fastigi]

adj BOT Dit dels arbres que tenen les branques dretes i acostades al tronc de manera que la capçada termina en punta.

->fastigós

■fastigós -osa

[de fàstic; 1a FONT: s. XIII]

adj i m i f 1 Que produeix fàstic.

2 Que sent fàstic.

->fastigosament

■fastigosament

[de fastigós]

adv D’una manera fastigosa.

->fastigueig

fastigueig

Part. sil.: fas_ti_gueig

m Fastig.

->fastiguejar

■fastiguejar

[de fàstic; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr Causar fàstic. El peix cru em fastigueja.

2 fig 1 tr Molestar en extrem. Sembla que ho faci només per fastiguejar-me.

2 pron Es fastigueja de tanta pedanteria.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: fastiguejar

GERUNDI: fastiguejant

PARTICIPI: fastiguejat, fastiguejada, fastiguejats, fastiguejades

INDICATIU PRESENT: fastiguejo, fastigueges, fastigueja, fastiguegem, fastiguegeu, fastiguegen

INDICATIU IMPERFET: fastiguejava, fastiguejaves, fastiguejava, fastiguejàvem, fastiguejàveu, fastiguejaven

INDICATIU PASSAT: fastiguegí, fastiguejares, fastiguejà, fastiguejàrem, fastiguejàreu, fastiguejaren

INDICATIU FUTUR: fastiguejaré, fastiguejaràs, fastiguejarà, fastiguejarem, fastiguejareu, fastiguejaran

INDICATIU CONDICIONAL: fastiguejaria, fastiguejaries, fastiguejaria, fastiguejaríem, fastiguejaríeu, fastiguejarien

SUBJUNTIU PRESENT: fastiguegi, fastiguegis, fastiguegi, fastiguegem, fastiguegeu, fastiguegin

SUBJUNTIU IMPERFET: fastiguegés, fastiguegessis, fastiguegés, fastiguegéssim, fastiguegéssiu, fastiguegessin

IMPERATIU: fastigueja, fastiguegi, fastiguegem, fastiguegeu, fastiguegin

->fastijós

■fastijós -osa

[de fàstic]

adj Que causa fastig.

->fastos

■fastos

[variant de fasts]

m pl Fasts.

->fasts

■fasts

[del ll. fastus, -a, -um ‘permès, lícit’, der. de fas ‘lícit’]

m pl 1 HIST 1 Nom que els calendaris romans antics donaven als dies que hom podia dur a efecte activitat judicial i de qualsevol ordre; els dies de festa eren nefasts.

2 Calendari romà en el seu conjunt.

3 Llistes de cònsols i de triomfadors.

2 Annals que conserven el record dels grans esdeveniments. Aquesta gesta fou enregistrada en els fasts de la ciutat.

->fastuós

■fastuós -osa

Part. sil.: fas_tu_ós

[del ll. fastuosus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

adj 1 Fet amb fast.

2 Que obra amb fast.

->fastuosament

■fastuosament

Part. sil.: fas_tu_o_sa_ment

[de fastuós]

adv D’una manera fastuosa.

->fastuositat

■fastuositat

Part. sil.: fas_tu_o_si_tat

[de fastuós]

f 1 Qualitat de fastuós.

2 Cosa fastuosa.

->fat^1

■fat^1

[del ll. fatum ‘predicció, oracle; destí’, der. de fari ‘dir’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m HIST REL Força impersonal, sovint divinitzada, que, a l’antiguitat, expressava la ineluctabilitat del futur, sia còsmic o, més sovint, històric o personal.

->fat^2 fada

■fat^2 fada

[del ll. fatuus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

adj 1 1 Insuls. Una noia fada.

2 esp Dit del menjar sense sal o insuficientment salat.

2 Estòlid.

->fatal

■fatal

Hom.: fetal

[del ll. fatalis, íd.; 1a FONT: s. XVII]

1 adj 1 Que ha d’esdevenir-se inevitablement.

2 Fixat pel fat.

2 adj 1 Que emmena la destrucció, la ruïna, la mort.

2 Calamitós.

3 De greus conseqüències.

4 fig Molt dolent. He fet un examen fatal.

3 adj i m DR Dit del termini que és improrrogable.

->fatalisme

■fatalisme

[de fatal; 1a FONT: 1839, DLab.]

m FILOS Doctrina segons la qual tot és predeterminat pel fat.

->fatalista

■fatalista

[de fatal; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj Relatiu o pertanyent al fatalisme o als fatalistes.

2 m i f Persona que admet el fatalisme.

->fatalitat

■fatalitat

[del ll. fatalĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 fat^1.

2 Qualitat de fatal.

3 Esdeveniment fatal; adversitat.

->fatalment

■fatalment

[de fatal; 1a FONT: s. XV, Curial]

adv D’una manera fatal; inevitablement.

->fatarellut

fatarellut -uda

adj i m i f De la Fatarella (Terra Alta).

->fati

fati

adj i m i f col·loq Dit d’una persona molt grassa.

->fatic

■fatic

[de fatigar; 1a FONT: 1803, DEst.]

[sovint en pl] m Esforç treballós, penible, que hom fa per vèncer una grossa dificultat o les dificultats que li sobrevenen.

->fàtic

■fàtic -a

[de l’angl. phatic, del gr. phatís ‘allò que hom diu; brogit, rumor’, der. de phānai ‘declarar, dir’; 1a FONT: c. 1930]

adj LING Dit del mot, del signe, etc., que té la funció d’establir una comunicació, anomenada funció fàtica.

->fatídic

■fatídic -a

[del ll. fatidĭcus, -a, -um, íd., comp. de fatum ‘destí’ i dicĕre ‘dir’; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Que anuncia el destí; profètic.

2 esp Que anuncia una desgràcia.

->fatídicament

■fatídicament

[de fatídic]

adv D’una manera fatídica.

->fatifat

■fatifat

f FOLK Forma catalanitzada de fātiḥa, mot àrab que indica la primera sura de l’Alcorà, que apareix en una fórmula d’encantament que és emprada sovint dins les rondalles mallorquines.

->fatiga

■fatiga

[de fatigar; 1a FONT: s. XI]

f 1 FISIOL 1 Estat de cansament general a conseqüència d’una activitat molt intensa o prolongada, sigui física o intel·lectual.

2 Disminució de la capacitat funcional d’un òrgan a conseqüència de la seva activitat excessiva.

3 fatiga d’estimulació Disminució de l’excitabilitat d’un nervi a causa d’un estímul repetit.

2 p ext Les fatigues de la guerra. Respirar amb fatiga.

3 TECNOL 1 Disminució de la resistència a la ruptura d’un material elàstic sotmès a tensions d’intensitat i de signe variables, el qual material pot arribar a trencar-se sense depassar el límit d’elasticitat, és a dir, sense deformar-se.

2 assaig de fatiga Assaig en què hom sotmet una proveta a una sèrie de tensions de signe altern i en el qual hom mesura la disminució del límit elàstic en funció del nombre i l’amplitud de les tensions aplicades.

->fatigació

■fatigació

Part. sil.: fa_ti_ga_ci_ó

[del ll. fatigatio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció de fatigar o fatigar-se;

2 l’efecte.

->fatigant

■fatigant

[del ll. fatigans, -ntis, participi pres. de fatigare ‘fatigar’]

adj Que fatiga.

->fatigar

■fatigar

[del ll. fatigare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Metge]

v 1 tr Causar fatiga. Llegir amb poca llum fatiga la vista.

2 pron S’ha fatigat molt corrent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: fatigar

GERUNDI: fatigant

PARTICIPI: fatigat, fatigada, fatigats, fatigades

INDICATIU PRESENT: fatigo, fatigues, fatiga, fatiguem, fatigueu, fatiguen

INDICATIU IMPERFET: fatigava, fatigaves, fatigava, fatigàvem, fatigàveu, fatigaven

INDICATIU PASSAT: fatiguí, fatigares, fatigà, fatigàrem, fatigàreu, fatigaren

INDICATIU FUTUR: fatigaré, fatigaràs, fatigarà, fatigarem, fatigareu, fatigaran

INDICATIU CONDICIONAL: fatigaria, fatigaries, fatigaria, fatigaríem, fatigaríeu, fatigarien

SUBJUNTIU PRESENT: fatigui, fatiguis, fatigui, fatiguem, fatigueu, fatiguin

SUBJUNTIU IMPERFET: fatigués, fatiguessis, fatigués, fatiguéssim, fatiguéssiu, fatiguessin

IMPERATIU: fatiga, fatigui, fatiguem, fatigueu, fatiguin

->fatigós

■fatigós -osa

[de fatigar; 1a FONT: s. XV]

adj Que causa fatiga.

->fatigosament

■fatigosament

[de fatigós]

adv Amb fatiga.

->fatimí

■fatimí

[pl -ís] adj i m i f HIST Fatimita.

->fatimita

■fatimita

1 adj Relatiu o pertanyent als fatimites.

2 m i f HIST Membre d’una dinastia àrab de califes que governà a l’Àfrica del nord (909-973) i a Egipte (973-1171).

->fato

■fato

Hom.: fatu

[de l’aragonès fato (cast. hato), possible coincidència d’un germ. gòt. *fat ‘vestir-se’ i un aràbic ḥaẓẓ ‘porció que toca a cadascú’; 1a FONT: 1414]

m 1 Equipatge, bagatge.

2 Conjunt de coses en general, especialment articles de comerç, ingredients del menjar, etc. En aquest plat hi ha massa fato.

3 Feinada. Quin fato que tinc, avui!

->fàtsia

■fàtsia

Part. sil.: fàt_si_a

f BOT i JARD Aràlia del Japó.

->fatu fàtua

■fatu fàtua

Hom.: fato

[del ll. fatuus, -a, -um ‘fat, insípid’; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Ple de presumpció, de vanitat infundada.

2 p ext Té un comportament molt fatu.

->fàtua

■fàtua

Part. sil.: fà_tua

f ISLAM 1 Resposta no vinculant d’un muftí a una consulta jurídica, que serveix per a aclarir punts foscos de la llei o per a orientar sobre casos nous.

2 impr Sentència dictada per un líder religiós islàmic. Proclamar una fàtua.

->fàtuament

■fàtuament

Part. sil.: fà_tu_a_ment

[de fatu]

adv Amb fatuïtat.

->fatuïtat

■fatuïtat

Part. sil.: fa_tu_ï_tat

[del ll. fatuĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Qualitat de fatu.

->fatuix

fatuix

Part. sil.: fa_tuix

m GASTR Amanida elaborada amb hortalisses fresques, generalment tomàquet, enciam, cogombre i ceba, i amb trossos de pa de pita torrats o fregits, condimentada amb oli d’oliva, suc de llimona o vinagre, menta i julivert, típica del Pròxim Orient.

->fatxa^1

■fatxa^1

[de l’it. faccia ‘cara’; 1a FONT: 1839, DLab.]

pop f 1 Aspecte exterior d’una persona. Fer bona fatxa, mala fatxa.

2 en fatxa loc adv 1 En actitud adequada a un fi determinat. Posar-se en fatxa. Estar en fatxa.

2 NÀUT Disposició en què hom fa bracejar les veles d’una nau de manera que unes rebin el vent per la cara de proa i les altres per la cara de popa, per tal que la nau es mantingui aturada.

->fatxa^2

■fatxa^2

[probablement del cast. facha, íd., on pogué influir el sentit de ‘aspecte; mamarratxo’ del mateix mot, i la semblança formal i semàntica del mot fascista (it. fascista)]

adj i m i f col·loq Feixista.

->fatxada

■fatxada

[de fatxa^1; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f Façana.

->fatxejar

■fatxejar

[de fatxa^1]

v intr NÀUT Mantenir una nau en fatxa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: fatxejar

GERUNDI: fatxejant

PARTICIPI: fatxejat, fatxejada, fatxejats, fatxejades

INDICATIU PRESENT: fatxejo, fatxeges, fatxeja, fatxegem, fatxegeu, fatxegen

INDICATIU IMPERFET: fatxejava, fatxejaves, fatxejava, fatxejàvem, fatxejàveu, fatxejaven

INDICATIU PASSAT: fatxegí, fatxejares, fatxejà, fatxejàrem, fatxejàreu, fatxejaren

INDICATIU FUTUR: fatxejaré, fatxejaràs, fatxejarà, fatxejarem, fatxejareu, fatxejaran

INDICATIU CONDICIONAL: fatxejaria, fatxejaries, fatxejaria, fatxejaríem, fatxejaríeu, fatxejarien

SUBJUNTIU PRESENT: fatxegi, fatxegis, fatxegi, fatxegem, fatxegeu, fatxegin

SUBJUNTIU IMPERFET: fatxegés, fatxegessis, fatxegés, fatxegéssim, fatxegéssiu, fatxegessin

IMPERATIU: fatxeja, fatxegi, fatxegem, fatxegeu, fatxegin

->fatxenda

■fatxenda

[de l’it. faccenda ‘feina a fer’, d’on ‘el qui es dóna aires de tenir molta feina’, procedent del ll. facienda ‘coses a fer’; 1a FONT: s. XVII]

pop 1 f Presumpció, parenceria. Gastar molta fatxenda.

2 1 adj i m i f Que procura aparentar riquesa o donar-se importància amb la seva actitud, les seves paraules, etc. És un fatxenda, aquell!

2 fer el fatxenda loc verb Fatxendejar.

->fatxendar

■fatxendar

[de fatxenda; 1a FONT: s. XX, Oller]

v intr Fatxendejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: fatxendar

GERUNDI: fatxendant

PARTICIPI: fatxendat, fatxendada, fatxendats, fatxendades

INDICATIU PRESENT: fatxendo, fatxendes, fatxenda, fatxendem, fatxendeu, fatxenden

INDICATIU IMPERFET: fatxendava, fatxendaves, fatxendava, fatxendàvem, fatxendàveu, fatxendaven

INDICATIU PASSAT: fatxendí, fatxendares, fatxendà, fatxendàrem, fatxendàreu, fatxendaren

INDICATIU FUTUR: fatxendaré, fatxendaràs, fatxendarà, fatxendarem, fatxendareu, fatxendaran

INDICATIU CONDICIONAL: fatxendaria, fatxendaries, fatxendaria, fatxendaríem, fatxendaríeu, fatxendarien

SUBJUNTIU PRESENT: fatxendi, fatxendis, fatxendi, fatxendem, fatxendeu, fatxendin

SUBJUNTIU IMPERFET: fatxendés, fatxendessis, fatxendés, fatxendéssim, fatxendéssiu, fatxendessin

IMPERATIU: fatxenda, fatxendi, fatxendem, fatxendeu, fatxendin

->fatxendejar

■fatxendejar

[de fatxenda; 1a FONT: 1839, DLab.]

v intr Gallejar, gastar fatxenda.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: fatxendejar

GERUNDI: fatxendejant

PARTICIPI: fatxendejat, fatxendejada, fatxendejats, fatxendejades

INDICATIU PRESENT: fatxendejo, fatxendeges, fatxendeja, fatxendegem, fatxendegeu, fatxendegen

INDICATIU IMPERFET: fatxendejava, fatxendejaves, fatxendejava, fatxendejàvem, fatxendejàveu, fatxendejaven

INDICATIU PASSAT: fatxendegí, fatxendejares, fatxendejà, fatxendejàrem, fatxendejàreu, fatxendejaren

INDICATIU FUTUR: fatxendejaré, fatxendejaràs, fatxendejarà, fatxendejarem, fatxendejareu, fatxendejaran

INDICATIU CONDICIONAL: fatxendejaria, fatxendejaries, fatxendejaria, fatxendejaríem, fatxendejaríeu, fatxendejarien

SUBJUNTIU PRESENT: fatxendegi, fatxendegis, fatxendegi, fatxendegem, fatxendegeu, fatxendegin

SUBJUNTIU IMPERFET: fatxendegés, fatxendegessis, fatxendegés, fatxendegéssim, fatxendegéssiu, fatxendegessin

IMPERATIU: fatxendeja, fatxendegi, fatxendegem, fatxendegeu, fatxendegin

->fatxender

■fatxender -a

[de fatxenda; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que fatxendeja.

->fatxenderia

■fatxenderia

Part. sil.: fat_xen_de_ri_a

[de fatxender]

f Acte propi d’una persona fatxendera.

->faucal

faucal

Part. sil.: fau_cal

adj FON Velar.

->faula

■faula

Part. sil.: fau_la

[del ll. fabŭla ‘conte, faula; conversa’, der. de fari ‘parlar’; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

f 1 Allò que hom diu sense fonament, cosa que hom conta i no és veritat; invenció, ficció. Totes aquestes coses que conten són faules. I no és faula, ans és cert.

2 LIT 1 Narració, en vers o en prosa, de fets meravellosos on sol donar-se un ensenyament moral; generalment hi intervenen animals, i fins i tot elements inanimats que actuen com si fossin éssers racionals.

2 Sèrie d’incidents de què es compon l’acció d’un poema èpic o dramàtic.

->faulista

faulista

Part. sil.: fau_lis_ta

[de faula]

m i f LIT Autor de faules; fabulista.

->faüllada

■faüllada

Part. sil.: fa_ü_lla_da

[alteració de fonollada, probablement per encreuament amb favull]

f BOT Fonollada.

->fauna

■fauna

Part. sil.: fau_na

Hom.: faune

[del ll. cient. fauna, inventat per Linné el 1746, inspirat en la deessa Fauna, germana i muller de Faune; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f ZOOL 1 Conjunt d’espècies animals que habiten en un territori determinat, en estat salvatge i perfectament identificades amb el medi ambient que les envolta.

2 p ext Conjunt de totes les espècies animals que habiten en una comarca o en un país, o en un període geològic concret. Fauna de la Garrotxa. Fauna de l’era primària.

3 Obra on hi ha la descripció i l’enumeració de les espècies animals d’una comarca o d’un país, o d’un període geològic.

->faune

■faune

Part. sil.: fau_ne

Hom.: fauna

[del ll. Faunus, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 MIT Ésser fantàstic de la mitologia romana, que tenia figura humana però amb banyes i potes de cabra, que habitava als boscs i se li atribuïen idèntiques qualitats i passions que als sàtirs.

2 Home madur, faldiller i lasciu.

->faunístic

■faunístic -a

Part. sil.: fau_nís_tic

adj ZOOL Relatiu o pertanyent a la fauna.

->faurer

faurer -a

Part. sil.: fau_rer

adj i m i f ant De Faura (Camp de Morvedre).

->faurí

faurí -ina

Part. sil.: fau_rí

adj i m i f Faurer.

->faust

■faust -a

Part. sil.: faust

[del ll. faustus, -a, -um ‘favorable’; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Que ocasiona joia o felicitat. Un faust esdeveniment. Una fausta nova.

->faustament

■faustament

Part. sil.: faus_ta_ment

[de faust]

adv Afortunadament.

->fàustic

fàustic -a

Part. sil.: fàus_tic

adj Relatiu al Faust de Goethe i a l’actitud representada pel protagonista, caracteritzada per l’avidesa de viure, el terror del més enllà i per la preocupació per la presència del diable en la vida de l’home.

->fautor

■fautor -a

Part. sil.: fau_tor

[del ll. fautor, -ōris, íd.; 1a FONT: 1505]

m i f 1 Persona que obra a favor d’algú o d’alguna cosa, que hi coopera.

2 esp 1 DR Còmplice en un acte censurable.

2 HIST DR CAT Als segles XIII-XVIII, coautor, còmplice o encobridor d’un delicte.

->fautoria

■fautoria

Part. sil.: fau_to_ri_a

[de fautor; 1a FONT: 1620]

f Qualitat de fautor.

->fauve

■fauve* [fóp]

[fr ] adj i m i f Fauvista.

->fauvisme

■fauvisme

Part. sil.: fau_vis_me

m ART Moviment pictòric francès que durà del 1905 al 1908 i que es definí com a reacció a l’anàlisi impressionista del color i de la llum.

->fauvista

■fauvista

Part. sil.: fau_vis_ta

1 adj Relatiu o pertanyent al fauvisme.

2 m i f Seguidor del fauvisme.

->fava

■fava

[del ll. faba, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 f 1 ALIM Llavor i fruit de la favera.

2 BOT i AGR Favera.

3 fava de Calabar BOT i FARM Planta herbàcia de la família de les papilionàcies (Physostigma venenosum), de fulles trifoliades, flors purpúries en raïms axil·lars i llegums de dues o tres llavors molt metzinoses.

4 treure faves d’olla loc verb fig Experimentar una gran millora, revifar-se, refer-se, d’una malaltia, d’una mala situació, d’un estat precari, etc.

2 f Mastegot.

3 f vulg Gland.

4 f 1 HIST Cadascuna de les peces rodonenques que servien per a treure a sort algú en una votació.

2 ésser faves comptades loc verb Ésser una cosa molt segura, no poder fallar, no tenir rèplica.

5 f JOCS 1 Cavallfort.

2 Exclamació que diu el qui para, en aquest joc, quan no pot resistir més el pes dels qui té damunt.

3 no poder dir fava (o ni fava) loc verb fig Estar extremament abatut, descoratjat, no poder ni parlar de tan fatigat.

6 f PAT Favassa.

7 f VETER Tumor de sang coagulada que es forma a la boca de les bèsties.

8 adj i m i f fleuma 2.

->favada

■favada

[de fava]

f Menjada de faves.

->favar

■favar

[de fava; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

m Indret plantat de faves.

->favarer

favarer -a

adj i m i f De Favara de la Ribera (Ribera Baixa).

->favarol

favarol -a

adj i m i f De Favara de Matarranya (Matarranya).

->favassa

■favassa

[de fava]

f PAT Lesió elemental primària de la pell caracteritzada per una elevació dèrmica, aplanada, vermella, pruriginosa i de vores rodones.

->favater

■favater

[de fava]

m AGR Garbell per a porgar faves.

->favela

favela

f 1 Barri suburbial de barraques construït a la perifèria de les grans ciutats brasileres per albergar la població de classes inferiors.

2 impr Barraca d’una favela.

->favera

■favera

[de fava]

f BOT i AGR Planta herbàcia anual de la família de les papilionàcies (Vicia faba), de tiges erectes i poc ramificades, fulles alternes, compostes de dos a quatre parells de folíols ovats i enters, i fruits (les faves) en llegum.

->favisme

favisme

m PAT Malaltia caracteritzada per icterícia hemolítica, amb anèmia, astènia, hemoglobinúria, trastorns digestius i febre.

->favó

■favó

m 1 BOT i AGR Planta herbàcia anual de la família de les papilionàcies (Vicia faba ssp equina), molt semblant a la favera, bé que més petita.

2 PAT Favassa.

->favolí

■favolí

m BOT i AGR Favó.

->favoni

■favoni

m poèt zèfir 1.

->favor

■favor

[del ll. favor, -ōris, íd., der. del ll. favēre ‘ser propici, interessar-se per algú’; 1a FONT: s. XIV]

m [o f] 1 1 Disposició a concedir un avantatge a algú de preferència a d’altres. Gaudir del favor d’algú.

2 a (o en) favor (d’algú o d’alguna cosa) En benefici, en utilitat, en defensa, etc., d’algú o d’alguna cosa. Actuar a favor d’algú. Parlar en favor seu.

3 anar (o estar) a favor (d’algú o d’alguna cosa) Defensar algú o alguna cosa, donar-li suport. Vaig a favor seu. Ell està a favor de la coalició.

4 entrada de favor Entrada gratuïta a un espectacle.

5 tracte de favor Tracte especial que concedeix certs avantatges a qui el rep.

2 1 Allò que hom concedeix a un altre per la voluntat que li té. Omplir algú de favors. Concedir, algú, alguna cosa com a favor, per favor. Hi ha favors que no es poden pagar.

2 per favor Si us (o et, o li, etc.) plau.

3 fer el favor 1 Fórmula de cortesia usada, generalment en forma imperativa, per a demanar alguna cosa. Que em pots fer el favor de venir un moment? Feu-me el favor de deixar-me els llibres. Faci el favor, segui.

2 p ext Fórmula usada per a exigir o demanar amb irritació o impaciència alguna cosa. Voleu fer el favor de callar d’una vegada?

->favorable

■favorable

[del ll. favorabĭlis, íd.; 1a FONT: 1315]

adj Disposat a favor d’algú, que és o va a favor d’algú. El jutge els és favorable. Una opinió favorable. Un vent favorable.

->favorablement

■favorablement

[de favorable]

adv D’una manera favorable. El van acollir favorablement. Jutjar algú favorablement.

->favorejar

■favorejar

[de favor; 1a FONT: 1355]

v tr Obrar a favor d’algú; afavorir. Han pensat fer-los mal, i això encara els favoreja.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: favorejar

GERUNDI: favorejant

PARTICIPI: favorejat, favorejada, favorejats, favorejades

INDICATIU PRESENT: favorejo, favoreges, favoreja, favoregem, favoregeu, favoregen

INDICATIU IMPERFET: favorejava, favorejaves, favorejava, favorejàvem, favorejàveu, favorejaven

INDICATIU PASSAT: favoregí, favorejares, favorejà, favorejàrem, favorejàreu, favorejaren

INDICATIU FUTUR: favorejaré, favorejaràs, favorejarà, favorejarem, favorejareu, favorejaran

INDICATIU CONDICIONAL: favorejaria, favorejaries, favorejaria, favorejaríem, favorejaríeu, favorejarien

SUBJUNTIU PRESENT: favoregi, favoregis, favoregi, favoregem, favoregeu, favoregin

SUBJUNTIU IMPERFET: favoregés, favoregessis, favoregés, favoregéssim, favoregéssiu, favoregessin

IMPERATIU: favoreja, favoregi, favoregem, favoregeu, favoregin

->favorit

■favorit -a

[de l’it. favorito, íd.; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

1 adj Que és objecte de la predilecció d’algú; predilecte. És el meu llibre favorit, la meva lectura favorita.

2 m i f Persona que és objecte de la predilecció d’algú, especialment d’un príncep, d’un personatge.

->favoritisme

■favoritisme

[de favorit]

m Preferència donada al favor sobre el mèrit. L’han seleccionat per favoritisme.

->favull

■favull

[der. dimin. de fava]

m BOT Tapissot.

->favus

favus

m PAT Dermatosi contagiosa del cuir cabellut caracteritzada per la formació de crostes groguenques, còncaves i per la caiguda dels cabells als llocs afectats.

->fax

■fax

[de l’angl. fax, abreviació de telefax]

m TELECOM 1 Procediment de transmissió i reproducció sobre paper de documents mitjançant el telèfon.

2 Aparell que s’utilitza per a transmetre i reproduir documents pel procediment de fax.

3 Document transmès i reproduït pel procediment de fax. T’enviaré un fax.

->faxar

faxar

v tr Enviar (un document) per fax. Faxar una factura.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: faxar

GERUNDI: faxant

PARTICIPI: faxat, faxada, faxats, faxades

INDICATIU PRESENT: faxo, faxes, faxa, faxem, faxeu, faxen

INDICATIU IMPERFET: faxava, faxaves, faxava, faxàvem, faxàveu, faxaven

INDICATIU PASSAT: faxí, faxares, faxà, faxàrem, faxàreu, faxaren

INDICATIU FUTUR: faxaré, faxaràs, faxarà, faxarem, faxareu, faxaran

INDICATIU CONDICIONAL: faxaria, faxaries, faxaria, faxaríem, faxaríeu, faxarien

SUBJUNTIU PRESENT: faxi, faxis, faxi, faxem, faxeu, faxin

SUBJUNTIU IMPERFET: faxés, faxessis, faxés, faxéssim, faxéssiu, faxessin

IMPERATIU: faxa, faxi, faxem, faxeu, faxin

->FB

FB

símb CRON febrer^1.

->fc.

fc.

abrev FERROC ferrocarril.

->fca.

fca.

abrev DR CIV finca.

->fcem

fcem

símb ELECTROT força contraelectromotriu.

->fe^1

■fe^1

[del ll. fĭdes, íd., amb evolució mig frenada per influx eclesiàstic; 1a FONT: s. XII, Hom.]

[pl fes] f 1 RELIG i FILOS Adhesió personal a Déu, a una religió, a una realitat o un ideal que hom pren com a sentit darrer de la pròpia existència, etc.

2 Convenciment íntim, sense necessitat de basar-se en la raó o l’experiència, que algú és honrat, és capaç o diu la veritat, que alguna cosa és eficaç, és veritable o es realitzarà. Jo tinc fe en ell. Tenia molta fe en aquell metge. Una persona digna de fe. Presta fe a tothom. Té fe en les plantes remeieres. No prestar fe als rumors. Tenir fe en el triomf de la justícia.

3 1 Paraula que hom dóna, prometença que hom fa, de complir alguna cosa. Guardar la fe donada. Mancar a la fe jurada.

2 Adhesió a algú o perseverança a no mancar-li per una obligació que hom té envers ell; fidelitat. El vassall devia fe al seu senyor. Guardar la fe conjugal.

3 Honorabilitat en virtut de la qual hom és mereixedor de confiança, de crèdit. Ho jura per sa fe. Us ho prometo a fe de rei.

4 Seguretat, garantia, que hom dóna de la certesa o l’autenticitat d’alguna cosa.

5 a fe (o a fe de Déu [o de cristià, o de món, etc.], o a bona fe, o per ma fe, etc.) Fórmules de jurament o d’afirmació rotunda i emfàtica. A fe que és veritat!

6 donar fe loc verb DR Exercitar la fe pública.

7 donar fe loc verb DR Certificar.

8 donar fe loc verb DR Assegurar una cosa que hom ha vist.

9 fe de baptisme DR CAN Certificació de baptisme.

10 fe de vida DR Certificat expedit per l’autoritat competent que acredita l’existència d’una persona.

11 fe pública DR Autoritat legítima atribuïda a notaris, agents de canvi i borsa, cònsols, secretaris de jutjats i de tribunals i altres funcionaris perquè els documents que autoritzen en deguda forma siguin considerats com a autèntics i llur contingut sigui tingut per veritable, mentre no es faci prova en contrari.

12 fer fe loc verb Ésser suficients, per ells mateixos, una declaració o un escrit, perquè hom cregui allò que afirmen.

13 fer fe loc verb Servir de prova.

4 HERÀLD Moble que representa dues mans en faixa que s’encaixen.

5 1 HIST REL Cos de doctrina, conjunt de dogmes o de veritats fonamentals, d’una religió o d’una confessió. Fe budista, fe cristiana, fe protestant.

2 p ext Qualsevol concepció del món, preferentment de caire filosòfic, tot i que no reconegui cap dimensió religiosa. La fe marxista.

3 de fe CATOL Expressió emprada per a designar els continguts de la revelació que el cristià ha de creure.

6 1 bona fe Bona intenció. Anar de bona fe.

2 bona fe DR CIV Convicció que una persona té que fa o posseeix una cosa amb dret legítim.

3 mala fe Mala intenció.

4 mala fe DR CIV Malícia amb la qual hom fa, posseeix o deté alguna cosa.

7 banda de la fe HIST Durant el Trienni Constitucional, nom que hom donà a cadascuna de les partides absolutistes.

->fe^2

■fe^2

[v. fenc]

m BOT Fenc.

->Fe

Fe

símb QUÍM INORG i METAL·L ferro 1 1.

->feaci

feaci -àcia

Part. sil.: fe_a_ci

1 adj Relatiu o pertanyent als feacis.

2 m i f MIT i LIT Individu d’un poble mític que, establert a Esquèria (identificable amb l’actual Corfú), hi acollí Ulisses.

->feble

■feble

[del ll. flēbĭlis, amb dissimilació de la primera l; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj 1 Deficient en força, en vigor o en intensitat, mancat d’aquestes qualitats. Tenir la vista, les cames, febles. Un cavall feble. Un corrent elèctric feble. Una remor feble.

2 p ext Una memòria feble. El malalt ha experimentat una feble millora. Tenir, un estat, l’economia feble.

3 forma feble FON Forma verbal que té la seva tonicitat en la desinència.

4 posició feble FON Posició ocupada per un so que no ofereix gaire capacitat de resistència i que fàcilment pot experimentar alteracions o que no s’acorda amb l’estructura fonològica de la llengua.

5 pronom feble GRAM Pronom inaccentuat, que sol anar immediatament al davant o al darrere del verb.

6 síl·laba feble FON Síl·laba que presenta una intensitat articulatòria poc forta.

7 vocal feble FON Dit de les semivocals (i i u) que, com a tals, mai no poden ésser unitats tòniques (caire, faula).

2 adj i m 1 Dit de la persona mancada de força, d’energia, de vigor. La malaltia l’ha deixat molt feble. Els febles no poden resistir gaire l’esforç físic.

2 fig Mancat d’energia moral, de decisió, etc., que cedeix fàcilment a la voluntat o al caprici dels altres, a les temptacions, etc. Ésser feble amb algú, envers algú. Voluntat, caràcter, feble. La carn és feble. Prendre la defensa del feble.

3 1 adj Que té escassa capacitat d’exercir una força, de fer resistència, etc. Un suport feble. Una nació feble.

2 adj fig Uns arguments molt febles. Una crítica feble. Un parer feble.

3 m p ext Costat o punt feble. El feble del teu discurs són les conclusions.

4 el costat (o el punt) feble adj Allò per què o en què algú o alguna cosa falla, és vulnerable, defectuosa, etc. La nansa és el punt feble de les gerres. Bé que sembla impossible, també té el seu costat feble.

->feblement

■feblement

[de feble]

adv D’una manera feble, amb feblesa.

->feblesa

■feblesa

[de feble; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Qualitat de feble. La feblesa del seu cos. La feblesa de la seva intel·ligència, de la seva memòria. La feblesa d’un argument. La feblesa d’un suport. La feblesa de la voluntat.

2 Acte propi d’una persona feble.

3 Inclinació, propensió. La seva feblesa són les dones.

4 feblesa mental PAT Forma d’endarreriment mental en la qual el nivell intel·lectual d’un adult roman com el d’un infant de set a nou anys.

->febr.

febr.

abrev CRON febrer^1.

->febra

febra

Hom.: febra

[de febre, per influx del gènere femení del mot]

f ant i dial Febre.

->febrada

■febrada

[de febre; 1a FONT: 1803, DEst.]

f Accés fort de febre.

->febre

■febre

Hom.: febra

[del ll. fĕbris, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 PAT 1 Augment de la temperatura corporal, que manifesta la reacció de l’organisme a un procés patològic determinat; hipertèrmia.

2 Nom de diferents malalties en què la febre és el símptoma prominent. Febre aftosa. Febre de les trinxeres. Febre d’estiu. Febre groga.

3 febre efímera obs Herpes simple.

4 febre ganglionar Mononucleosi infecciosa.

2 fig Viva excitació produïda per una causa moral.

->febrejar^1

■febrejar^1

[de febre; 1a FONT: 1460, Roig]

v intr Tenir febre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: febrejar

GERUNDI: febrejant

PARTICIPI: febrejat, febrejada, febrejats, febrejades

INDICATIU PRESENT: febrejo, febreges, febreja, febregem, febregeu, febregen

INDICATIU IMPERFET: febrejava, febrejaves, febrejava, febrejàvem, febrejàveu, febrejaven

INDICATIU PASSAT: febregí, febrejares, febrejà, febrejàrem, febrejàreu, febrejaren

INDICATIU FUTUR: febrejaré, febrejaràs, febrejarà, febrejarem, febrejareu, febrejaran

INDICATIU CONDICIONAL: febrejaria, febrejaries, febrejaria, febrejaríem, febrejaríeu, febrejarien

SUBJUNTIU PRESENT: febregi, febregis, febregi, febregem, febregeu, febregin

SUBJUNTIU IMPERFET: febregés, febregessis, febregés, febregéssim, febregéssiu, febregessin

IMPERATIU: febreja, febregi, febregem, febregeu, febregin

->febrejar^2

■febrejar^2

[de febrer^1]

v intr Fer un temps propi del febrer.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: febrejar

GERUNDI: febrejant

PARTICIPI: febrejat, febrejada, febrejats, febrejades

INDICATIU PRESENT: febrejo, febreges, febreja, febregem, febregeu, febregen

INDICATIU IMPERFET: febrejava, febrejaves, febrejava, febrejàvem, febrejàveu, febrejaven

INDICATIU PASSAT: febregí, febrejares, febrejà, febrejàrem, febrejàreu, febrejaren

INDICATIU FUTUR: febrejaré, febrejaràs, febrejarà, febrejarem, febrejareu, febrejaran

INDICATIU CONDICIONAL: febrejaria, febrejaries, febrejaria, febrejaríem, febrejaríeu, febrejarien

SUBJUNTIU PRESENT: febregi, febregis, febregi, febregem, febregeu, febregin

SUBJUNTIU IMPERFET: febregés, febregessis, febregés, febregéssim, febregéssiu, febregessin

IMPERATIU: febreja, febregi, febregem, febregeu, febregin

->febrer^1

■febrer^1

[del ll. februarius, íd.; 1a FONT: c. 1330]

m CRON [abrev febr.] [símb: FB] Segon mes de l’any.

->febrer^2

■febrer^2

[de febre]

m BOT Eucaliptus.

->febrerada

■febrerada

[de febrer^1]

f METEOR Cop de temps barrejat de pluja i calamarsa.

->febricitant

■febricitant

[del ll. febricitans, -ntis, participi pres. del ll. febricitare ‘estar pres per la febre’]

adj Que té febre; febrós.

->febrícula

■febrícula

[del ll. febricŭla, íd., dimin. de fĕbris ‘febre’]

f PAT Febre de poca intensitat, sovint duradora i de causa desconeguda.

->febrífug

■febrífug -a

[de febre i -fug; 1a FONT: 1803, DEst.]

FARM 1 adj Que mitiga o guareix la febre.

2 m Antipirètic.

->febril

■febril

Hom.: fabril

[del ll. febrīlis, íd.; 1a FONT: s. XV]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la febre. Un pols febril. Símptomes febrils. Calor febril.

2 1 Que manifesta una viva agitació. Impaciència febril.

2 Que és fet amb una gran excitació de l’ànim. Treballem amb activitat febril.

->febrilment

■febrilment

[de febril]

adv D’una manera febril. Treballar febrilment.

->febronenc

febronenc -a

adj i m i f De la Febró (Baix Camp).

->febronianisme

febronianisme

Part. sil.: fe_bro_ni_a_nis_me

m CRIST Doctrina eclesiològica de Justinus Febronius, basada en principis gal·licans i episcopalistes.

->febrós

■febrós -osa

[de febre; 1a FONT: s. XV]

adj Que té febre.

->febrosament

■febrosament

[de febrós]

adv Febrilment.

->febrosenc

■febrosenc -a

[de febrós; 1a FONT: 1888, DLab.]

adj Que té un poc de febre, una mica febrós.

->februra

■februra

[de febrer^1]

f METEOR Temps rúfol.

->fecal

■fecal

[del ll. faecalis, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

adj FISIOL 1 Relatiu o pertanyent als excrements.

2 matèries fecals Excrements.

->fecaloide

■fecaloide

Part. sil.: fe_ca_loi_de

[de fecal i -oide]

adj Semblant als excrements.

->fecaloma

fecaloma

m PAT Massa de matèries fecals endurides retingudes en el còlon o en l’ampul·la del recte.

->fecial

■fecial

Part. sil.: fe_ci_al

Hom.: facial

m DR ROM Nom que rebia cadascun dels magistrats de caràcter religiós que intervenien com a representants del poble en els actes de la vida pública internacional.

->fècula

■fècula

[de faecŭla ‘tartrà del vi’, dimin. del ll. faex, faecis ‘pòsit’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f ALIM Midó que es troba en forma de grànuls en les cèl·lules vegetals dels tubercles, els rizomes i d’altres arrels d’algunes plantes, com ara patates, mandioca, sagú, etc., de les quals hom l’extreu en forma de pólvores blanques insolubles en aigua freda.

->feculència

■feculència

Part. sil.: fe_cu_lèn_ci_a

[del ll. faeculentia, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f Qualitat de feculent.

->feculent

■feculent -a

[del ll. faeculentus, -a, -um, íd.]

adj 1 Tèrbol, que fa pòsit.

2 Que conté fècula. Aliment feculent.

->fecund

■fecund -a

[del ll. fecundus, -a, -um, íd., d’una arrel comuna indoeuropea fe que enclou la idea bàsica de ‘fertilitat, nutrició, prosperitat’ i es dóna en altres mots emparentats: femina ‘la que nodreix amb la seva llet el nodrissó’, filius ‘el nodrissó’, fetus ‘el fruit del part’, felix ‘fèrtil, productiu, afortunat’, fellare ‘mamar’; 1a FONT: c. 1200]

adj 1 Que dóna fruit, especialment no escàs, abundant.

2 Prolífic, fèrtil. Un terreny fecund.

3 Dit de qualsevol individu amb possibilitat reproductora.

4 fig Que produeix abundants resultats, obres, etc. Un escriptor fecund. Una iniciativa fecunda.

->fecundable

■fecundable

[de fecundar]

adj Susceptible de fecundació.

->fecundació

■fecundació

Part. sil.: fe_cun_da_ci_ó

[del b. ll. fecundatio, -ōnis, íd.]

f BIOL 1 Procés inherent a la reproducció sexual en el qual es produeix la unió de dues cèl·lules haploides o gàmetes a fi d’originar una cèl·lula diploide o zigot, d’on sorgirà un nou individu.

2 fecundació artificial Nom aplicat, impròpiament, a la inseminació artificial i, popularment, a la fecundació in vitro.

3 fecundació externa (o extrauterina) Fecundació realitzada fora del si matern.

4 fecundació ‘in vitro’ Fecundació externa en condicions de laboratori.

->fecundament

■fecundament

[de fecund]

adv Amb fecunditat.

->fecundant

■fecundant

[del ll. fecundans, -ntis, participi pres. de fecundare ‘fecundar’]

adj Que fecunda.

->fecundar

■fecundar

[del ll. fecundare, íd.; 1a FONT: 1617]

v tr 1 Fer fecunda o productiva una cosa.

2 BIOL Produir la fecundació d’un òvul, d’un primordi seminal, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: fecundar

GERUNDI: fecundant

PARTICIPI: fecundat, fecundada, fecundats, fecundades

INDICATIU PRESENT: fecundo, fecundes, fecunda, fecundem, fecundeu, fecunden

INDICATIU IMPERFET: fecundava, fecundaves, fecundava, fecundàvem, fecundàveu, fecundaven

INDICATIU PASSAT: fecundí, fecundares, fecundà, fecundàrem, fecundàreu, fecundaren

INDICATIU FUTUR: fecundaré, fecundaràs, fecundarà, fecundarem, fecundareu, fecundaran

INDICATIU CONDICIONAL: fecundaria, fecundaries, fecundaria, fecundaríem, fecundaríeu, fecundarien

SUBJUNTIU PRESENT: fecundi, fecundis, fecundi, fecundem, fecundeu, fecundin

SUBJUNTIU IMPERFET: fecundés, fecundessis, fecundés, fecundéssim, fecundéssiu, fecundessin

IMPERATIU: fecunda, fecundi, fecundem, fecundeu, fecundin

->fecunditat

■fecunditat

[del ll. fecundĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Qualitat de fecund.

2 BIOL Capacitat de fecundació, que depèn de les característiques genètiques i del medi ambient intern i extern.

3 DEMOG Relació del nombre de naixements amb el de dones en edat fèrtil.

4 ritus de fecunditat HIST REL Ritus i actes simbòlics pels quals els homes han procurat, d’una manera religiosa o màgica, l’expansió i el manteniment de la vida en qualsevol de les seves manifestacions, vegetals, animals o humanes.

->feda

■feda

[del ll. fetus, -a, -um ‘prenys, fecund’; 1a FONT: 1128]

f dial Ovella fecundada.

->fedaí

■fedaí -ïna

Part. sil.: fe_da_í

m i f Membre d’alguna de les organitzacions del moviment guerriller palestí.

->fedal

■fedal

adj dial Dit de la persona o de l’animal que té la mateixa edat d’una altra. En Pere és fedal d’en Pau.

->fedatari

■fedatari -ària

1 adj Que dóna fe.

2 adj i m i f Dit de la persona amb autoritat per a donar fe pública, sia judicial, notarial o mercantil.

->federació

■federació

Part. sil.: fe_de_ra_ci_ó

[del ll. foederatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

f 1 Agrupació de diverses entitats (culturals, sindicals, recreatives, etc.), que tenen un fi comú, en una de superior que les representa i a la qual atorguen autoritat sobre elles.

2 ESPORT Organisme que agrupa els equips practicants d’una mateixa modalitat esportiva.

3 POLÍT Forma d’organització estatal que es basa en la unió d’una sèrie d’estats sota una mateixa constitució política, la qual respecta llur autonomia en els afers interns i estableix un poder superior, l’estat federal, que estén la seva sobirania sobre tots ells i que té reservades totes aquelles matèries que afecten l’ordre general.

->federal

■federal

[formació culta analògica sobre la base del ll. foedus; 1a FONT: 1868, DLCo.]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a una federació d’estats.

2 Federalista.

3 Dit del poder central d’un estat organitzat en federació.

2 m i f HIST 1 Als Estats Units d’Amèrica, partidari o soldat del govern de la Unió en la guerra de Secessió.

2 Partidari del moviment republicà federal.

->federalisme

■federalisme

[de federal; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m HIST i POLÍT 1 Corrent del pensament polític que concep la construcció d’un ordre mundial mitjançant un sistema de pactes entre els diferents pobles, nacions o estats.

2 Sistema o estructura federal.

->federalista

■federalista

[de federal; 1a FONT: 1868, DLCo.]

1 adj Relatiu o pertanyent al federalisme.

2 m i f Partidari del federalisme.

->federar

■federar

[del ll. foederare ‘unir per aliança’]

v 1 1 tr Organitzar en federació.

2 pron Les associacions de comerciants s’han federat per defensar els seus interessos.

2 pron ESPORT Inscriure’s en una federació esportiva, obtenint així la llicència que permet de participar en les competicions que aquesta organitza.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: federar

GERUNDI: federant

PARTICIPI: federat, federada, federats, federades

INDICATIU PRESENT: federo, federes, federa, federem, federeu, federen

INDICATIU IMPERFET: federava, federaves, federava, federàvem, federàveu, federaven

INDICATIU PASSAT: federí, federares, federà, federàrem, federàreu, federaren

INDICATIU FUTUR: federaré, federaràs, federarà, federarem, federareu, federaran

INDICATIU CONDICIONAL: federaria, federaries, federaria, federaríem, federaríeu, federarien

SUBJUNTIU PRESENT: federi, federis, federi, federem, federeu, federin

SUBJUNTIU IMPERFET: federés, federessis, federés, federéssim, federéssiu, federessin

IMPERATIU: federa, federi, federem, federeu, federin

->federat

■federat -ada

[del ll. foederatus, -a, -um, der. de foedus, -ĕris ‘aliança’; en ll. td., de foederatus, es creà analògicament el verb foederare ‘unir en aliança’]

1 adj Que és membre d’una federació.

2 m pl HIST 1 A l’antiga Roma, denominació donada als pobles bàrbars que, mitjançant un tractat, es lligaven a Roma.

2 Durant la insurrecció de la Comuna de París, nom donat als membres de la guàrdia nacional.

->federatiu

■federatiu -iva

Part. sil.: fe_de_ra_tiu

[de federar; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Relatiu a una federació, a la seva formació.

->federativament

■federativament

[de federatiu]

adv En federació.

->feedback

feedback* [fidbák]

[angl ] m BIOL i CIBERN Retroacció.

->fefaent

■fefaent

Part. sil.: fe_fa_ent

[formació culta analògica sobre la base del ll. fidem faciens, -ntis, participi pres. de fidem facĕre ‘donar fe’, en la forma catalanitzada, com en faent, estupefaent, rarefaent, etc; 1a FONT: 1799]

adj 1 Que fa fe.

2 Que és digne de fe.

3 Dit del document legalitzat per notari o persona que disposa de fe pública.

->feijoa

■feijoa

Part. sil.: fei_jo_a

f BOT i JARD Planta arbustiva perenne de la família de les mirtàcies (Feijoa sellowiana), de fulles el·líptiques, densament pubescents pel revers, de flors vermelles i blanques, que és originària de l’Amèrica del Sud i conreada en jardineria.

->feina

■feina

Part. sil.: fei_na

Cp. treball

[s. XIV; del cat. ant. i encara dial. faena, ll. vg. facenda, ll. cl. facienda ‘coses que han de ser fetes’, neutre pl. del participi de futur passiu de facĕre ‘fer’; AUTOR: Llull]

f 1 1 Treball que hom fa per obligació, en què hom s’ocupa, amb què hom es guanya la vida. No tinc feina: estic en vaga. Cercar feina. Anar a la feina. Una feina molt cansada. Si avancem feina, podrem plegar més aviat. Un dia de feina. Cavar la terra no és la teva feina. Feina feta no té destorb.

2 altra feina hi ha Expressió emprada per a manifestar que hom no està disposat a fer alguna cosa, que una cosa no serà de cap manera.

3 amb prou feines loc adv Difícilment, a penes. Eren tants, que amb prou feines els hem poguts comptar. Amb prou feines arribarem a ésser vint.

4 anar per feina Fer el que cal sense entretenir-se en altres coses. Anem per feina que es fa tard!

5 sense feina m i f Desocupat. La crisi augmenta el nombre dels sense feina.

2 Ocupació, afer.

3 INFORM Unitat de treball, considerada bàsica i independent, que pot ésser duta a terme per un ordinador.

->feinada

■feinada

Part. sil.: fei_na_da

[de feina]

f Feina grossa, molta feina.

->feinador

■feinador -a

Part. sil.: fei_na_dor

[de feina]

adj Treballador, amic de treballar, de fer feina.

->feinater

■feinater -a

Part. sil.: fei_na_ter

[de feina; 1a FONT: s. XX, Guimerà]

adj Treballador, que feineja.

->feinejar

■feinejar

Part. sil.: fei_ne_jar

[de feina]

v intr 1 Ocupar-se en una feina.

2 esp Ocupar-se en diverses feines lleugeres, que no cansen gaire. Fa estona que feineja per casa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: feinejar

GERUNDI: feinejant

PARTICIPI: feinejat, feinejada, feinejats, feinejades

INDICATIU PRESENT: feinejo, feineges, feineja, feinegem, feinegeu, feinegen

INDICATIU IMPERFET: feinejava, feinejaves, feinejava, feinejàvem, feinejàveu, feinejaven

INDICATIU PASSAT: feinegí, feinejares, feinejà, feinejàrem, feinejàreu, feinejaren

INDICATIU FUTUR: feinejaré, feinejaràs, feinejarà, feinejarem, feinejareu, feinejaran

INDICATIU CONDICIONAL: feinejaria, feinejaries, feinejaria, feinejaríem, feinejaríeu, feinejarien

SUBJUNTIU PRESENT: feinegi, feinegis, feinegi, feinegem, feinegeu, feinegin

SUBJUNTIU IMPERFET: feinegés, feinegessis, feinegés, feinegéssim, feinegéssiu, feinegessin

IMPERATIU: feineja, feinegi, feinegem, feinegeu, feinegin

->feiner

■feiner -a

Part. sil.: fei_ner

[de feina; 1a FONT: 1155]

adj 1 Afeccionat a la feina; laboriós.

2 1 Relatiu o pertanyent a la feina.

2 dia feiner Dia en què hom treballa, que no és de festa.

3 hora feinera Hora en què hom treballa.

->feix

■feix

Part. sil.: feix

[del ll. fascis, íd.; 1a FONT: 1168]

m 1 1 Cert nombre de tiges, de branquillons, de bastons, etc., disposats paral·lelament i lligats ensems. Un feix de llenya. Un feix de llances.

2 p ext Un feix de claus.

3 fig Gran quantitat. Té un feix d’anys. Un feix de protestes, de reclamacions.

4 ANAT ANIM Grup de fibres musculars o nervioses disposades paral·lelament.

5 ANAT VEG Conjunt d’elements conductors de la saba disposats a manera de feix.

6 FÍS Corrent o flux de partícules que segueixen una trajectòria unidireccional comuna i amb unes energies dins un interval determinat.

7 GRÀF Conjunt de dues raimes de paper, és a dir, mil fulls.

8 HIST Reunió de vares d’om o de bedoll d’un metre i mig de llargada lligades amb una corretja de cuir vermell, de les quals emergia una destral. A l’antiga Roma, era portat pels lictors quan anaven davant determinats magistrats.

9 feix de correlació FON Relació opositiva de trets fonològics que afecta de la mateixa manera diversos grups fonemàtics dintre un mateix sistema.

10 feix de vies FERROC Grup de vies sensiblement paral·leles reunides pels extrems mitjançant les corresponents agulles.

11 feix d’isoglosses LING Conjunt d’isoglosses, més o menys acostades, que separen dos dialectes.

12 feix hertzià TELECOM Feix d’ones hertzianes destinat a establir un enllaç entre dos punts determinats, caracteritzat pel fet de posseir una gran direccionalitat.

13 feix piramidal ANAT ANIM Via motriu neurològica que transmet els impulsos del cervell a les neurones motores del tronc i de les extremitats.

2 1 Càrrega dura de portar. Ajudar algú a portar el feix.

2 haver-n’hi un feix (d’algú o d’alguna cosa) loc verb Ésser, algú o alguna cosa, molestós, de mal sofrir. N’hi ha un feix, de tu!

3 tot fa feix Comentari que hom afegeix per indicar que un fet, una circumstància, etc., ve a fer més feixuga una cosa a suportar, a endurar.

3 GEOM Conjunt de superfícies o línies d’equació f + λφ = 0, on f = 0 i φ = 0 són les equacions de dos elements qualssevol del feix, els quals hom pren com a generatrius, i λ és un paràmetre.

->feixa

■feixa

Part. sil.: fei_xa

[de feix; 1a FONT: 962]

f GEOG AGR 1 Peça de terra de conreu en forma de terrassa, construïda amb marges de pedra seca als vessants muntanyencs.

2 Antiga mesura agrària de superfície de valor imprecís estesa per certes comarques (Garrotxa, Gironès, Ripollès, etc.), equivalent a 1/12 o 1/16 de quartera.

->feixar^1

■feixar^1

Part. sil.: fei_xar

Hom.: faixar

[de feixa]

m Conjunt de feixes. A muntanya hi ha molts feixars.

->feixar^2

■feixar^2

Part. sil.: fei_xar

Hom.: faixar

[v. feixar^1]

v tr AGR 1 Lligar (blat, ordi, etc.) en gavelles.

2 Dividir en feixes la terra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: feixar

GERUNDI: feixant

PARTICIPI: feixat, feixada, feixats, feixades

INDICATIU PRESENT: feixo, feixes, feixa, feixem, feixeu, feixen

INDICATIU IMPERFET: feixava, feixaves, feixava, feixàvem, feixàveu, feixaven

INDICATIU PASSAT: feixí, feixares, feixà, feixàrem, feixàreu, feixaren

INDICATIU FUTUR: feixaré, feixaràs, feixarà, feixarem, feixareu, feixaran

INDICATIU CONDICIONAL: feixaria, feixaries, feixaria, feixaríem, feixaríeu, feixarien

SUBJUNTIU PRESENT: feixi, feixis, feixi, feixem, feixeu, feixin

SUBJUNTIU IMPERFET: feixés, feixessis, feixés, feixéssim, feixéssiu, feixessin

IMPERATIU: feixa, feixi, feixem, feixeu, feixin

->feixí

■feixí -ina

Part. sil.: fei_xí

Hom.: faixí

[probablement tret, amb alteració gràfica i fonètica, del fem. fagina, a causa de la voracitat d’aquest animal]

adj dial Gormand, llaminer, golafre.

->feixina

■feixina

Part. sil.: fei_xi_na

[de feix; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Feix de llenya.

2 MIL Feix de branques primes lligades ben estretes que serveix per a fer parapets i altres obres de fortificació de campanya.

2 esp Feix de llenya prima per a encendre.

->feixinaire

■feixinaire

Part. sil.: fei_xi_nai_re

[de feixina; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

m i f Persona que esporga els arbres i fa feixines.

->feixiner

■feixiner

Part. sil.: fei_xi_ner

[de feixina]

m 1 Munt de feixines.

2 Lloc on hom guarda les feixines.

->feixisme

■feixisme

Part. sil.: fei_xis_me

[de l’it. fascismo, der. de fascio ‘feix’, al·lusió al feix dels lictors romans esdevingut símbol d’aquest moviment italià; 1a FONT: c. 1923]

m HIST i POLÍT 1 1 Sistema polític implantat a Itàlia per Mussolini, poc després de la Primera Guerra Mundial, caracteritzat per un nacionalisme radical que esdevingué una autèntica dictadura amb partit únic, censura de premsa, tribunals militars per als delictes polítics, sindicats verticals, etc.

2 Ideologia que inspirà el sistema polític instaurat a Itàlia per Mussolini.

2 p ext 1 Ideologia política l’objectiu de la qual és la instauració d’un règim autoritari, de base corporativista, imperialista, racista, etc.

2 Règim polític inspirat en aquesta ideologia.

3 Actitud autoritària, arbitrària, violenta, etc., amb què hom s’imposa a una persona o a un grup.

->feixista

■feixista

Part. sil.: fei_xis_ta

[de l’it. fascista (v. feixisme); 1a FONT: c. 1923]

1 adj Relatiu o pertanyent al feixisme.

2 m i f Partidari del feixisme o d’un règim dictatorial.

3 m i f Persona que s’imposa a les altres amb autoritarisme i violència.

->feixó

■feixó

Part. sil.: fei_xó

Hom.: faixó

[de feix]

m AGR Feixa petita.

->feixola

■feixola

Part. sil.: fei_xo_la

[de feix; 1a FONT: 1445]

f AGR Feixó.

->feixuc

■feixuc -uga

Part. sil.: fei_xuc

[der. de feix amb el sufix -uc, actualment de poc rendiment (benastruc, malastruc, fredeluc, llefuc, poruc, xaruc), com ja ho era en ll. -ūcus, -ūca (caducus ‘caduc’); 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 1 Difícil de moure, d’alçar, a causa del seu pes. Un paquet feixuc.

2 fig Difícil de suportar; penós, aclaparador. Una feina feixuga. Uns imposts feixucs. Un temps feixuc.

3 fig Difícil de pair. Una menja feixuga.

4 fig Dit d’una persona molesta, enfadosa. És feixuc, aquell xicot!

5 son feixuc Son profund, del qual és difícil de despertar.

2 1 Mancat d’agilitat. És un home molt feixuc. Tinc les cames feixugues. El pas feixuc dels bous.

2 fig Una intel·ligència feixuga. Un estil feixuc.

->feixugament

■feixugament

Part. sil.: fei_xu_ga_ment

[de feixuc; 1a FONT: s. XV, Curial]

adv Amb feixuguesa. Es mou feixugament.

->feixugor

■feixugor

Part. sil.: fei_xu_gor

[de feixuc]

f Feixuguesa.

->feixuguesa

■feixuguesa

[de feixuc; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Qualitat de feixuc.

->feixuració

■feixuració

Part. sil.: fei_xu_ra_ci_ó

[de feixurar]

f DR CAT 1 1 Acció de feixurar.

2 Conjunt de les fites que assenyalen la limitació d’una finca o un territori o d’un sector d’ells.

2 Convinença escrita o bé acte judicial que dóna fe de la col·locació de fites.

->feixurar

■feixurar

Part. sil.: fei_xu_rar

[del b. ll. fixoriare, der. d’un fixorium, de fixum (fictum), participi de figĕre ‘clavar’; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

v tr DR CAT Posar fites per senyalar la delimitació d’una finca o un territori més extens.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: feixurar

GERUNDI: feixurant

PARTICIPI: feixurat, feixurada, feixurats, feixurades

INDICATIU PRESENT: feixuro, feixures, feixura, feixurem, feixureu, feixuren

INDICATIU IMPERFET: feixurava, feixuraves, feixurava, feixuràvem, feixuràveu, feixuraven

INDICATIU PASSAT: feixurí, feixurares, feixurà, feixuràrem, feixuràreu, feixuraren

INDICATIU FUTUR: feixuraré, feixuraràs, feixurarà, feixurarem, feixurareu, feixuraran

INDICATIU CONDICIONAL: feixuraria, feixuraries, feixuraria, feixuraríem, feixuraríeu, feixurarien

SUBJUNTIU PRESENT: feixuri, feixuris, feixuri, feixurem, feixureu, feixurin

SUBJUNTIU IMPERFET: feixurés, feixuressis, feixurés, feixuréssim, feixuréssiu, feixuressin

IMPERATIU: feixura, feixuri, feixurem, feixureu, feixurin

->fejocista

fejocista

1 adj Relatiu o pertanyent a la Federació de Joves Cristians de Catalunya (FJCC).

2 m Membre de la FJCC.

->fel

■fel

[del ll. fel, íd.; 1a FONT: 1275]

m [o f] 1 1 BIOQ i FISIOL ANIM Bilis.

2 fel sobreeixit PAT Icterícia.

2 fig 1 Dolor amarg. Llàgrimes de fel.

2 Malignitat amarga; rancúnia. Un article ple de fel.

->felanitxer

■felanitxer -a

adj i m i f De Felanitx (Mallorca).

->feldspat

■feldspat

[de l’al. Feldspat, íd., pròpiament ‘espat del camp’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m MINERAL 1 Mineral del grup dels feldspats.

2 pl Grup de minerals de fórmula general XZ4O8 (X essent sodi, potassi, calci o bari, i Z, silici o alumini).

->feldspàtic

■feldspàtic -a

[de feldspat]

adj MINERAL 1 Relatiu o pertanyent als feldspats.

2 Que conté feldspats. Roca feldspàtica.

->feldspatoide

■feldspatoide

Part. sil.: felds_pa_toi_de

m MINERAL 1 Mineral del grup dels feldspatoides.

2 pl Grup de minerals format per aluminosilicats de sodi potassi que apareixen en el lloc dels feldspats quan un magma amb abundància d’àlcalis té un defecte de sílice.

->feldspatoídic

■feldspatoídic -a

Part. sil.: felds_pa_to_í_dic

[de feldspatoide]

adj 1 MINERAL Relatiu o pertanyent als feldspatoides.

2 Que conté feldspatoides.

->felí

■felí -ina

[del ll. felīnus, -a, -um, íd., der. de feles ‘gat’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

1 ZOOL 1 adj Relatiu o pertanyent als fèlids.

2 adj Que sembla un gat o un fèlid.

3 m Fèlid.

2 adj Que sembla de gat. Moviments felins. Gràcia felina. Astúcia felina.

->felibre

■felibre

[creat per Mistral (1854), tret d’una cançó popular: emé li sèt felibre de la lei ‘amb els set felibres de la llei’, segurament una mala interpretació de Sepher, libre de la Lei, de l’hebreu Sepher (Torà) ‘llibre de la Llei’; 1a FONT: 1867, V. Balaguer]

m Poeta occità modern pertanyent al moviment de renaixença de l’occità (anomenat felibritge).

->felibrenc

■felibrenc -a

[de felibre]

adj Relatiu o pertanyent als felibres.

->felibressa

■felibressa

f Dona felibre.

->felibritge

■felibritge

[adaptació de l’oc. felibrige, íd., der. de felibre]

m Moviment dels felibres.

->filtrador

■filtrador -a

[de filtrar]

adj 1 Que filtra.

2 ZOOL Dit de l’animal principalment aquàtic que s’alimenta de manera passiva, retenint el material damunt filtres adients.

->filtrant

■filtrant

[de filtrar]

adj 1 Que filtra. La superfície filtrant.

2 ESTAD Dit dels mètodes o dels operadors emprats en el filtratge.

3 MAT Dit d’un conjunt ordenat en què tot subconjunt de dos elements és majorat o minorat.

->filtrar

■filtrar

[de filtre^2; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 1 tr Sotmetre a l’acció d’un filtre.

2 tr QUÍM i QUÍM IND Fer passar un fluid a través d’un filtre per tal de separar-ne la matèria sòlida que duu en suspensió.

3 pron Passar, un líquid o un gas, a través d’un filtre, d’un medi permeable. La humitat es filtrava per les parets.

4 pron fig El fred es filtrava als ossos.

2 intr 1 Passar a través de les porositats d’un cos. La pluja filtrava de les parets.

2 p ext Els raigs del sol filtraven a través de les cortines.

3 tr fig Donar a conèixer (una notícia, una informació, reservada o secreta). Fonts no oficials han filtrat a la premsa el nom del nou ministre d’economia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: filtrar

GERUNDI: filtrant

PARTICIPI: filtrat, filtrada, filtrats, filtrades

INDICATIU PRESENT: filtro, filtres, filtra, filtrem, filtreu, filtren

INDICATIU IMPERFET: filtrava, filtraves, filtrava, filtràvem, filtràveu, filtraven

INDICATIU PASSAT: filtrí, filtrares, filtrà, filtràrem, filtràreu, filtraren

INDICATIU FUTUR: filtraré, filtraràs, filtrarà, filtrarem, filtrareu, filtraran

INDICATIU CONDICIONAL: filtraria, filtraries, filtraria, filtraríem, filtraríeu, filtrarien

SUBJUNTIU PRESENT: filtri, filtris, filtri, filtrem, filtreu, filtrin

SUBJUNTIU IMPERFET: filtrés, filtressis, filtrés, filtréssim, filtréssiu, filtressin

IMPERATIU: filtra, filtri, filtrem, filtreu, filtrin

->filtrat

■filtrat

[de filtrar]

m QUÍM Líquid clar, resultat d’una filtració, que no conté matèria en suspensió.

->filtratge

■filtratge

[de filtrar]

m 1 Filtració.

2 ESTAD Mètode numèric per a estimar el valor real d’una magnitud a partir del valor d’una mesura seva.

3 TELECOM Procés de millora d’una imatge classificada que consisteix en una homogeneïtzació que fa que un píxel aïllat, diferent del seu entorn, adopti la classe predominant que l’envolta.

->filtre^1

■filtre^1

[del gr. phíltron, der. de philéō ‘estimar’; 1a FONT: c. 1900]

m MIT i LIT Beuratge màgic, especialment el que hom suposava que inspirava l’amor.

->filtre^2

■filtre^2

[del b. ll. filtrum, i aquest, del germ. filt ‘feltre’, llatinització culta d’època romànica amb -r- segurament per repercussió de líquides; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 1 QUÍM i QUÍM IND Cos porós emprat en la filtració a través del qual hom fa passar un fluid per tal que hi restin retingudes les partícules sòlides que aquest duu en suspensió.

2 Aparell emprat en la filtració.

3 ELECTROT i ELECTRÒN Dispositiu o circuit quadripolar emprat per a seleccionar senyals de freqüències diferents consistent en una línia artificial capaç de transmetre sense dificultats els senyals d’una banda de freqüència i d’atenuar els d’altres freqüències.

4 FON Dispositiu emprat en espectrografia que permet el pas d’una gamma freqüencial específica per tal d’analitzar físicament l’ona composta de la parla.

5 FOTOG i CIN Vidre o plàstic acolorit i transparent emprat per a corregir la llum i obtenir una reproducció més fidel dels colors o per a obtenir efectes especials.

6 INFORM Làmina de vidre o plàstic que hom col·loca davant una pantalla de monitor per tal que les dades es puguin visualitzar en millors condicions i per absorbir les radiacions que són nocives per a l’usuari.

7 INFORM Opció d’alguns programes que permet d’especificar criteris de selecció o de rebuig en la introducció o la consulta de dades.

8 filtre de l’aire MOT Aparell emprat per a llevar les impureses contingudes en l’aire de combustió dels motors.

9 filtre del combustible MOT Aparell emprat per a eliminar les impureses contingudes en el combustible d’un motor de combustió.

10 filtre de l’oli MOT Aparell emprat per a filtrar i regenerar l’oli de lubrificació dels motors de combustió.

2 ESTAD Operador algèbric que, aplicat a una successió de mesures d’una magnitud, en forneix una estimació de valor real, de totes o només d’una part.

3 FON Ressonador fisiològic que, en intensificar diverses freqüències de l’ona complexa procedent de la laringe, determina la disposició relativa dels formants constitutius i, amb això, el timbre característic de cada realització fonemàtica.

4 TOPOL Donat un conjunt X, conjunt F de parts de X tal que: Ø ∉ F.

->fílum

■fílum

m 1 BOT Divisió.

2 ZOOL Embrancament.

->filustrar

■filustrar

[de fil]

v tr Clissar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: filustrar

GERUNDI: filustrant

PARTICIPI: filustrat, filustrada, filustrats, filustrades

INDICATIU PRESENT: filustro, filustres, filustra, filustrem, filustreu, filustren

INDICATIU IMPERFET: filustrava, filustraves, filustrava, filustràvem, filustràveu, filustraven

INDICATIU PASSAT: filustrí, filustrares, filustrà, filustràrem, filustràreu, filustraren

INDICATIU FUTUR: filustraré, filustraràs, filustrarà, filustrarem, filustrareu, filustraran

INDICATIU CONDICIONAL: filustraria, filustraries, filustraria, filustraríem, filustraríeu, filustrarien

SUBJUNTIU PRESENT: filustri, filustris, filustri, filustrem, filustreu, filustrin

SUBJUNTIU IMPERFET: filustrés, filustressis, filustrés, filustréssim, filustréssiu, filustressin

IMPERATIU: filustra, filustri, filustrem, filustreu, filustrin

->fimbradís

■fimbradís -issa

[de fimbrar]

adj 1 Susceptible de fimbrar.

2 Que fimbra fàcilment.

->fimbrament

■fimbrament

[de fimbrar]

m 1 Acció de fimbrar.

2 AERON Vibració persistent d’un element estructural d’una aeronau deguda a la interacció de forces aerodinàmiques, elàstiques i d’inèrcia. És anomenat també flutter.

->fimbrar

■fimbrar

[potser d’un ll. vg. *viminare, der. del cl. vīmen, -ĭnis ‘vímet’, amb f per influx de fímbria, que és la part del vestit que més bransoleja; 1a FONT: c. 1880]

v intr Vibrar, una biga, una vara flexible, etc., sota l’acció d’una força que obra sobre seu en sentit transversal i a intervals.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: fimbrar

GERUNDI: fimbrant

PARTICIPI: fimbrat, fimbrada, fimbrats, fimbrades

INDICATIU PRESENT: fimbro, fimbres, fimbra, fimbrem, fimbreu, fimbren

INDICATIU IMPERFET: fimbrava, fimbraves, fimbrava, fimbràvem, fimbràveu, fimbraven

INDICATIU PASSAT: fimbrí, fimbrares, fimbrà, fimbràrem, fimbràreu, fimbraren

INDICATIU FUTUR: fimbraré, fimbraràs, fimbrarà, fimbrarem, fimbrareu, fimbraran

INDICATIU CONDICIONAL: fimbraria, fimbraries, fimbraria, fimbraríem, fimbraríeu, fimbrarien

SUBJUNTIU PRESENT: fimbri, fimbris, fimbri, fimbrem, fimbreu, fimbrin

SUBJUNTIU IMPERFET: fimbrés, fimbressis, fimbrés, fimbréssim, fimbréssiu, fimbressin

IMPERATIU: fimbra, fimbri, fimbrem, fimbreu, fimbrin

->fímbria

■fímbria

Part. sil.: fím_bri_a

[del ll. fimbria, íd.; 1a FONT: s. XV]

f 1 La vora més baixa d’un vestit talar.

2 BOT Part d’un òrgan dividida en lacínies o segments molt estrets.

3 MICROB Apèndix filamentós no proteic que es dóna en molts bacteris de la família de les enterobacteriàcies i que intervé en la conjugació.

->fimbriat

■fimbriat -ada

Part. sil.: fim_bri_at

[de fímbria]

adj 1 BOT Dit d’un òrgan proveït d’una franja.

2 FUST Dit del plafó o la superfície proveït d’una franja o vora baixa.

->fímia

fímia

Part. sil.: fí_mi_a

f PAT Tuberculosi.

->fimícola

■fimícola

[del ll. fïmus ‘fems’ i -cola]

adj ECOL Que viu en els fems.

->fimosi

■fimosi

[del gr. phímōsis, íd., der. de phimóō ‘amordassar amb morrió’, der. de phimós ‘morrió’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f PAT Estenosi congènita, més o menys pronunciada, de l’anell prepucial.

->fimòtic

■fimòtic -a

PAT 1 adj Relatiu o pertanyent a la fimosi.

2 adj i m Que pateix de fimosi.

->final

■final

[del ll. finalis, íd.; 1a FONT: 1330]

1 1 adj Que és a la fi d’una cosa, que acaba o conclou una cosa. L’estació final d’una línia de ferrocarril. La síl·laba final d’un mot. La solució final d’un afer. La traca final. L’examen final. El judici final.

2 f Prova o votació que decideix el guanyador d’una competició esportiva, d’un concurs literari, etc., després de les proves o les votacions eliminatòries. La final europea de futbol. Arribar, una novel·la, a la final.

3 m fi^1 1. El final del trajecte. El final del carrer. Al final de l’any 1900. Un final desastrós.

4 m esp Desenllaç d’una obra literària, teatral o cinematogràfica. El final ha estat sorprenent. Un final feliç.

2 adj 1 Relatiu o pertanyent al fi. Causa final.

2 conjunció final GRAM Conjunció subordinant que indica que la proposició subordinada té una significació de finalitat en relació amb la principal.

3 proposició final GRAM Proposició subordinada adverbial que expressa una intenció o un objectiu respecte a la principal.

->finalisme

■finalisme

[de final]

m FILOS Doctrina que explica la realitat, l’existència i l’estructura del món, l’actuació humana en el món i el sentit de la història com a ordenats i orientats amb vista a un fi o una sèrie de fins determinats.

->finalista

■finalista

[de final]

1 adj Relatiu o pertanyent al finalisme.

2 m i f Seguidor del finalisme.

3 m i f En una competició esportiva o un concurs literari, artístic, etc., cadascun dels qui arriben a la final.

->finalitat

■finalitat

[del ll. finalĭtas, -ātis, íd.]

f 1 fi^1 2.

2 FILOS Influx de la causa final en l’ésser que es mou o actua amb vista a un fi i la relació que en resulta.

->finalització

finalització

Part. sil.: fi_na_lit_za_ci_ó

[de finalitzar]

f Acció de finalitzar.

->finalitzar

■finalitzar

[de final; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr i intr Finir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: finalitzar

GERUNDI: finalitzant

PARTICIPI: finalitzat, finalitzada, finalitzats, finalitzades

INDICATIU PRESENT: finalitzo, finalitzes, finalitza, finalitzem, finalitzeu, finalitzen

INDICATIU IMPERFET: finalitzava, finalitzaves, finalitzava, finalitzàvem, finalitzàveu, finalitzaven

INDICATIU PASSAT: finalitzí, finalitzares, finalitzà, finalitzàrem, finalitzàreu, finalitzaren

INDICATIU FUTUR: finalitzaré, finalitzaràs, finalitzarà, finalitzarem, finalitzareu, finalitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: finalitzaria, finalitzaries, finalitzaria, finalitzaríem, finalitzaríeu, finalitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: finalitzi, finalitzis, finalitzi, finalitzem, finalitzeu, finalitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: finalitzés, finalitzessis, finalitzés, finalitzéssim, finalitzéssiu, finalitzessin

IMPERATIU: finalitza, finalitzi, finalitzem, finalitzeu, finalitzin

->finalment

■finalment

[de final; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adv 1 A la fi, per fi. Finalment va prendre el determini d’anar-hi.

2 En fi, per fi. Vull tocar, encara, finalment, un altre punt.

->finament

■finament

[de fi^3]

adv D’una manera fina, amb finor.

->finança

■finança

[deriv. de finar, en el sentit de ‘saldo, liquidació d’un compte, deute’; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

[generalment en pl] f 1 ECON 1 Maneig d’afers monetaris d’un volum considerable.

2 finances públiques (o finança pública) Conjunt de procediments emprats per l’estat per a recollir uns ingressos amb vista a efectuar unes despeses en el pla estatal, local o de les agències de govern.

2 Recursos pecuniaris, especialment d’un estat. Ministre de finances.

->finançador

finançador -a

[de finançar]

adj i m i f Que finança.

->finançament

■finançament

[de finançar]

m ECON 1 Acció de finançar;

2 l’efecte.

->finançar

■finançar

[de finança]

v tr ECON 1 Aportar els recursos econòmics necessaris per al funcionament d’una empresa o la realització d’una activitat.

2 Dirigir un afer en la part financera.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: finançar

GERUNDI: finançant

PARTICIPI: finançat, finançada, finançats, finançades

INDICATIU PRESENT: finanço, finances, finança, financem, financeu, financen

INDICATIU IMPERFET: finançava, finançaves, finançava, finançàvem, finançàveu, finançaven

INDICATIU PASSAT: financí, finançares, finançà, finançàrem, finançàreu, finançaren

INDICATIU FUTUR: finançaré, finançaràs, finançarà, finançarem, finançareu, finançaran

INDICATIU CONDICIONAL: finançaria, finançaries, finançaria, finançaríem, finançaríeu, finançarien

SUBJUNTIU PRESENT: financi, financis, financi, financem, financeu, financin

SUBJUNTIU IMPERFET: financés, financessis, financés, financéssim, financéssiu, financessin

IMPERATIU: finança, financi, financem, financeu, financin

->financer

■financer -a

[de finança]

ECON 1 adj 1 Relatiu o pertanyent a les finances. Recursos financers, sistema financer.

2 economia financera Anàlisi de les necessitats i els recursos financers d’un sistema econòmic i de les mesures pertinents per a la seva adequació.

3 sistema financer Conjunt d’institucions que té com a finalitat la canalització de l’estalvi cap a l’acumulació, la transmissió de l’excedent i el finançament, per tant, de les activitats productives, comercials i àdhuc bancàries.

2 1 m i f Banquer, capitalista, que es dedica a operacions financeres.

2 f Societat que té per objecte avançar els recursos financers a d’altres empreses per al finançament de noves inversions, a canvi d’un interès determinat.

->finar

■finar

[de fi^1; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

v 1 tr ant Finir.

2 intr 1 ant Finir.

2 p ext Morir, cessar d’existir.

3 fig Hauríem dit que terra, cel, lluna i estrelles havien de finar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: finar

GERUNDI: finant

PARTICIPI: finat, finada, finats, finades

INDICATIU PRESENT: fino, fines, fina, finem, fineu, finen

INDICATIU IMPERFET: finava, finaves, finava, finàvem, finàveu, finaven

INDICATIU PASSAT: finí, finares, finà, finàrem, finàreu, finaren

INDICATIU FUTUR: finaré, finaràs, finarà, finarem, finareu, finaran

INDICATIU CONDICIONAL: finaria, finaries, finaria, finaríem, finaríeu, finarien

SUBJUNTIU PRESENT: fini, finis, fini, finem, fineu, finin

SUBJUNTIU IMPERFET: finés, finessis, finés, finéssim, finéssiu, finessin

IMPERATIU: fina, fini, finem, fineu, finin

->finat

finat -ada

[de finar]

adj i m i f Mort, difunt.

->finca

■finca

[del cast. finca, íd., der. de l’ant. fincar, actual hincar, del mateix origen que el cat. ficar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f DR CIV [abrev fca.] Propietat immoble, rústica o urbana.

->fincar-se

■fincar-se

[de finca]

v pron Adquirir finques.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: fincar

GERUNDI: fincant

PARTICIPI: fincat, fincada, fincats, fincades

INDICATIU PRESENT: finco, finques, finca, finquem, finqueu, finquen

INDICATIU IMPERFET: fincava, fincaves, fincava, fincàvem, fincàveu, fincaven

INDICATIU PASSAT: finquí, fincares, fincà, fincàrem, fincàreu, fincaren

INDICATIU FUTUR: fincaré, fincaràs, fincarà, fincarem, fincareu, fincaran

INDICATIU CONDICIONAL: fincaria, fincaries, fincaria, fincaríem, fincaríeu, fincarien

SUBJUNTIU PRESENT: finqui, finquis, finqui, finquem, finqueu, finquin

SUBJUNTIU IMPERFET: finqués, finquessis, finqués, finquéssim, finquéssiu, finquessin

IMPERATIU: finca, finqui, finquem, finqueu, finquin

->finejar

■finejar

[de fi^3]

v intr 1 Ésser força fi, tirar a fi.

2 Fer el fi, el distingit. Vol finejar i parla amb afectació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: finejar

GERUNDI: finejant

PARTICIPI: finejat, finejada, finejats, finejades

INDICATIU PRESENT: finejo, fineges, fineja, finegem, finegeu, finegen

INDICATIU IMPERFET: finejava, finejaves, finejava, finejàvem, finejàveu, finejaven

INDICATIU PASSAT: finegí, finejares, finejà, finejàrem, finejàreu, finejaren

INDICATIU FUTUR: finejaré, finejaràs, finejarà, finejarem, finejareu, finejaran

INDICATIU CONDICIONAL: finejaria, finejaries, finejaria, finejaríem, finejaríeu, finejarien

SUBJUNTIU PRESENT: finegi, finegis, finegi, finegem, finegeu, finegin

SUBJUNTIU IMPERFET: finegés, finegessis, finegés, finegéssim, finegéssiu, finegessin

IMPERATIU: fineja, finegi, finegem, finegeu, finegin

->finès

■finès -esa

1 adj Relatiu o pertanyent als finesos o a llur llengua.

2 m i f ETNOL Individu d’un poble estès per Finlàndia, Livònia i altres països del nord d’Europa.

3 m LING 1 Llengua finoúgrica del grup baltofinès, anomenada suomi pels seus parlants, els finesos.

2 Baltofinès.

->finesa

■finesa

[de fi^3; 1a FONT: 1368]

f 1 Qualitat de fi; finor.

2 1 Demostració d’afecte fina, delicada.

2 esp Petit present que hom fa com a expressió d’afecte.

->finestra

■finestra

[del ll. fenĕstra, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

f 1 1 CONSTR Obertura feta en una paret per donar pas a la llum i a l’aire.

2 CONSTR Estructura constituïda per un bastiment i un o dos batents amb què es tanca una finestra. Una finestra tancada, oberta, ajustada.

3 p anal Finestreta d’automòbil, de vagó de tren, etc.

2 ANAT ANIM 1 Nom donat a diversos orificis que presenten els òrgans.

2 finestra circular Orifici de la caixa del timpà, per darrere i per sota del promontori.

3 finestra nasal Orifici anterior de la fossa nasal.

4 finestra oval Orifici que comunica la caixa del timpà amb l’orella interna.

3 1 FÍS Interval de temps, de freqüència, d’energia, etc., d’extrems discontinus, a l’interior del qual un emissor o un receptor tenen la màxima eficiència.

2 FÍS Obertura d’un instrument destinada a deixar passar una radiació, i generalment protegida per una làmina transparent a la radiació en qüestió.

3 finestra atmosfèrica ASTR Interval de l’espectre electromagnètic que conté aquelles radiacions que no són absorbides o reflectides apreciablement per l’atmosfera d’un planeta.

4 finestra de llançament ASTRON Interval de temps durant el qual pot ésser llançat un vehicle espacial, a fi d’assolir la trajectòria desitjada.

4 INFORM Àrea d’una pantalla gràfica, generalment reservada per a finalitats concretes d’un programa.

->finestrada

■finestrada

[de finestra]

f 1 Cop donat en tancar violentament una finestra, especialment en senyal de menyspreu a una persona que és al defora.

2 Finestram.

->finestral

■finestral

[de finestra; 1a FONT: s. XVIII]

m Finestra gran. Els finestrals de l’església.

->finestram

■finestram

[de finestra]

m Conjunt de finestres d’un edifici.

->finestratí

finestratí -ina

adj i m i f De Finestrat (Marina Baixa).

->finestrejar

■finestrejar

[de finestra; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v intr Passar el temps guaitant per la finestra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: finestrejar

GERUNDI: finestrejant

PARTICIPI: finestrejat, finestrejada, finestrejats, finestrejades

INDICATIU PRESENT: finestrejo, finestreges, finestreja, finestregem, finestregeu, finestregen

INDICATIU IMPERFET: finestrejava, finestrejaves, finestrejava, finestrejàvem, finestrejàveu, finestrejaven

INDICATIU PASSAT: finestregí, finestrejares, finestrejà, finestrejàrem, finestrejàreu, finestrejaren

INDICATIU FUTUR: finestrejaré, finestrejaràs, finestrejarà, finestrejarem, finestrejareu, finestrejaran

INDICATIU CONDICIONAL: finestrejaria, finestrejaries, finestrejaria, finestrejaríem, finestrejaríeu, finestrejarien

SUBJUNTIU PRESENT: finestregi, finestregis, finestregi, finestregem, finestregeu, finestregin

SUBJUNTIU IMPERFET: finestregés, finestregessis, finestregés, finestregéssim, finestregéssiu, finestregessin

IMPERATIU: finestreja, finestregi, finestregem, finestregeu, finestregin

->finestrell

■finestrell

[de finestra]

m CONSTR Obertura petita proveïda de portella que tenen algunes finestres de les cases antigues en què el full de la finestra és tot de fusta, sense vidre.

->finestrella

finestrella

[de finestra]

f Finestreta.

->finestrenc

finestrenc -a

adj i m i f De Finestret (Conflent).

->finestrer

■finestrer -a

[de finestra; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj Que té el costum de finestrejar. Dona finestrera, dona malfeinera.

->finestreta

■finestreta

[de finestra]

f 1 Finestra petita.

2 esp En un cotxe, un vagó, etc., obertura anàloga a una finestra.

3 esp Petita obertura feta en una paret, un envà, etc., per la qual hom despatxa bitllets, documents, etc., cobra, paga, etc., en una estació de ferrocarril, una oficina, un teatre, etc.

->finestró

■finestró

[de finestra; 1a FONT: 1546]

m CONSTR Batent, generalment de fusta, que serveix per a tapar la part vidrada de la porta d’un balcó, d’una finestra, etc., i privar, així, el pas de llum.

->fineta

■fineta

[de fi^3]

f TÈXT Tela de cotó amb lligament de sarja, de batàvia, teixida en cru i blanquejada en peça, a vegades perxada pel revés, emprada en la confecció de roba blanca.

->fingidament

■fingidament

[de fingit; 1a FONT: 1575, DPou.]

adv Amb fingiment.

->fingidor

■fingidor -a

[de fingir]

adj i m i f Que fingeix.

->fingiment

■fingiment

[de fingir; 1a FONT: s. XV]

m 1 Acció de fingir o fingir-se;

2 l’efecte.

->fingir

■fingir

[del ll. fĭngĕre ‘pastar; modelar’, d’on ‘inventar, fingir’; 1a FONT: s. XV]

v 1 1 tr Simular, fer veure que és una cosa que no és. Fingir de treballar. Fingeix que dorm. Fingirem que no el coneixem.

2 pron Es fingeixen alegres. Fingiu-vos malalts.

3 tr Donar com a certa (una cosa imaginada). Dant fingeix que es troba a l’infern.

4 tr Donar existència mental (a una cosa no real). Els poetes poden fingir les més grans meravelles.

2 tr abs És un home que no sap fingir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: fingir

GERUNDI: fingint

PARTICIPI: fingit, fingida, fingits, fingides

INDICATIU PRESENT: fingeixo, fingeixes, fingeix, fingim, fingiu, fingeixen

INDICATIU IMPERFET: fingia, fingies, fingia, fingíem, fingíeu, fingien

INDICATIU PASSAT: fingí, fingires, fingí, fingírem, fingíreu, fingiren

INDICATIU FUTUR: fingiré, fingiràs, fingirà, fingirem, fingireu, fingiran

INDICATIU CONDICIONAL: fingiria, fingiries, fingiria, fingiríem, fingiríeu, fingirien

SUBJUNTIU PRESENT: fingeixi, fingeixis, fingeixi, fingim, fingiu, fingeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: fingís, fingissis, fingís, fingíssim, fingíssiu, fingissin

IMPERATIU: fingeix, fingeixi, fingim, fingiu, fingeixin

->fingit

■fingit -ida

[de fingir]

adj 1 Que sembla allò que no és.

2 Donat a fingir; hipòcrita.

->fingnoià

fingnoià -ana

Part. sil.: fing_no_ià

PREHIST 1 adj Relatiu o pertanyent al fingnoià.

2 m Fàcies industrial descoberta al jaciment arqueològic de Bhan-Kao, a la vall de riu Fingnoi (Tailàndia), composta per instruments tallats sobre còdols de quarsita i gres.

->finible

■finible

[de finir]

adj Susceptible d’ésser finit, acabat.

->finiment

■finiment

[de finir]

m 1 1 Acció de finir;

2 l’efecte.

2 1 Acabament de comptes.

2 Certificació on consta que els comptes han estat liquidats.

3 ant Darrera decisió en un judici o qüestió judicial.

->finir

■finir

[del ll. fīnīre, íd., der. de fīnis ‘fi’; 1a FONT: s. XI]

v 1 tr Portar a fi, donar fi; acabar.

2 intr Tenir fi; acabar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: finir

GERUNDI: finint

PARTICIPI: finit, finida, finits, finides

INDICATIU PRESENT: fineixo, fineixes, fineix, finim, finiu, fineixen

INDICATIU IMPERFET: finia, finies, finia, finíem, finíeu, finien

INDICATIU PASSAT: finí, finires, finí, finírem, finíreu, finiren

INDICATIU FUTUR: finiré, finiràs, finirà, finirem, finireu, finiran

INDICATIU CONDICIONAL: finiria, finiries, finiria, finiríem, finiríeu, finirien

SUBJUNTIU PRESENT: fineixi, fineixis, fineixi, finim, finiu, fineixin

SUBJUNTIU IMPERFET: finís, finissis, finís, finíssim, finíssiu, finissin

IMPERATIU: fineix, fineixi, finim, finiu, fineixin

->finisecular

■finisecular

adj Relatiu o pertanyent a la fi d’un segle, especialment del segle XIX. Literatura finisecular.

->finit

■finit -a

[del ll. finītus, -a, -um, íd.]

adj 1 Que té límits definits.

2 FILOS Limitat en el seu ésser.

3 MAT 1 Dit d’un objecte matemàtic (nombre, figura, regió, etc.) fitat, que no és infinit.

2 conjunt finit Conjunt en el qual tota mena d’autoaplicació injectiva, definida en ell, és també bijectiva.

4 mode finit GRAM Mode on és expressada la categoria de persona gramatical (s’oposa a mode infinit).

->finitud

■finitud

[de finit]

f FILOS Qualitat de finit.

->finlandès

■finlandès -esa

1 adj i m i f De Finlàndia (estat d’Europa) o del finlandès (llengua).

2 m LING Finès.

->finlandització

finlandització

Part. sil.: fin_lan_dit_za_ci_ó

f POLÍT 1 Política exterior de neutralitat absoluta imposada per l’URSS a Finlàndia del 1947 al 1991.

2 p ext Política exterior de neutralitat absoluta imposada per una gran potència a un altre estat.

->fino-

■fino-

Forma prefixada de finès. Ex.: llengües finoúgriques.

->finolis

■finolis

adj i m i f pop Artificiosament ben educat, de finor amanerada.

->finopermià

finopermià -ana

Part. sil.: fi_no_per_mi_à

LING i 1 adj ETNOL Relatiu o pertanyent a les llengües finopermianes i a llurs parlants.

2 m Conjunt poc homogeni de llengües finoúgriques de la família uraliana, constituït pel ziriè, el votiac, el txeremís i el mordovià, i pel grup baltofinès.

->finor

■finor

[de fi^3; 1a FONT: s. XVI]

f Qualitat de fi. La finor de les seves mans, de la seva pell. La finor d’aquelles perles. La finor del seu olfacte, del seu paladar. La finor del seu esperit.

->finoúgric

■finoúgric -a

Part. sil.: fi_no_ú_gric

LING 1 adj 1 Relatiu o pertanyent a les llengües finoúgriques.

2 llengües finoúgriques Grup de llengües que pertanyen a una de les dues branques de la família lingüística uraliana, subdividida en els conjunts úgric i finopermià.

2 m Uralià.

->fins

■fins

[del ll. fīne, ablatiu de fīnis ‘terme’, inicialment absolut (‘essent tal cosa el terme’), després significà ‘(amb això) com a límit’; amb la -s adverbial (cf. abans); 1a FONT: c. 1400]

1 1 prep Introdueix la designació d’allò que és el terme on alguna cosa arriba sense ultrapassar-lo, sovint formant locucions prepositives amb altres preposicions que la segueixen, especialment amb a. Anirem fins allà. Hem d’arribar fins en aquella ermita. Des de Mataró fins a Barcelona. He llegit fins a la pàgina cinquanta. Fins al dia 30 inclusivament. Fins per Nadal. Ha plogut fins ara. No pararé fins a aconseguir-ho. Compta fins a cent. Van comprar fins a dos-cents cavalls.

2 prep En proposicions en què és expressada l’abstenció, la impossibilitat, etc., de fer alguna cosa, indica el moment en què hom passarà a fer-la, podrà fer-la, etc. No me n’aniré fins que no ho hàgim resolt tot. No els ho podrem trametre fins demà.

3 prep En expressions de comiat, indica el moment en què hom compta, espera, etc., retrobar-se amb la persona de la qual s’acomiada. Fins demà!

4 fins que loc conj Introdueix proposicions temporals. Va treballar fins que es va fer fosc. No començarem fins que hi seran tots.

2 1 adv Expressió ponderativa amb què hom presenta com una cosa excepcional, sorprenent, etc., allò que afirma. Estava tan enrabiat, que fins plorava. L’aplaudiren tots, fins els seus adversaris.

2 fins i tot loc adv Fins. Fins i tot ballàrem. M’agrada fins i tot vestida de negre.

->finta

■finta

[de l’it. finta, participi fem. de fingere ‘fingir’, ll. fingĕre, íd.]

f ESPORT 1 Gest o moviment enganyador que un jugador fa amb la intenció de descol·locar el contrari que el marca i, així, poder avançar.

2 En la boxa, cop simulat, que té per objecte obrir la defensa del contrari.

3 En l’esgrima, moviment executat amb el cos o amb l’arma per enganyar el contrari i poder tocar-lo amb un segon cop quan intenta de parar el fals.

->fintar

■fintar

[de finta]

v tr ESPORT Fer una finta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: fintar

GERUNDI: fintant

PARTICIPI: fintat, fintada, fintats, fintades

INDICATIU PRESENT: finto, fintes, finta, fintem, finteu, finten

INDICATIU IMPERFET: fintava, fintaves, fintava, fintàvem, fintàveu, fintaven

INDICATIU PASSAT: fintí, fintares, fintà, fintàrem, fintàreu, fintaren

INDICATIU FUTUR: fintaré, fintaràs, fintarà, fintarem, fintareu, fintaran

INDICATIU CONDICIONAL: fintaria, fintaries, fintaria, fintaríem, fintaríeu, fintarien

SUBJUNTIU PRESENT: finti, fintis, finti, fintem, finteu, fintin

SUBJUNTIU IMPERFET: fintés, fintessis, fintés, fintéssim, fintéssiu, fintessin

IMPERATIU: finta, finti, fintem, finteu, fintin

->fiola

■fiola

Part. sil.: fi_o_la

[del fr. fiole, del b. ll. phiola, ll. cl. phiala, i aquest, del gr. phiálē ‘copa sense peu ni nansa’; 1a FONT: s. XIV]

f 1 Ampolleta petita de coll llarg i prim, especialment la utilitzada en l’antiguitat per a les libacions.

2 MED Vial.

->fiord

■fiord

Part. sil.: fi_ord

[del noruec fjord, íd. (cf. port^1)]

m GEOMORF Braç de mar llarg i estret, de fondària considerable, entre muntanyes de gran pendent, que penetra terra endins, característic de les costes de Noruega.

->fioritura

■fioritura* [fjoɾitúɾa]

[mot it., ‘floritura’]

f MÚS floritura 1.

->fira

■fira

[del ll. fērĭa ‘dia festiu’; 1a FONT: 1163]

f 1 1 HIST Reunió periòdica, generalment anual, de mercaders i negociants protegits pel poder públic per dur a terme llurs intercanvis.

2 Conjunt d’instal·lacions recreatives i d’atraccions que hom munta a les poblacions amb motiu de determinades festes.

3 fer fira loc verb Firar-se.

4 fira de mostres ECON Exposició periòdica, en un espai construït expressament, de mostres de productes, principalment manufacturats.

5 fira ramadera ECON Reunió de venedors i compradors de bestiar en un indret i uns dies determinats.

2 Fireta.

3 de fira loc adj Poc sòlid, sense consistència.

->firaire

■firaire

Part. sil.: fi_rai_re

[de fira]

m i f Persona que freqüenta les fires per vendre o comprar.

->firal

■firal

Cp. ferial

[de fira; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 m Lloc on es fa la fira.

2 adj Relatiu o pertanyent a la fira. El recinte firal.

->firandant

■firandant

[mot calcat de viandant, comp. amb la forma arcaica andant]

m i f Venedor que va de fira en fira.

->firar

■firar

[de fira; 1a FONT: 1839, DLab.]

v 1 tr dial Adquirir a la fira.

2 1 tr Comprar alguna cosa a la fira, al mercat, en una botiga, etc., per a algú. Firar algú amb alguna cosa.

2 pron Anirà a firar-se a la fira de les roses. Tots ens hem firat, avui!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: firar

GERUNDI: firant

PARTICIPI: firat, firada, firats, firades

INDICATIU PRESENT: firo, fires, fira, firem, fireu, firen

INDICATIU IMPERFET: firava, firaves, firava, firàvem, firàveu, firaven

INDICATIU PASSAT: firí, firares, firà, firàrem, firàreu, firaren

INDICATIU FUTUR: firaré, firaràs, firarà, firarem, firareu, firaran

INDICATIU CONDICIONAL: firaria, firaries, firaria, firaríem, firaríeu, firarien

SUBJUNTIU PRESENT: firi, firis, firi, firem, fireu, firin

SUBJUNTIU IMPERFET: firés, firessis, firés, firéssim, firéssiu, firessin

IMPERATIU: fira, firi, firem, fireu, firin

->firataire

■firataire

Part. sil.: fi_ra_tai_re

[de fira; 1a FONT: 1870]

m i f Firaire.

->firer

firer -a

[de fira]

m i f Firaire.

->fireta

■fireta

[de fira]

f JOCS Estris de cuina petits, fets de terrissa, llauna, etc., per a jugar a cuinar.

->firma

■firma

[de firmar; 1a FONT: s. XV]

f 1 signatura 1 i signatura 2.

2 fig ECON 1 Nom d’una empresa o d’una casa comercial.

2 La mateixa empresa o casa comercial.

3 tenir firma (o portar la firma) Tenir poders específics de representació d’una empresa.

->firmament

■firmament

[del ll. firmamentum ‘fonament, punt de suport’, aplicat per la Bíblia Vulgata llatina a la volta celeste per traduir el mot hebreu que significa ‘extensió’ i el siríac que significa ‘solidesa’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m El cel imaginat com una cúpula on hi ha fixats els estels.

->firmant

■firmant

adj i m i f Signant.

->firmar

■firmar

[del ll. firmare ‘afermar’; 1a FONT: s. XV]

v tr signar 2.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: firmar

GERUNDI: firmant

PARTICIPI: firmat, firmada, firmats, firmades

INDICATIU PRESENT: firmo, firmes, firma, firmem, firmeu, firmen

INDICATIU IMPERFET: firmava, firmaves, firmava, firmàvem, firmàveu, firmaven

INDICATIU PASSAT: firmí, firmares, firmà, firmàrem, firmàreu, firmaren

INDICATIU FUTUR: firmaré, firmaràs, firmarà, firmarem, firmareu, firmaran

INDICATIU CONDICIONAL: firmaria, firmaries, firmaria, firmaríem, firmaríeu, firmarien

SUBJUNTIU PRESENT: firmi, firmis, firmi, firmem, firmeu, firmin

SUBJUNTIU IMPERFET: firmés, firmessis, firmés, firméssim, firméssiu, firmessin

IMPERATIU: firma, firmi, firmem, firmeu, firmin

->firmiana

■firmiana

Part. sil.: fir_mi_a_na

f BOT Arbre caducifoli de la família de les esterculiàcies (Firmiana simplex), de fulles palmatilobulades, flors verdoses en panícules terminals i fruits dehiscents.

->firmware

firmware* [fírmwər]

[angl ] m INFORM Microprogramari.

->fisc

■fisc

[del ll. fiscus ‘cabàs de vímet; cabàs on es guardaven els diners; tresor públic’; 1a FONT: 1283]

m 1 ECON i DR FISC 1 Conjunt dels recursos de què disposa l’estat, provinents de la recaptació d’imposts.

2 p ext Tresor públic.

3 Nom donat al conjunt dels serveis tributaris de les administracions públiques.

2 HIST i DR CAT Dels segles IX al XII, bé alodial de lliure disposició del sobirà o d’un senyor amb jurisdicció que podia ésser cedit o establert sense intermediació d’altri.

->fisca

■fisca

[del cast. fisga, íd., der. de fisgar, del ll. vg. *fixicare ‘clavar’, de fixus, -a, -um, participi de figĕre ‘fixar’]

f PESC gairó^2.

->fiscal

■fiscal

[del ll. fiscalis, íd.; 1a FONT: 1393]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent al fisc.

2 dret fiscal DR FISC Part del dret administratiu relatiu a la finança pública que regula l’obtenció dels ingressos estatals, especialment a través del sistema impositiu, i llur utilització en les despeses públiques. És anomenat també dret financer.

3 sistema fiscal ECON Conjunt d’instruments establerts per l’administració per regular l’obtenció de recursos provinents, en especial, de la recaptació d’imposts.

2 m i f 1 DR PEN Funcionari que representa i defensa judicialment els interessos de l’estat i de la cosa pública, intervé i protegeix els interessos dels absents, els menors i els incapacitats i promou la investigació i la comprovació dels fets delictius i la imposició de penalitats.

2 fiscal eclesiàstic DR CAN Promotor de justícia.

->fiscalia

■fiscalia

Part. sil.: fis_ca_li_a

[de fiscal; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f DR 1 Ofici de fiscal.

2 Oficina de fiscal.

->fiscalitat

■fiscalitat

[de fiscal]

f 1 Sistema fiscal. Reformar la fiscalitat.

2 Conjunt de les lleis i de les normes que es refereixen als imposts.

->fiscalització

■fiscalització

Part. sil.: fis_ca_lit_za_ci_ó

[de fiscalitzar]

f 1 1 Acció de fiscalitzar;

2 l’efecte.

2 DR ADM 1 Control que hom exerceix sobre l’activitat administrativa, realitzat pels òrgans superiors jeràrquics de la mateixa administració, pels tribunals de justícia, per les institucions parlamentàries i, fins i tot, per l’opinió pública.

2 En sentit estricte, control de l’activitat administrativa realitzat per la jurisdicció contenciosa administrativa.

->fiscalitzador

■fiscalitzador -a

[de fiscalitzar]

adj Que fiscalitza.

->fiscalitzar

■fiscalitzar

[de fiscal; 1a FONT: s. XX, Oller]

v tr 1 DR ADM Controlar l’activitat administrativa.

2 fig Sotmetre les accions d’un altre a un examen minuciós. Deixa’l en pau: no pretenguis fiscalitzar-li la vida.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: fiscalitzar

GERUNDI: fiscalitzant

PARTICIPI: fiscalitzat, fiscalitzada, fiscalitzats, fiscalitzades

INDICATIU PRESENT: fiscalitzo, fiscalitzes, fiscalitza, fiscalitzem, fiscalitzeu, fiscalitzen

INDICATIU IMPERFET: fiscalitzava, fiscalitzaves, fiscalitzava, fiscalitzàvem, fiscalitzàveu, fiscalitzaven

INDICATIU PASSAT: fiscalitzí, fiscalitzares, fiscalitzà, fiscalitzàrem, fiscalitzàreu, fiscalitzaren

INDICATIU FUTUR: fiscalitzaré, fiscalitzaràs, fiscalitzarà, fiscalitzarem, fiscalitzareu, fiscalitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: fiscalitzaria, fiscalitzaries, fiscalitzaria, fiscalitzaríem, fiscalitzaríeu, fiscalitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: fiscalitzi, fiscalitzis, fiscalitzi, fiscalitzem, fiscalitzeu, fiscalitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: fiscalitzés, fiscalitzessis, fiscalitzés, fiscalitzéssim, fiscalitzéssiu, fiscalitzessin

IMPERATIU: fiscalitza, fiscalitzi, fiscalitzem, fiscalitzeu, fiscalitzin

->fischerita

fischerita

f MINERAL Wavel·lita.

->fisciàcies

fisciàcies

Part. sil.: fis_ci_à_ci_es

f 1 pl BOT Família de líquens de l’ordre de les caloplacals que comprèn líquens foliacis o quasi fruticulosos.

2 sing Liquen de la família de les fisciàcies.

->fiscorn

■fiscorn

[de l’it. fiscorno, abans fliscorno, de l’al. Flügelhorn ‘corn (Horn) que dóna el senyal d’atac a les ales (Flügel) de l’exèrcit’, alterat per fischietto ‘corneta’; 1a FONT: c. 1870]

MÚS 1 m Instrument de vent de metall semblant a la trompeta, però de cos més gros i proveït de tres pistons.

2 m i f Músic que toca el fiscorn.

->fisetèrids

fisetèrids

m ZOOL 1 pl Família de cetacis odontocets de cos massís i cap molt gros, aletes pectorals i dorsal curtes; boca inferior, amb una gran bossa subcutània davant el crani que conté l’oli anomenat esperma; comprèn els catxalots.

2 sing Cetaci de la família dels fisetèrids.

->-fisi

-fisi

Forma sufixada del mot grec phýsis, que significa ‘natura’. Ex.: hipòfisi.

->físic

■físic -a

[del ll. physĭcus ‘físic, relatiu a les ciències naturals’, i aquest, del gr. physikós ‘relatiu a la natura’, der. de phýsis ‘natura’, i aquest, de phýō ‘néixer’; 1a FONT: 1399]

1 adj Que concerneix la natura, especialment les coses materials, en oposició a les mentals, morals, espirituals. El món físic. Llei física. Ciències físiques.

2 1 adj Relatiu o pertanyent a la física.

2 m i f Persona que es dedica a la física com a professió.

3 1 adj Que concerneix el cos de l’home, oposat a moral. Les qualitats físiques. Un defecte físic. Els plaers físics. Exercicis físics.

2 m ant Metge, especialment el teòric, l’estudiós del cos, de les malalties i dels remeis.

3 m El cos d’una persona, especialment la part exterior. Tenir algú un bell físic. Jugar-se el físic.

->física

■física

f 1 FÍS Ciència que estudia les lleis quantitatives que regeixen els fenòmens de la natura, des dels seus constituents i interaccions fonamentals fins a les seves manifestacions col·lectives més complexes. Física atòmica. Física nuclear. Física quàntica.

2 física del sòl PEDOL Part de la pedologia que estudia les propietats físiques del sòl.

->fisicalisme

fisicalisme

m FILOS Doctrina neopositivista segons la qual l’únic criteri de veritat és la verificació positiva i empírica.

->físicament

■físicament

[de físic]

adv D’una manera física.

->fisicomatemàtic

■fisicomatemàtic -a

[de físic i matemàtic]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la física i a les matemàtiques.

2 Relatiu o pertanyent a les matemàtiques aplicades a la física.

->fisicoquímic

■fisicoquímic -a

[de físic i químic]

FÍS i QUÍM 1 adj Relatiu o pertanyent a la física i a la química alhora.

2 f Química física.

->fisicoteologia

fisicoteologia

Part. sil.: fi_si_co_te_o_lo_gi_a

f FILOS Doctrina que relaciona la perfecció del món amb l’existència de Déu.

->fisio-

■fisio-

Forma prefixada del mot grec phýsis, que significa ‘natura’. Ex.: fisiologia, fisiocràcia.

->fisiocràcia

■fisiocràcia

Part. sil.: fi_si_o_crà_ci_a

[de fisio- i -cràcia]

f ECON Corrent doctrinal aparegut a França a la segona meitat del segle XVIII, enfront del mercantilisme vigent fins aleshores, que maldava per descobrir l’ordre natural i actuar-hi d’acord i defensava el liberalisme econòmic.

->fisiòcrata

■fisiòcrata

Part. sil.: fi_si_ò_cra_ta

[de fisio- i -crata]

m i f Partidari de la fisiocràcia.

->fisiocràtic

fisiocràtic -a

Part. sil.: fi_si_o_crà_tic

[de fisio- i -cràtic]

adj Relatiu o pertanyent a la fisiocràcia. Escola fisiocràtica.

->fisiogènic

■fisiogènic -a

Part. sil.: fi_si_o_gè_nic

[de fisio- i gènic]

adj FITOPAT Dit de les malalties de les plantes degudes a anormalitats ambientals o fisiològiques i no pas a paràsits.

->fisiognomia

■fisiognomia

Part. sil.: fi_si_og_no_mi_a

[del gr. physiognōmía, variant de physiognōmonía ‘estudi del caràcter d’una persona pels trets de la cara’]

f GEOBOT Caràcter de la vegetació definit per la forma de les plantes que la constitueixen.

->fisiognòmic

fisiognòmic -a

Part. sil.: fi_si_og_nò_mic

[de fisiognomia]

adj GEOBOT Relatiu o pertanyent a la fisiognomia.

->fisiognomonia

■fisiognomonia

Part. sil.: fi_si_og_no_mo_ni_a

[del gr. physiognōmonía, íd., comp. de phýsis ‘natura’ i gnṓmōn ‘coneixedor’]

f Estudi del caràcter d’una persona pels trets de la cara.

->fisiognomònic

■fisiognomònic -a

Part. sil.: fi_si_og_no_mò_nic

[de fisiognomonia]

adj Relatiu o pertanyent a la fisiognomonia.

->fisiognomònicament

■fisiognomònicament

Part. sil.: fi_si_og_no_mò_ni_ca_ment

[de fisiognòmic]

adv D’acord amb els principis de la fisiognomonia.

->fisiògraf

■fisiògraf -a

Part. sil.: fi_si_ò_graf

[de fisio- i -graf]

m i f Especialista en fisiografia.

->fisiografia

■fisiografia

Part. sil.: fi_si_o_gra_fi_a

[de fisio- i -grafia]

f 1 GEOG Ciència que tracta del relleu en un país o una regió determinats.

2 Descripció de la natura o dels fenòmens naturals.

->fisiogràfic

■fisiogràfic -a

Part. sil.: fi_si_o_grà_fic

[de fisiografia]

adj Relatiu o pertanyent a la fisiografia.

->fisiograma

fisiograma

Part. sil.: fi_si_o_gra_ma

[de fisio- i -grama]

m FOTOG Efecte fotogràfic produït en impressionar sobre un material sensible el moviment d’un punt lluminós.

->fisiòleg

■fisiòleg -òloga

Part. sil.: fi_si_ò_leg

[de fisio- i -leg]

m i f FISIOL Persona versada en fisiologia.

->fisiologia

■fisiologia

Part. sil.: fi_si_o_lo_gi_a

[de fisio- i -logia; 1a FONT: 1839, DLab.]

f FISIOL Branca de la biologia que estudia les funcions dels éssers vius i els mecanismes que les regulen i regeixen.

->fisiològic

■fisiològic -a

Part. sil.: fi_si_o_lò_gic

[de fisiologia]

adj 1 FISIOL Relatiu o pertanyent a la fisiologia.

2 grup fisiològic MICROB Conjunt de bacteris que poden viure en un mateix medi de cultiu d’enriquiment.

->fisiològicament

■fisiològicament

Part. sil.: fi_si_o_lò_gi_ca_ment

[de fisiològic]

adv Segons les lleis de la fisiologia.

->fisiopatia

■fisiopatia

Part. sil.: fi_si_o_pa_ti_a

[de fisio- i -patia]

f FITOPAT i FISIOL Malaltia o alteració funcional d’un organisme sencer o part d’ell, causada per un desequilibri fisiològic.

->fisiopatologia

■fisiopatologia

Part. sil.: fi_si_o_pa_to_lo_gi_a

f FISIOL i PAT Ciència que estudia les funcions alterades d’un organisme emmalaltit.

->fisiopatològic

■fisiopatològic -a

Part. sil.: fi_si_o_pa_to_lò_gic

[de fisiopatologia]

adj FISIOL i PAT Relatiu o pertanyent a la fisiopatologia.

->fisioterapeuta

■fisioterapeuta

Part. sil.: fi_si_o_te_ra_peu_ta

[de fisio- i terapeuta]

m i f TERAP Persona versada en fisioteràpia.

->fisioteràpia

■fisioteràpia

Part. sil.: fi_si_o_te_rà_pi_a

[de fisio- i teràpia]

f TERAP Ús terapèutic dels agents físics naturals o artificials: aigua, aire, electricitat, radiacions, fred, calor, etc.

->-fisisme

-fisisme

Forma sufixada del mot grec phýsis, que significa ‘natura’. Ex.: monofisisme.

->fiso-

■fiso-

Forma prefixada del mot grec phỹsa, que significa ‘butllofa’, ‘bufeta’. Ex.: fisocele, fisòstom.

->fisocele

fisocele

f PAT Hèrnia escrotal distesa per gasos.

->fisoclist

■fisoclist -a

adj ICT Dit dels peixos amb bufeta natatòria no comunicada amb el tub digestiu per un canal pneumàtic, com el besuc i l’anfós, entre d’altres.

->fisòfors

fisòfors

m ZOOL 1 pl Subordre d’hidrozous sifonòfors, que presenten un flotador o pneumatòfor sobre el qual es disposen els zooides de la colònia.

2 sing Hidrozou pertanyent al subordre dels fisòfors.

->fisoide

fisoide

Part. sil.: fi_soi_de

1 adj Que té forma de veixiga o bufeta.

2 m BOT En els cromòfits, cadascun dels corpuscles de forma arrodonida o allargada que hi ha en el citoplasma al voltant del nucli i que contenen fucosanes.

->fisomètria

fisomètria

Part. sil.: fi_so_mè_tri_a

f PAT Acumulació de gasos en la cavitat uterina.

->fisonomia

■fisonomia

Part. sil.: fi_so_no_mi_a

[del gr. physiognōmía ‘estudi del caràcter d’una persona pels trets de la cara’; simplificació de l’ant. fisionomia (cf. fesomia); 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f 1 Aspecte peculiar del rostre d’una persona.

2 p ext Manera de presentar-se alguna cosa als nostres ulls; aspecte. El terratrèmol ha canviat la fisonomia de la ciutat.

->fisonòmic

■fisonòmic -a

[de fisonomia]

adj Relatiu o pertanyent a la fisonomia, a la cara.

->fisonòmicament

■fisonòmicament

[de fisonòmic]

adv Amb relació a la fisonomia.

->fisonomista

■fisonomista

[de fisonomia]

adj Que té facilitat a recordar les fisonomies.

->fisostigmina

fisostigmina

f FARM Principal alcaloide extret de la fava de Calabar (Physostigma venenosum). La seva fórmula és C15H21N3O2.

->fisòstom

■fisòstom -a

m ICT Dit dels peixos amb bufeta natatòria comunicada amb el tub digestiu per un canal pneumàtic, com la sardina i l’anxova, entre d’altres.

->fisqueta

■fisqueta

[de fisca]

f PESC Gaironet.

->fissa

■fissa

adj f Dit d’una cabra que té una mamella inutilitzada.

->fissi-

■fissi-

Forma prefixada del mot llatí fissus, que significa ‘dividit’, ‘fes’. Ex.: fissilingual, fissifoliat.

->fissible

fissible

[formació culta analògica sobre la base del ll. fissus, -a, -um, participi de findĕre ‘fendre, esberlar’]

adj NUC Físsil.

->fissidàctil

fissidàctil -a

adj ORNIT Dit de l’ocell que té els dits separats.

->físsil

■físsil

[del ll. fissĭlis, íd.]

adj 1 Que tendeix a esberlar-se.

2 NUC Dit de l’element el nucli atòmic del qual experimenta la fissió en rebre l’impacte d’un neutró.

->fissilitat

■fissilitat

[de físsil]

f Qualitat de físsil. La fissilitat d’una roca.

->fissió

■fissió

Part. sil.: fis_si_ó

[del ll. fissio, -ōnis ‘esberlament’]

f 1 Acció de fendre o fendre’s.

2 FÍS NUC i NUC Reacció nuclear exoenergètica consistent en la partició d’un nucli atòmic en dos altres de masses comparables.

->fissípar

fissípar -a

[de fissi- i -par]

adj BIOL Dit de l’organisme que es reprodueix per fissiparitat.

->fissiparitat

fissiparitat

[de fissípar]

f BIOL Escissiparitat.

->fissípede

■fissípede -a

ZOOL 1 adj 1 Que té els peus amb quatre o cinc dits separats i proveïts d’ungles.

2 Que camina sobre els dits. La majoria de carnívors són fissípedes.

2 m 1 pl Subordre de mamífers carnívors, que tenen les potes amb quatre o cinc dits separats i proveïts d’ungles.

2 sing Mamífer del subordre dels fissípedes.

->fissirostre

fissirostre

[de fissi- i rostre]

adj ORNIT Dit de l’ocell que té el bec curt i molt fes, com l’oreneta.

->fissitunicat

■fissitunicat -ada

adj ANAT VEG Dit de l’asc bitunicat que presenta una túnica interna elàstica que se separa de la túnica externa en el moment d’alliberar les espores.

->fissura

■fissura

[del ll. fissura, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

f 1 Esquerda, clivella.

2 GEOL Esquerda en una massa rocallosa, generalment compacta, originada per compressió, dessecació o refredament.

3 MED i PAT 1 Fesa (en un teixit, en un os, etc.).

2 Solució de continuïtat normal o patològica. Fissura auricular. Fissura congènita.

3 fissura espinal Espina bífida.

4 fissura labiopalatina Llavi leporí.

5 fissura òssia Fractura incompleta.

6 fissura uretral Epispàdies.

->fissuració

■fissuració

Part. sil.: fis_su_ra_ci_ó

f GEOL Divisió del rocam per un conjunt de junts oberts.

->fissurel·la

fissurel·la

f ZOOL Gènere de gastròpodes prosobranquis de l’ordre dels diotocardis i de la família dels fissurèl·lids (Fissurella sp), molt semblants a la pagellida, però amb un forat a l’àpex de la closca.

->fissurèl·lids

fissurèl·lids

m ZOOL 1 pl Família de mol·luscs gastròpodes prosobranquis de l’ordre dels diotocardis, que inclou les fissurel·les.

2 sing Mol·lusc de la família dels fissurèl·lids.

->fissurer

■fissurer

m EXCURS Tascó, d’acer o d’un aliatge especial, emprat en escalada per tal d’assegurar-se.

->fissurícola

fissurícola

[de fissura i -cola]

adj ECOL Dit de la planta que viu a les fissures de les roques.

->fistic

fistic

m BOT Festuc.

->fistó

■fistó

[de l’it. festone ‘garlanda’, der. de festa, segurament a través d’una forma dial. meridional fistone; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 Ornament compost de flors i fullatge en forma d’arc que hom posava a les portes dels temples on se celebrava alguna festa.

2 Ornament d’arquitectura que figura un fistó de flors, de fullatge.

3 1 Retallat de la vora d’un vestit, d’un objecte qualsevol, en forma de dents corbes, quadrades, etc.

2 Brodat fet a la vora d’una peça de roba retallada en forma de fistó.

->fistonar

■fistonar

v tr Adornar amb fistó.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: fistonar

GERUNDI: fistonant

PARTICIPI: fistonat, fistonada, fistonats, fistonades

INDICATIU PRESENT: fistono, fistones, fistona, fistonem, fistoneu, fistonen

INDICATIU IMPERFET: fistonava, fistonaves, fistonava, fistonàvem, fistonàveu, fistonaven

INDICATIU PASSAT: fistoní, fistonares, fistonà, fistonàrem, fistonàreu, fistonaren

INDICATIU FUTUR: fistonaré, fistonaràs, fistonarà, fistonarem, fistonareu, fistonaran

INDICATIU CONDICIONAL: fistonaria, fistonaries, fistonaria, fistonaríem, fistonaríeu, fistonarien

SUBJUNTIU PRESENT: fistoni, fistonis, fistoni, fistonem, fistoneu, fistonin

SUBJUNTIU IMPERFET: fistonés, fistonessis, fistonés, fistonéssim, fistonéssiu, fistonessin

IMPERATIU: fistona, fistoni, fistonem, fistoneu, fistonin

->fistonat

■fistonat -ada

[de fistó]

adj 1 BOT Dit de la fulla que presenta dents arrodonides.

2 HERÀLD 1 Dit de la peça els perfils exteriors de la qual són formats per semicercles més grans i menys nombrosos que en l’engrelat.

2 Dit de la partició feta amb semicercles més grans i menys nombrosos que en l’engrelat.

->fistonejar

■fistonejar

v tr Fistonar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: fistonejar

GERUNDI: fistonejant

PARTICIPI: fistonejat, fistonejada, fistonejats, fistonejades

INDICATIU PRESENT: fistonejo, fistoneges, fistoneja, fistonegem, fistonegeu, fistonegen

INDICATIU IMPERFET: fistonejava, fistonejaves, fistonejava, fistonejàvem, fistonejàveu, fistonejaven

INDICATIU PASSAT: fistonegí, fistonejares, fistonejà, fistonejàrem, fistonejàreu, fistonejaren

INDICATIU FUTUR: fistonejaré, fistonejaràs, fistonejarà, fistonejarem, fistonejareu, fistonejaran

INDICATIU CONDICIONAL: fistonejaria, fistonejaries, fistonejaria, fistonejaríem, fistonejaríeu, fistonejarien

SUBJUNTIU PRESENT: fistonegi, fistonegis, fistonegi, fistonegem, fistonegeu, fistonegin

SUBJUNTIU IMPERFET: fistonegés, fistonegessis, fistonegés, fistonegéssim, fistonegéssiu, fistonegessin

IMPERATIU: fistoneja, fistonegi, fistonegem, fistonegeu, fistonegin

->fístula

■fístula

[del ll. fĭstŭla, íd.; ‘tub; flauta’; 1a FONT: 1388]

f 1 Conducte.

2 PAT Trajecte anormal, congènit o adquirit, a través del qual passa un líquid fisiològic o patològic que n’impedeix la cicatrització. Fístula anal, pulmonar, umbilical, arteriovenosa.

->fistular

■fistular

[del ll. fistularis, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

adj Relatiu o pertanyent a la fístula.

->fistulització

■fistulització

Part. sil.: fis_tu_lit_za_ci_ó

f PAT 1 Formació espontània d’una fístula en una part del cos.

2 Creació quirúrgica d’una obertura en una cavitat orgànica, en un abscés, etc., d’una comunicació entre dues estructures que prèviament no estaven connectades.

->fistulós

■fistulós -osa

[del ll. fistulosus, -a, -um, íd.]

adj 1 Que té forma de fístula.

2 Que presenta una fístula.

3 BOT Dit de la tija buida interiorment.

->fit

■fit -a

[del ll. arcaic i vg. fictus, -a, -um, participi de fīgĕre ‘clavar’; de la forma fem. ficta, extreta de locucions com petra ficta, sorgí el subst. fita ‘molló’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 1 adj Dit dels ulls, la mirada, etc., fixats en un objecte. Els ulls fits en el seu semblant.

2 fit a fit (o de fit a fit) Fixament, amb la vista fixa.

2 m Fitó.

3 m PAT Papil·loma cutani.

->fit-

■fit-

Forma prefixada del mot grec phytón, que significa ‘planta’. Ex.: fitalbúmina.

->-fit

■-fit -fita

Forma sufixada del mot grec phytón, que significa ‘planta’. Ex.: litòfit, epífit.

->fita

■fita

f 1 TOPOG 1 Senyal de pedra més o menys treballat, o bé d’obra, que indica la terminació d’una propietat immoble o d’un territori.

2 Senyal situat a la vora d’una carretera o d’una línia fèrria indicador de la distància des de l’origen.

3 Senyal consistent en un munt de pedres amb què de tant en tant s’indica la direcció d’un camí.

2 fig 1 Moment o fet important. Aquell descobriment constitueix una fita en la nostra història.

2 Objectiu. Hem complert dues de les fites que ens vam proposar.

3 MAT 1 Nombre que limita l’abast d’un conjunt, que el majora o el minora.

2 fita inferior En un conjunt de nombres, nombre igual o inferior al més petit de tots.

3 fita superior En un conjunt de nombres, nombre igual o superior al més gran de tots.

->fitació

■fitació

Part. sil.: fi_ta_ci_ó

[de fitar]

f TOPOG Acció de fitar 2.

->fitador

■fitador -a

[de fitar]

m i f Persona que fita o posa les fites.

->fitar

■fitar

[de fit; 1a FONT: s. XV]

v tr 1 Mirar algú o alguna cosa de fit a fit.

2 TOPOG Posar les fites o mollons que assenyalen els límits d’un terme o d’una propietat.

3 MAT Marcar, assenyalar, determinar o fixar les fites d’un conjunt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: fitar

GERUNDI: fitant

PARTICIPI: fitat, fitada, fitats, fitades

INDICATIU PRESENT: fito, fites, fita, fitem, fiteu, fiten

INDICATIU IMPERFET: fitava, fitaves, fitava, fitàvem, fitàveu, fitaven

INDICATIU PASSAT: fití, fitares, fità, fitàrem, fitàreu, fitaren

INDICATIU FUTUR: fitaré, fitaràs, fitarà, fitarem, fitareu, fitaran

INDICATIU CONDICIONAL: fitaria, fitaries, fitaria, fitaríem, fitaríeu, fitarien

SUBJUNTIU PRESENT: fiti, fitis, fiti, fitem, fiteu, fitin

SUBJUNTIU IMPERFET: fités, fitessis, fités, fitéssim, fitéssiu, fitessin

IMPERATIU: fita, fiti, fitem, fiteu, fitin

->fitat

■fitat -ada

adj MAT 1 Dit del conjunt que té una fita inferior (conjunt fitat inferiorment), una fita superior (conjunt fitat superiorment), o ambdues fites alhora (conjunt fitat).

2 Dit dels subconjunts, successions, funcions, etc., que no prenen valors infinits.

->fiter

■fiter

[de fit; 1a FONT: 1624]

m Roca a flor de terra.

->fiteuma

fiteuma

Part. sil.: fi_teu_ma

f BOT Gènere d’herbes perennes, de la família de les campanulàcies (Phyteuma sp), de fulles alternes, flors en espigues terminals i fruits en càpsula.

->fitiatria

■fitiatria

Part. sil.: fi_ti_a_tri_a

f FITOPAT Ciència que té per objectiu l’estudi dels mètodes de tractament dels vegetals malalts o atacats per paràsits.

->fitina

■fitina

f BIOQ Sal calcicomagnèsica de l’àcid fitínic.

->fitínic

fitínic, àcid

BIOQ Èster hexafosfòric de l’inositol.

->fitness

fitness* [fídnes]

[angl ] m ESPORT Condicionament físic.

->fitó

■fitó

Hom.: fitor

[possiblement d’un ll. vg. *fīctōrium ‘fita’, der. de fictus ‘fix, clavat’, del costum de clavar el blanc a terra, que potser caldria escriure fitor; 1a FONT: s. XV]

m 1 Punt que hom tracta de tocar amb un projectil.

2 FÍS i NUC Material irradiat per un feix de partícules o de radiació, per a estudiar-n’hi les conseqüències.

->fito-

■fito-

Forma prefixada del mot grec phytón, que significa ‘planta’. Ex.: fitobiologia, fitopatologia.

->fitoalexina

fitoalexina

Part. sil.: fi_to_a_le_xi_na

f FISIOL VEG Nom genèric d’un grup d’antibiòtics inespecífics vegetals que són produïts en grans quantitats per les plantes superiors en resposta a una infecció per fongs o a factors ambientals adversos.

->fitocenòleg

■fitocenòleg -òloga

m i f GEOBOT Botànic versat en fitocenologia.

->fitocenologia

■fitocenologia

Part. sil.: fi_to_ce_no_lo_gi_a

f GEOBOT Part de la geobotànica que estudia les comunitats vegetals, les quals són tipificades en associacions.

->fitocenològic

■fitocenològic -a

adj GEOBOT Relatiu o pertanyent a la fitocenologia.

->fitocenosi

■fitocenosi

f GEOBOT Comunitat vegetal.

->fitocida

■fitocida

[de fito- i -cida]

m AGR i QUÍM Qualsevol dels productes emprats per a matar o impedir el desenvolupament de certes plantes i llavors, com ara arboricides, herbicides i fungicides.

->fitocrom

fitocrom

m FISIOL VEG Pigment sensible a la llum responsable de les respostes dels vegetals al fotoperíode.

->fitòfag

■fitòfag -a

[de fito- i -fag]

adj ECOL Dit de l’animal, especialment els insectes, que s’alimenta de plantes.

->fitofàgia

■fitofàgia

Part. sil.: fi_to_fà_gi_a

f ECOL Alimentació a base de plantes.

->fitofàrmac

■fitofàrmac

m FITOPAT Qualsevol dels productes emprats per a combatre les malalties i plagues de les plantes, o de les substàncies usades en llur profilaxi.

->fitofarmàcia

■fitofarmàcia

Part. sil.: fi_to_far_mà_ci_a

f FITOPAT Ciència que estudia els productes i els preparats emprats per a la protecció dels vegetals contra llurs malalties i paràsits.

->fitofarmacologia

■fitofarmacologia

Part. sil.: fi_to_far_ma_co_lo_gi_a

f FITOPAT Branca de la fitopatologia que tracta de la química, la producció, la formulació i l’aplicació dels productes i les matèries emprades en el control de les plagues i malalties de les plantes, i també dels correctors emprats per a regular alguns processos fisiològics.

->fitofisiologia

fitofisiologia

Part. sil.: fi_to_fi_si_o_lo_gi_a

f BOT Fisiologia vegetal.

->fitoflagel·lats

fitoflagel·lats

m pl ZOOL Fitomastigins.

->fitogeògraf

fitogeògraf -a

Part. sil.: fi_to_ge_ò_graf

[de fito- i geògraf]

m i f BIOGEOG Persona versada en fitogeografia.

->fitogeografia

■fitogeografia

Part. sil.: fi_to_ge_o_gra_fi_a

[de fito- i geografia]

f BIOGEOG Part de la biogeografia que tracta de la distribució geogràfica de les plantes.

->fitogeogràfic

fitogeogràfic -a

Part. sil.: fi_to_ge_o_grà_fic

[de fitogeografia]

adj BIOGEOG Relatiu o pertanyent a la fitogeografia.

->fitoglea

fitoglea

Part. sil.: fi_to_gle_a

f BOT Mucílag que envolta el tal·lus de moltes algues.

->fitografia

■fitografia

Part. sil.: fi_to_gra_fi_a

[de fito- i -grafia]

f BOT Part de la botànica que té per objecte la descripció de les plantes. És anomenada també botànica descriptiva.

->fitohormona

■fitohormona

f BIOQ i FISIOL VEG Substància que controla el desenvolupament dels vegetals.

->fitol

fitol

m BIOQ Alcohol al·lílic, de fórmula C20H39OH, format per quatre grups d’isoprè.

->fitolacàcies

■fitolacàcies

Part. sil.: fi_to_la_cà_ci_es

f BOT 1 pl Família de centrospermes constituïda per plantes herbàcies o llenyoses de fulles enteres, flors en raïms o cimes i fruits bacciformes o capsulars, que inclou el raïm de moro i el bellaombra.

2 sing Planta de la família de les fitolacàcies.

->fitòleg

■fitòleg -òloga

[de fito- i -leg]

m i f BOT Botànic.

->fitologia

■fitologia

Part. sil.: fi_to_lo_gi_a

[de fito- i logia]

f BOT Botànica.

->fitomassa

■fitomassa

f ECOL Part vegetal de la biomassa.

->fitomastigins

fitomastigins

m ZOOL 1 pl Subclasse de flagel·lats integrada per espècies bàsicament fotosintetitzadores, que comprèn els ordres de les cloromonadals, de les crisomonadals, de les dinoflagel·lades, de les euglenals i de les volvocals.

2 sing Flagel·lat de la subclasse dels fitomastigins.

->fitomonadines

fitomonadines

f pl BOT Volvocals.

->fitònim

■fitònim

m LING Nom de planta.

->fitopaleontologia

fitopaleontologia

Part. sil.: fi_to_pa_le_on_to_lo_gi_a

[de fito- i paleontologia]

f BOT Paleobotànica.

->fitoparàsit

■fitoparàsit

m BOT i ECOL Paràsit de les plantes.

->fitopatogen

fitopatogen -ògena

adj i m FITOPAT Dit de l’agent que causa malaltia a les plantes.

->fitopatogènesi

■fitopatogènesi

f FITOPAT Seqüència d’esdeveniments al llarg del procés de malaltia infecciosa dels vegetals, que comença pel contacte de l’agent patogen amb l’hoste receptiu, continua amb un període d’incubació i acaba amb l’aparició dels primers símptomes i la posterior multiplicació del patogen.

->fitopatologia

■fitopatologia

Part. sil.: fi_to_pa_to_lo_gi_a

f FITOPAT Ciència que estudia les malalties de les plantes.

->fitoplàncton

■fitoplàncton

m BOT i ECOL Plàncton constituït per organismes vegetals.

->fitoquímica

fitoquímica

f BOT Branca de la botànica que abasta l’estudi dels productes que produeixen els vegetals (alcaloides, glucòsids, olis essencials, resines, greixos, etc.).

->fitor

■fitor

Hom.: fitó

[de fit]

f Fort del sol cap a migdia.

->fitora

■fitora

[possiblement del ll. vg. *fīctōria, der. de fictus ‘fix, clavat’; 1a FONT: 1467]

f PESC Forca de dues o més dents de ferro que serveix per a pescar.

->fitorada

■fitorada

[de fitora]

f Cop de fitora.

->fitorar

■fitorar

[de fitora]

v tr Clavar la fitora.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: fitorar

GERUNDI: fitorant

PARTICIPI: fitorat, fitorada, fitorats, fitorades

INDICATIU PRESENT: fitoro, fitores, fitora, fitorem, fitoreu, fitoren

INDICATIU IMPERFET: fitorava, fitoraves, fitorava, fitoràvem, fitoràveu, fitoraven

INDICATIU PASSAT: fitorí, fitorares, fitorà, fitoràrem, fitoràreu, fitoraren

INDICATIU FUTUR: fitoraré, fitoraràs, fitorarà, fitorarem, fitorareu, fitoraran

INDICATIU CONDICIONAL: fitoraria, fitoraries, fitoraria, fitoraríem, fitoraríeu, fitorarien

SUBJUNTIU PRESENT: fitori, fitoris, fitori, fitorem, fitoreu, fitorin

SUBJUNTIU IMPERFET: fitorés, fitoressis, fitorés, fitoréssim, fitoréssiu, fitoressin

IMPERATIU: fitora, fitori, fitorem, fitoreu, fitorin

->fitosanitari

■fitosanitari -ària

adj i m FITOPAT Dit de la substància o del producte emprat amb la intenció de guarir una malura de les plantes.

->fitosociòleg

fitosociòleg -òloga

Part. sil.: fi_to_so_ci_ò_leg

m i f GEOBOT Fitocenòleg.

->fitosociologia

■fitosociologia

Part. sil.: fi_to_so_ci_o_lo_gi_a

f GEOBOT Fitocenologia.

->fitosterol

■fitosterol

m QUÍM ORG Nom genèric de cadascun dels alcohols d’alt pes molecular aïllats de plantes i que tenen uns 30 àtoms de carboni.

->fitotaxonomia

fitotaxonomia

Part. sil.: fi_to_ta_xo_no_mi_a

f BIOL i BOT Taxonomia vegetal.

->fitoteca

fitoteca

f BOT Herbari.

->fitotècnia

■fitotècnia

Part. sil.: fi_to_tèc_ni_a

f AGR 1 Part de l’agricultura que estudia la utilització i les aplicacions de les plantes amb relació a la indústria i l’economia.

2 Part de l’agronomia que tracta de la plantació i de la multiplicació de les plantes de conreu.

->fitotelma

fitotelma

m ECOL Aigua de pluja retinguda en concavitats caulinars o sobre les fulles, on es desenvolupen organismes dulciaqüícoles.

->fitoterapeuta

■fitoterapeuta

Part. sil.: fi_to_te_ra_peu_ta

m i f MED i FARM Persona versada en fitoteràpia.

->fitoteràpia

■fitoteràpia

Part. sil.: fi_to_te_rà_pi_a

f MED i FARM Branca de la medicina que empra les plantes amb propietats terapèutiques per a guarir determinades afeccions.

->fitotòmids

fitotòmids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells passeriformes del subordre dels tirans.

2 sing Ocell de la família dels fitotòmids.

->fitotopografia

■fitotopografia

Part. sil.: fi_to_to_po_gra_fi_a

f GEOBOT Part de la geobotànica que estudia el paisatge vegetal, entès com el conjunt de comunitats pròximes relacionades espacialment i temporalment.

->fitotopogràfic

fitotopogràfic -a

adj GEOBOT Relatiu o pertanyent a la fitotopografia.

->fitotòxic

fitotòxic -a

FITOPAT 1 adj Relatiu o pertanyent a la fitotoxicitat.

2 adj i m Dit de la substància tòxica per a les plantes.

->fitotoxicitat

■fitotoxicitat

f FITOPAT 1 Toxicitat referida a un vegetal.

2 Qualitat de les substàncies metzinoses per als vegetals.

->fitotoxina

■fitotoxina

f FITOPAT Qualsevol de les substàncies fitotòxiques produïdes pels agents paràsits, i que indueixen algun o cap dels símptomes usualment causats per patògens vius.

->fitotró

fitotró

m FISIOL VEG Instal·lació dedicada a la investigació de la influència dels factors ambientals (llum, temperatura, humitat i elements nutritius) sobre el creixement de les plantes.

->fitozou

fitozou

Part. sil.: fi_to_zou

m BIOL Zoòfit.

->fitxa

■fitxa

[del cast. ficha, i aquest, del fr. fiche ‘estaca, tac’, der. de ficher ‘clavar’, del mateix origen que el cat. ficar; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 1 Cadascun dels papers o cartolines on hom consigna les senyes i altres dades d’una determinada classe de persones o de coses i que hom classifica alfabèticament en capses, calaixos, etc. Un catàleg de fitxes. La fitxa antropomètrica d’un criminal.

2 BIBLIOT Rectangle de cartolina o paper de fil resistent on van consignades (escrites a mà o a màquina) les dades essencials que identifiquen un llibre o qualsevol altre document gràfic.

3 INFORM Conjunt identificat d’enregistraments informàtics, emmagatzemats o processats com una unitat.

4 fitxa perforada TECNOL Targeta perforada.

2 p ext 1 Conjunt de les dades que hom consigna en una fitxa.

2 ensenyament per fitxes ENSENY Mètode d’aprenentatge basat en la presentació microanalítica, gradual i lògica dels continguts científics.

3 Peça petita de metall, en forma de moneda, que serveix per a fer funcionar certs aparells. Una fitxa de telèfon.

4 JOCS 1 Peça petita d’os, de vori, de fusta, etc., amb què hom marca els punts que guanya en el joc.

2 Cadascuna de les peces del joc del dòmino, del parxís o d’altres jocs.

->fitxar

■fitxar

[de fitxa]

v 1 tr Consignar en una fitxa les dades d’un llibre, d’un criminal, etc. A comissaria, la policia va fitxar els detinguts.

2 ESPORT 1 tr Contractar, una entitat esportiva, els serveis d’un jugador. El Badalona ha fitxat un extrem.

2 intr Restar obligat, un jugador, mitjançant contracte, a prestar els seus serveis a una entitat esportiva. Kubala fitxà pel Barcelona.

3 intr REL TREB marcar 1 6.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: fitxar

GERUNDI: fitxant

PARTICIPI: fitxat, fitxada, fitxats, fitxades

INDICATIU PRESENT: fitxo, fitxes, fitxa, fitxem, fitxeu, fitxen

INDICATIU IMPERFET: fitxava, fitxaves, fitxava, fitxàvem, fitxàveu, fitxaven

INDICATIU PASSAT: fitxí, fitxares, fitxà, fitxàrem, fitxàreu, fitxaren

INDICATIU FUTUR: fitxaré, fitxaràs, fitxarà, fitxarem, fitxareu, fitxaran

INDICATIU CONDICIONAL: fitxaria, fitxaries, fitxaria, fitxaríem, fitxaríeu, fitxarien

SUBJUNTIU PRESENT: fitxi, fitxis, fitxi, fitxem, fitxeu, fitxin

SUBJUNTIU IMPERFET: fitxés, fitxessis, fitxés, fitxéssim, fitxéssiu, fitxessin

IMPERATIU: fitxa, fitxi, fitxem, fitxeu, fitxin

->fitxatge

■fitxatge

[de fitxar]

m 1 1 Acció de fitxar;

2 l’efecte.

2 esp Operació de fitxar.

3 ESPORT Quantitat que hom paga per fitxar un jugador.

->fitxer

■fitxer

[de fitxa]

m 1 Moble per a posar-hi les fitxes.

2 Calaix o capsa que conté fitxes.

3 Conjunt de fitxes.

4 BIBLIOT 1 Moble que consisteix en diverses files superposades de calaixos o safates de mida normalitzada que contenen, ordenades alfabèticament o sistemàticament, les fitxes que formen el catàleg.

2 Conjunt de fitxes que contenen informació bibliogràfica; catàleg.

5 INFORM 1 Bloc lògic d’informació designat per un nom i considerat com una unitat per l’usuari.

2 fitxer adjunt Document de text, imatge, etc., que hom annexa a un missatge de correu electrònic.

->fivella

fivella

[v. sivella; 1a FONT: 1413]

f ant Sivella.

->fiveller

fiveller

[de fivella]

m ant Siveller.

->fix

■fix -a

[del ll. fixus, -a, -um, participi de figĕre ‘fixar’; 1a FONT: c. 1380]

adj 1 1 Col·locat de manera que no pugui moure’s o desprendre’s. Una peça fixa. Un ganxo fix a l’extrem del pal. Només pujaré si l’escala és fixa.

2 fig Tenir l’esguard fix en alguna cosa. És un home d’idees fixes.

3 Establert d’una manera durable, definitiva, en un indret determinat. No té residència fixa.

4 DR TREB Dit del treballador que forma part de la plantilla amb un contracte de treball per temps indefinit i que presta els serveis de la seva categoria professional exigits per al funcionament normal de l’empresa.

2 1 Establert d’una manera durable en un estat determinat. Aquestes normes no són fixes.

2 Invariable, que no és subjecte a canvis. Té horaris fixos. Festes fixes.

3 Determinat, assenyalat concretament. No hem quedat en cap dia fix per veure’ns.

->fixa

■fixa

[de fixar]

f FERRET Frontissa amb dues pales que s’encaixen en els muntants de fulla i bastiment i es mantenen unides mitjançant un pern que s’allotja en l’element de sota que li fa de polleguera.

->fixable

■fixable

[de fixar]

adj Capaç d’ésser fixat.

->fixació

■fixació

Part. sil.: fi_xa_ci_ó

[de fixar; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f 1 1 Acció de fixar;

2 l’efecte.

3 FOTOG Fixatge.

4 HISTOL Tècnica mitjançant la qual hom aconsegueix l’estabilització d’un teixit o un organisme per tal de conservar-ne l’estructura primitiva, fixar els colorants i impedir-ne la degradació pels microorganismes.

5 TÈXT Operació de fixar el colorant en el procés de tintura d’un teixit.

2 ESPORT Dispositiu mecànic, compost de dues parts (enclavament de punta i de taló), emprat per a subjectar la bota a l’esquí.

3 LING Incorporació d’un mot en una locució amb la pèrdua corresponent de la seva significació primitiva. Rep també el nom de fossilització.

4 Idea fixa, obsessió. La feina s’ha convertit en una fixació: sempre parla del mateix.

5 1 PSIC Establiment, per reiteració, d’un hàbit motor susceptible de retenció.

2 PSIQ Adhesió de la libido a una persona, a un objecte o a un estadi del desenvolupament psicosexual.

6 fixació de complement DIAG Prova emprada per a diagnosticar diverses malalties infeccioses fonamentada en l’absorció (fixació) i inactivació del complement pel complex antigen-anticòs, format a partir de la reacció immunològica que es produeix en posar en contacte un anticòs amb el seu antigen.

7 fixació del text CRÍT TEXT Establiment crític d’un text a base de seleccionar les millors lliçons variants dels manuscrits, les quals hom considera com a pròpies de l’original.

->fixador

■fixador -a

[de fixar; 1a FONT: 1917, DOrt.]

1 adj i m Que fixa o que serveix per a fixar.

2 m Solució líquida, amb goma aràbiga com a base, que hom escampa, amb un polvoritzador, damunt els dibuixos al carbó o al llapis o també damunt les pintures, per tal de fixar-los.

3 m Líquid o pasta amb què hom aglutina els cabells per evitar que es despentinin.

4 m FOTOG Solució química que té per finalitat fer insensibles a la llum i fixar els materials sensibles que han estat acabats de revelar.

5 m HISTOL Agent físic o químic que fa la fixació.

6 m QUÍM i TÈXT Substància emprada en el procés de tintura que fa de pont o d’enllaç entre la fibra i el colorant per tal de fixar aquest colorant a la fibra.

7 fixador del nitrogen BIOL Organisme que és capaç de captar el nitrogen atmosfèric i incorporar-lo a la matèria orgànica.

->fixament^1

■fixament^1

[de fixar; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m Acció de fixar; fixació.

->fixament^2

■fixament^2

[de fix; 1a FONT: 1696, DLac.]

adv 1 D’una manera fixa, amb seguretat.

2 esp Amb la mirada fixa.

->fixar

■fixar

[de fix; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 1 tr Clavar, enganxar, etc., una cosa de manera que no pugui moure’s o desprendre’s. Fixar una anella a la paret.

2 pron La humitat s’ha fixat a la paret.

3 tr fig Fixar l’atenció sobre un fet, sobre algú.

4 tr Establir d’una manera durable, definitiva, en un indret determinat. Han fixat la seva residència a Llofriu.

5 tr FOTOG Sotmetre el material sensible impressionat a l’acció d’un bany de fixador després d’haver estat revelat.

2 pron 1 Dirigir l’atenció amb interès vers una cosa. Fixeu-vos en els seus moviments.

2 Sentir, algú, atreta l’atenció per algú o alguna cosa. M’hi he fixat des que ha entrat.

3 Parar atenció en una certa cosa a fi de prendre-la com a exemple o com a lliçó. No cal fixar-se en allò que diuen certes persones.

4 Adquirir consciència d’algú o alguna cosa que hom veu o té al davant. No m’havia fixat que ja eres aquí.

3 tr 1 Establir d’una manera durable en un estat determinat. Fixar una llengua.

2 Fer permanent.

3 Determinar, assenyalar concretament el valor d’una cosa, l’hora de fer una cosa, etc. Fixar un preu. Encara no han fixat la data del viatge.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: fixar

GERUNDI: fixant

PARTICIPI: fixat, fixada, fixats, fixades

INDICATIU PRESENT: fixo, fixes, fixa, fixem, fixeu, fixen

INDICATIU IMPERFET: fixava, fixaves, fixava, fixàvem, fixàveu, fixaven

INDICATIU PASSAT: fixí, fixares, fixà, fixàrem, fixàreu, fixaren

INDICATIU FUTUR: fixaré, fixaràs, fixarà, fixarem, fixareu, fixaran

INDICATIU CONDICIONAL: fixaria, fixaries, fixaria, fixaríem, fixaríeu, fixarien

SUBJUNTIU PRESENT: fixi, fixis, fixi, fixem, fixeu, fixin

SUBJUNTIU IMPERFET: fixés, fixessis, fixés, fixéssim, fixéssiu, fixessin

IMPERATIU: fixa, fixi, fixem, fixeu, fixin

->fixat

■fixat -ada

[de fixar]

adj HERÀLD Dit de la peça o la figura el peu o l’extremitat inferior de la qual és agusat.

->fixatge

■fixatge

[de fixar; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m FOTOG Operació de fixar.

->fixatiu

■fixatiu -iva

Part. sil.: fi_xa_tiu

[de fixar; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la fixació.

2 Que serveix per a fixar.

->fixedat

■fixedat

[de fix; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f Fixesa.

->fixesa

■fixesa

[de fix; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f Qualitat de fix.

->fixisme

fixisme

[de fix]

m BIOL Teoria segons la qual les espècies vivents són formes estàtiques i immutables en el passat i en el futur.

->fixista

fixista

[de fix]

m i f BIOL Partidari del fixisme.

->flabel

flabel

m BOT Monocasi les branques del qual neixen alternativament a banda i banda de l’eix i es disposen en un sol pla.

->flabell

■flabell

[del ll. flabellum, íd., dimin. de flabrum ‘buf dels vents’]

m ART i LITÚRG Ventall de plomes, de mànec llarg, símbol de sobirania.

->flabel·lació

■flabel·lació

Part. sil.: fla_bel_la_ci_ó

f TERAP Acció de renovar l’aire entorn d’una part del cos.

->flabel·lat

■flabel·lat -ada

[del ll. flabellatus, -a, -um, participi de flabellare ‘bufar’]

adj Que té la forma d’un ventall obert. Fulles flabel·lades.

->flabel·li-

■flabel·li-

Forma prefixada del mot llatí flabellum, que significa ‘ventall’. Ex.: flabel·liforme, flabel·lífer.

->flabel·liforme

■flabel·liforme

adj Flabel·lat.

->flabiol

■flabiol

Part. sil.: fla_bi_ol

[del ll. vg. *flabiolum, alteració d’un ll. vg. *flabŭlum, der. de flabrum ‘buf dels vents’, i aquest, der. de flare ‘bufar’, per influx del gr. plagíaulos ‘flauta travessera’, comp. de plágios ‘travesser’ i aulós ‘flauta’; 1a FONT: 1404]

MÚS 1 1 m Flauta rústica de canya de sons molt aguts.

2 m i f Músic que toca el flabiol.

3 flabiol de set forats (o de set canons) Flauta de Pan.

2 anar darrere (d’algú) amb un flabiol sonant Perseguir algú inútilment perquè faci alguna cosa.

->flabiolaire

■flabiolaire

Part. sil.: fla_bi_o_lai_re

[de flabiol; 1a FONT: 1905]

m i f MÚS Flabioler.

->flabioler

■flabioler -a

Part. sil.: fla_bi_o_ler

[de flabiol; 1a FONT: s. XIX]

m i f MÚS Músic que toca el flabiol.

->flac

■flac -a

[del ll. flaccus, -a, -um ‘fluix, flàccid’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj De poques carns; magre. Estar flac.

2 1 adj Sense força, sense vigor, sense ànims; feble. Flac de cames. Flac de cap. Flac de memòria. L’home és flac i sovint cedeix a la temptació. Un puntal flac. Una branca flaca. Un argument flac.

2 m Part flaca d’una cosa, allò en què algú o alguna cosa flaqueja.

3 f Debilitat, inclinació. Llegir és la seva flaca.

3 adj i m SUR Dit del suro, tap o carrac de poca qualitat.

->flaçà

flaçà -ana

adj i m i f Flaçanenc.

->flacament

■flacament

[de flac]

adv D’una manera flaca, amb feblesa; feblement.

->flaçanenc

flaçanenc -a

adj i m i f De Flaçà (Gironès).

->flàccid

■flàccid -a

[del ll. flaccĭdus, -a, -um ‘flonjo’, der. de flaccus ‘fluix’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj Que cedeix a la pressió per mancança de fermesa; flonjo. Carns flàccides, galtes flàccides.

->flacciditat

■flacciditat

[de flàccid]

f 1 Qualitat de flàccid.

2 PAT Absència de tonicitat de la musculatura d’un membre o d’una part del cos.

->flacor

■flacor

[del ll. td. flaccor, -ōris ‘mollesa, feblesa’; 1a FONT: 1652]

f Qualitat de flac 1; magror.

->flacourtiàcies

flacourtiàcies

Part. sil.: fla_cour_ti_à_ci_es

f BOT 1 pl Família de parietals que comprèn plantes tropicals, generalment llenyoses, amb fulles alternes i estipulades, flors actinomorfes i fruits bacciformes o capsulars.

2 sing Planta de la família de les flacourtiàcies.

->flagel

■flagel

[del ll. flagellum ‘fuet’]

m 1 CIT Prolongació citoplasmàtica filiforme, llarga i contràctil, única o múltiple, que serveix com a òrgan de la locomoció en protozous, gàmetes mòbils, bacteris, etc.

2 ENTOM Antena dels insectes tret del primer artell o escap.

->flagell

■flagell

[del ll. flagellum ‘fuet’; 1a FONT: s. XIII, Vides]

m 1 1 Assot.

2 Batolles.

2 fig 1 Càstig, turment. És el flagell dels seus pares.

2 Calamitat que s’abat sobre un poble. El flagell de la llagosta. El flagell de la guerra, de la pesta.

->flagel·lació

■flagel·lació

Part. sil.: fla_gel_la_ci_ó

[del ll. flagellatio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció de flagel·lar o flagel·lar-se.

2 HIST Càstig consistent a donar un nombre determinat d’assots a un delinqüent real o presumpte.

->flagel·lades

flagel·lades

f pl BOT i ZOOL 1 Flagel·lats.

2 Fitoflagel·lats.

->flagel·lador

■flagel·lador -a

[de flagel·lar^1]

adj i m i f Que flagel·la.

->flagel·lant

■flagel·lant

[del ll. flagellans, -ntis, participi pres. de flagellare ‘assotar’]

m i f Adepte als moviments religiosos o a les confraternitats que practicaven la flagel·lació com a mitjà de mortificació o penitència; deixuplinant.

->flagel·lar^1

■flagel·lar^1

[del ll. flagellare ‘assotar’; 1a FONT: s. XIII, Arnau]

v 1 1 tr Assotar.

2 pron Els penitents es flagel·laven amb les deixuplines.

2 tr fig Flagel·lar els vicis.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: flagel·lar

GERUNDI: flagel·lant

PARTICIPI: flagel·lat, flagel·lada, flagel·lats, flagel·lades

INDICATIU PRESENT: flagel·lo, flagel·les, flagel·la, flagel·lem, flagel·leu, flagel·len

INDICATIU IMPERFET: flagel·lava, flagel·laves, flagel·lava, flagel·làvem, flagel·làveu, flagel·laven

INDICATIU PASSAT: flagel·lí, flagel·lares, flagel·là, flagel·làrem, flagel·làreu, flagel·laren

INDICATIU FUTUR: flagel·laré, flagel·laràs, flagel·larà, flagel·larem, flagel·lareu, flagel·laran

INDICATIU CONDICIONAL: flagel·laria, flagel·laries, flagel·laria, flagel·laríem, flagel·laríeu, flagel·larien

SUBJUNTIU PRESENT: flagel·li, flagel·lis, flagel·li, flagel·lem, flagel·leu, flagel·lin

SUBJUNTIU IMPERFET: flagel·lés, flagel·lessis, flagel·lés, flagel·léssim, flagel·léssiu, flagel·lessin

IMPERATIU: flagel·la, flagel·li, flagel·lem, flagel·leu, flagel·lin

->flagel·lar^2

flagel·lar^2

[de flagel]

adj CIT Relatiu o pertanyent al flagel.

->flagel·lat

■flagel·lat -ada

[de flagel]

1 adj CIT Proveït de flagels.

2 m BOT i ZOOL 1 pl Classe de protozous que tenen flagels com a òrgans de locomoció; inclou les subclasses dels fitoflagel·lats i dels zooflagel·lats.

2 sing Protozou de la classe dels flagel·lats.

->flagrant

■flagrant

Cp. fragant

[del ll. flagrans, -ntis, participi pres. de flagrare ‘cremar’; 1a FONT: s. XVII]

adj 1 Que crema fent flama.

2 esp i fig 1 Que esclata, que té lloc, sota els ulls mateixos d’algú; manifest, innegable. En flagrant delicte.

2 Tan evident que no necessita proves. Una violació flagrant del dret internacional.

->flairada

■flairada

Part. sil.: flai_ra_da

[de flairar]

f 1 Acció de flairar;

2 l’efecte.

->flairança

■flairança

Part. sil.: flai_ran_ça

[de flairar]

f ant Qualitat de flairant.

->flairant

■flairant

Part. sil.: flai_rant

[de flairar; 1a FONT: s. XIV, Metge]

adj Que fa flaire.

->flairar

■flairar

Part. sil.: flai_rar

[del ll. fragrare ‘exhalar olor’, alterat ja en ll. td. en flagrare, per dissimilació; 1a FONT: s. XIV]

v 1 tr 1 Olorar. Flairar una rosa.

2 Sentir (olor). Tot el dia flairàvem aquelles olors. No flairo cap pudor.

3 fig Ensumar, pressentir. Vam flairar de seguida que tot allò eren mentides.

2 intr Fer flaire. Com flairen, aquests clavells!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: flairar

GERUNDI: flairant

PARTICIPI: flairat, flairada, flairats, flairades

INDICATIU PRESENT: flairo, flaires, flaira, flairem, flaireu, flairen

INDICATIU IMPERFET: flairava, flairaves, flairava, flairàvem, flairàveu, flairaven

INDICATIU PASSAT: flairí, flairares, flairà, flairàrem, flairàreu, flairaren

INDICATIU FUTUR: flairaré, flairaràs, flairarà, flairarem, flairareu, flairaran

INDICATIU CONDICIONAL: flairaria, flairaries, flairaria, flairaríem, flairaríeu, flairarien

SUBJUNTIU PRESENT: flairi, flairis, flairi, flairem, flaireu, flairin

SUBJUNTIU IMPERFET: flairés, flairessis, flairés, flairéssim, flairéssiu, flairessin

IMPERATIU: flaira, flairi, flairem, flaireu, flairin

->flaire

■flaire

Part. sil.: flai_re

[de flairar; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f Olor.

->flairejar

■flairejar

Part. sil.: flai_re_jar

[de flaire]

v intr Fer flaire; flairar 2.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: flairejar

GERUNDI: flairejant

PARTICIPI: flairejat, flairejada, flairejats, flairejades

INDICATIU PRESENT: flairejo, flaireges, flaireja, flairegem, flairegeu, flairegen

INDICATIU IMPERFET: flairejava, flairejaves, flairejava, flairejàvem, flairejàveu, flairejaven

INDICATIU PASSAT: flairegí, flairejares, flairejà, flairejàrem, flairejàreu, flairejaren

INDICATIU FUTUR: flairejaré, flairejaràs, flairejarà, flairejarem, flairejareu, flairejaran

INDICATIU CONDICIONAL: flairejaria, flairejaries, flairejaria, flairejaríem, flairejaríeu, flairejarien

SUBJUNTIU PRESENT: flairegi, flairegis, flairegi, flairegem, flairegeu, flairegin

SUBJUNTIU IMPERFET: flairegés, flairegessis, flairegés, flairegéssim, flairegéssiu, flairegessin

IMPERATIU: flaireja, flairegi, flairegem, flairegeu, flairegin

->flairós

■flairós -osa

Part. sil.: flai_rós

[de flaire; 1a FONT: 1867, Verdaguer]

adj Que fa flaire.

->flairosament

■flairosament

Part. sil.: flai_ro_sa_ment

[de flairós]

adv Fent flaire.

->flairosejar

■flairosejar

Part. sil.: flai_ro_se_jar

[de flairós]

v intr Ésser flairós, fer flaire.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: flairosejar

GERUNDI: flairosejant

PARTICIPI: flairosejat, flairosejada, flairosejats, flairosejades

INDICATIU PRESENT: flairosejo, flairoseges, flairoseja, flairosegem, flairosegeu, flairosegen

INDICATIU IMPERFET: flairosejava, flairosejaves, flairosejava, flairosejàvem, flairosejàveu, flairosejaven

INDICATIU PASSAT: flairosegí, flairosejares, flairosejà, flairosejàrem, flairosejàreu, flairosejaren

INDICATIU FUTUR: flairosejaré, flairosejaràs, flairosejarà, flairosejarem, flairosejareu, flairosejaran

INDICATIU CONDICIONAL: flairosejaria, flairosejaries, flairosejaria, flairosejaríem, flairosejaríeu, flairosejarien

SUBJUNTIU PRESENT: flairosegi, flairosegis, flairosegi, flairosegem, flairosegeu, flairosegin

SUBJUNTIU IMPERFET: flairosegés, flairosegessis, flairosegés, flairosegéssim, flairosegéssiu, flairosegessin

IMPERATIU: flairoseja, flairosegi, flairosegem, flairosegeu, flairosegin

->flaix

■flaix

Part. sil.: flaix

[de l’angl. to flash ‘deixar anar, llançar, llampegar’, d’origen onomatopeic, aplicat primer al soroll de l’aigua que cau sobre una superfície, després a l’esclat lluminós]

m 1 FOTOG 1 Aparell que produeix, durant un breu instant, la llum necessària per a poder impressionar una pel·lícula fotogràfica quan no hi ha prou claror natural.

2 Llum produïda per un flaix. Els flaixos enlluernaven les models.

2 CIN Pla de durada molt breu que trenca la continuïtat normal d’una acció cinematogràfica, en què es mostra només un detall característic.

3 PERIOD Notícia breu i sintètica d’última hora.

->flam^1

■flam^1

[deriv. modern de flama segons una certa tendència del cat. a crear masculins paral·lels a formes femenines, com estel/estela, tel/tela, cim/cima, branc/branca i com altres parelles ja existents en ll. vg.: ram/rama, vel/vela, fruit/fruita]

m Flama d’un llum.

->flam^2

■flam^2

[del fr. flan, del fr. ant. flaon, i aquest, del frànc. flado, -ons ‘coca’; en cat. tingué l’influx de flam^1 ‘flama’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 1 PAST Dolç gelatinós fet amb llet, sucre, ous i de vegades també farina que hom fa al bany maria dins un motlle en forma de tronc de con, perquè es prengui.

2 p ext GASTR Menja diversa a la qual hom ha donat forma de flam. Flam d’arròs.

2 GRÀF Matriu de l’estereotípia.

->flama

■flama

[del ll. flamma, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 QUÍM FÍS Massa gasosa en combustió, com la que en forma de llengua lluminosa i mòbil es desprèn d’un cos que crema. Les flames arribaven al sostre.

2 front de flama MOT Superfície més o menys irregular que separa la part de mescla encesa de la que encara no ho és, en el temps d’explosió dels motors d’encesa per guspira.

3 retorn de flama MOT Combustió d’una part del fluid actiu d’un motor fora del cilindre.

4 tub de flames MOT Cambra de combustió de les turbines de gas del tipus tubular.

2 fig Ardor apassionat.

3 HERÀLD Figura representada en forma de tres llengües de foc, arrodonida a la part inferior, generalment de gules o d’or.

->flamada

■flamada

[de flama; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f 1 Flama.

2 Conjunt de tions, de troncs, etc., que cremen, especialment a la llar, fent flama.

->flamant

■flamant

[del ll. flammans, -ntis, participi pres. de flammare ‘inflamar, cremar’, formació paral·lela al fr. ant. flammant, íd.; 1a FONT: s. XV, Curial]

1 adj Flamejant.

2 adj esp Novíssim, resplendent, acabat de fer, d’estrenar.

3 m HERÀLD Figura representada en forma de llengua de foc que surt d’una vora de l’escut i no toca la vora oposada.

->flamar

■flamar

[de flama]

v intr 1 Agitar-se en l’aire una bandera, un gallardet, etc.; flamejar.

2 MAR Agitar-se en l’aire una vela o les veles d’un aparell pel fet de trobar-se a fil de vent l’embarcació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: flamar

GERUNDI: flamant

PARTICIPI: flamat, flamada, flamats, flamades

INDICATIU PRESENT: flamo, flames, flama, flamem, flameu, flamen

INDICATIU IMPERFET: flamava, flamaves, flamava, flamàvem, flamàveu, flamaven

INDICATIU PASSAT: flamí, flamares, flamà, flamàrem, flamàreu, flamaren

INDICATIU FUTUR: flamaré, flamaràs, flamarà, flamarem, flamareu, flamaran

INDICATIU CONDICIONAL: flamaria, flamaries, flamaria, flamaríem, flamaríeu, flamarien

SUBJUNTIU PRESENT: flami, flamis, flami, flamem, flameu, flamin

SUBJUNTIU IMPERFET: flamés, flamessis, flamés, flaméssim, flaméssiu, flamessin

IMPERATIU: flama, flami, flamem, flameu, flamin

->flamarada

■flamarada

[de flama; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 Flama que s’alça d’un foc i que es consumeix ràpidament. Les flamarades dels focs de Sant Joan.

2 fig Tants de projectes només han estat una flamarada.

3 ésser de la flamarada fig Tenir idees exaltades.

->flamareig

■flamareig

Part. sil.: fla_ma_reig

[de flamarejar]

m Acció de flamarejar.

->flamarejar

■flamarejar

[de flama; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v intr Fer flamarada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: flamarejar

GERUNDI: flamarejant

PARTICIPI: flamarejat, flamarejada, flamarejats, flamarejades

INDICATIU PRESENT: flamarejo, flamareges, flamareja, flamaregem, flamaregeu, flamaregen

INDICATIU IMPERFET: flamarejava, flamarejaves, flamarejava, flamarejàvem, flamarejàveu, flamarejaven

INDICATIU PASSAT: flamaregí, flamarejares, flamarejà, flamarejàrem, flamarejàreu, flamarejaren

INDICATIU FUTUR: flamarejaré, flamarejaràs, flamarejarà, flamarejarem, flamarejareu, flamarejaran

INDICATIU CONDICIONAL: flamarejaria, flamarejaries, flamarejaria, flamarejaríem, flamarejaríeu, flamarejarien

SUBJUNTIU PRESENT: flamaregi, flamaregis, flamaregi, flamaregem, flamaregeu, flamaregin

SUBJUNTIU IMPERFET: flamaregés, flamaregessis, flamaregés, flamaregéssim, flamaregéssiu, flamaregessin

IMPERATIU: flamareja, flamaregi, flamaregem, flamaregeu, flamaregin

->flamaró

■flamaró

m Flameró.

->flameig

■flameig

Part. sil.: fla_meig

[de flamar]

m Acció de flamejar.

->flamejant

■flamejant

[de flamejar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Que flameja.

2 fig Ulls flamejants.

->flamejar

■flamejar

[de flama; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v 1 intr 1 Fer flames, cremar amb flama. Les fogueres flamegen arreu en la nit de Sant Joan.

2 fig Flamejar els ulls.

2 intr Agitar-se en l’aire una bandera, un gallardet, etc.; flamar.

3 tr GASTR Encendre i fer cremar durant una breu estona el licor o l’aiguardent amb què hom ha ruixat (una menja o un plat ja preparat, especialment postres, com és ara flam, creps, etc.), abans de servir-los.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: flamejar

GERUNDI: flamejant

PARTICIPI: flamejat, flamejada, flamejats, flamejades

INDICATIU PRESENT: flamejo, flameges, flameja, flamegem, flamegeu, flamegen

INDICATIU IMPERFET: flamejava, flamejaves, flamejava, flamejàvem, flamejàveu, flamejaven

INDICATIU PASSAT: flamegí, flamejares, flamejà, flamejàrem, flamejàreu, flamejaren

INDICATIU FUTUR: flamejaré, flamejaràs, flamejarà, flamejarem, flamejareu, flamejaran

INDICATIU CONDICIONAL: flamejaria, flamejaries, flamejaria, flamejaríem, flamejaríeu, flamejarien

SUBJUNTIU PRESENT: flamegi, flamegis, flamegi, flamegem, flamegeu, flamegin

SUBJUNTIU IMPERFET: flamegés, flamegessis, flamegés, flamegéssim, flamegéssiu, flamegessin

IMPERATIU: flameja, flamegi, flamegem, flamegeu, flamegin

->flamejat

flamejat -ada

[de flamejar]

adj HERÀLD 1 Dit de la peça longitudinal ondada, un dels extrems de la qual acaba en punta, com una llengua de foc.

2 Dit de la línia de partició d’un escut en forma de llengües de foc que hi són situades alternativament a banda i banda.

3 Dit de l’espasa amb la fulla en forma de llengua de foc.

->flamen

■flamen

m HIST REL Sacerdot de l’antiga Roma assignat al culte d’un déu, especialment de Júpiter.

->flamenc

■flamenc -a

[del neerl. flaming (vlaming) ‘natural de Flandes’, aplicat al color vermellenc de la cara d’algunes persones, com la de la gent de Flandes, i també a l’ocell pel color rosadenc de les seves plomes; 1a FONT: c. 1290, Desclot]

1 1 adj i m i f De Flandes (regió de l’O d’Europa), dels flamencs (poble) o del flamenc (llengua neerlandesa).

2 adj i m i f Dit dels habitants de la part septentrional de Bèlgica, de parla neerlandesa.

3 m LING Terme equívoc amb què hom indica la llengua neerlandesa parlada a la part septentrional de Bèlgica.

2 1 adj i m i f Dit de les coses andaluses que s’assemblen a les dels gitanos. Folklore flamenc.

2 adj i m MÚS Dit del cant i l’art musical conreats pels gitanos andalusos des de molt antic. També rep el nom de gitano, cañí i cante hondo o jondo.

3 adj p ext Airós i eixerit. És molt flamenc per l’edat que té.

3 m ORNIT Ocell de l’ordre dels ciconiformes de la família dels fenicoptèrids (Phoenicopterus ruber), de potes i coll molt llargs, bec voluminós corbat cap avall i plomatge blanc i rosat.

4 transgressió flamenca GEOL Elevació del nivell de la mar, contemporània al període postglacial, que s’esdevingué en l’última glaciació quaternària, anomenada de Würm.

->flamenquisme

flamenquisme

m 1 Condició de flamenc.

2 Afecció al folklore flamenc d’Andalusia.

->flamer

flamer

[de flama]

m ARQUIT Ornament en forma de flama, característic del gòtic flamíger.

->flamera

■flamera

[de flam^2]

f Motlle on hom posa el flam perquè es prengui.

->flamerada

■flamerada

[variant de flamarada]

f Flamarada.

->flamerejar

■flamerejar

[variant de flamarejar]

v intr Flamarejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: flamerejar

GERUNDI: flamerejant

PARTICIPI: flamerejat, flamerejada, flamerejats, flamerejades

INDICATIU PRESENT: flamerejo, flamereges, flamereja, flameregem, flameregeu, flameregen

INDICATIU IMPERFET: flamerejava, flamerejaves, flamerejava, flamerejàvem, flamerejàveu, flamerejaven

INDICATIU PASSAT: flameregí, flamerejares, flamerejà, flamerejàrem, flamerejàreu, flamerejaren

INDICATIU FUTUR: flamerejaré, flamerejaràs, flamerejarà, flamerejarem, flamerejareu, flamerejaran

INDICATIU CONDICIONAL: flamerejaria, flamerejaries, flamerejaria, flamerejaríem, flamerejaríeu, flamerejarien

SUBJUNTIU PRESENT: flameregi, flameregis, flameregi, flameregem, flameregeu, flameregin

SUBJUNTIU IMPERFET: flameregés, flameregessis, flameregés, flameregéssim, flameregéssiu, flameregessin

IMPERATIU: flamereja, flameregi, flameregem, flameregeu, flameregin

->flameró

flameró

[de flamer]

m 1 Flama que surt del cim d’una xemeneia.

2 Ornament llarg i ondat en forma de flama. Els flamerons de les tiges de la reixa.

->flamet

■flamet

m PAST 1 Flam petit.

2 Dolç gelatinós fet de rovell d’ou, en forma de petit flam.

->flami

■flami

m En l’antiguitat romana, vel de color de foc que portaven les núvies.

->flamífer

■flamífer -a

[del ll. flammĭfer, -a, -um, íd.]

adj Que produeix flama.

->flamíger

■flamíger -a

[del ll. flammĭger, -a, -um, íd.]

1 adj Relatiu o pertanyent a una flama o a les flames.

2 adj Que llança flames; flamejant.

3 adj i m esp ART Dit del tercer període de l’art gòtic, al segle XV, que es caracteritza per les seves línies decoratives ondulades semblants a llengües de foc.

->flamingant

flamingant

adj i m i f HIST Dit del partidari del flamingantisme.

->flamingantisme

flamingantisme

m HIST Moviment polític d’origen liberal i catòlic a favor de l’emancipació i l’autonomia cultural de la comunitat neerlandesa a Bèlgica.

->flammulina

■flammulina

f BOT Bolet (Flammulina velutipes) de cama vellutada i barret viscós, present a la tardor sobre soques tallades i fusta morta, objecte d’un important conreu i comerç per a les cuines orientals.

->flàmula

■flàmula

[del ll. flammŭla, dimin. de flamma ‘flama’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Flama minúscula.

2 Bandera estreta i llarga.

3 ICT Cinta.

4 TÈXT 1 Cadascun dels claps de diferent color que es produeixen en una madeixa en tenyir-la tapant certs indrets amb paper d’estrassa lligat amb vetes.

2 Cadascun dels claps que presenten els teixits fabricats amb fils flamulejats.

->flamulejar

■flamulejar

[de flàmula]

v tr TÈXT Tenyir fent claps o flàmules.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: flamulejar

GERUNDI: flamulejant

PARTICIPI: flamulejat, flamulejada, flamulejats, flamulejades

INDICATIU PRESENT: flamulejo, flamuleges, flamuleja, flamulegem, flamulegeu, flamulegen

INDICATIU IMPERFET: flamulejava, flamulejaves, flamulejava, flamulejàvem, flamulejàveu, flamulejaven

INDICATIU PASSAT: flamulegí, flamulejares, flamulejà, flamulejàrem, flamulejàreu, flamulejaren

INDICATIU FUTUR: flamulejaré, flamulejaràs, flamulejarà, flamulejarem, flamulejareu, flamulejaran

INDICATIU CONDICIONAL: flamulejaria, flamulejaries, flamulejaria, flamulejaríem, flamulejaríeu, flamulejarien

SUBJUNTIU PRESENT: flamulegi, flamulegis, flamulegi, flamulegem, flamulegeu, flamulegin

SUBJUNTIU IMPERFET: flamulegés, flamulegessis, flamulegés, flamulegéssim, flamulegéssiu, flamulegessin

IMPERATIU: flamuleja, flamulegi, flamulegem, flamulegeu, flamulegin

->flanc

■flanc

[del fr. flanc ‘costat’, i aquest, del germ. fràncic *hlanka ‘articulació’; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

m 1 ANAT ANIM Cadascuna de les parts laterals del tronc o cos de l’home o d’un animal; costat.

2 1 Cadascuna de les parts laterals d’una cosa; costat.

2 GEOL Part d’un plec a banda i banda de la xarnera.

3 HERÀLD Cadascun dels punts, destre o sinistre, situats al costat de l’escut.

4 HERÀLD Cadascun dels espais laterals contigus a les vores dels costats de l’escut.

5 MAR Cadascun dels costats o bords d’una nau.

6 MIL Part lateral d’una formació militar. Ens van atacar pel flanc esquerre.

7 TECNOL Superfície lateral de la dent d’un engranatge.

3 ELECTRÒN Part principal de la pujada (flanc de pujada) i de la baixada (flanc de baixada) d’un impuls.

4 TÈXT Llana procedent dels flancs de l’ovella i que és de la de millor qualitat.

->flancal

flancal

m INDUM 1 En l’arnès del cavaller, escarsella.

2 En l’arnès del cavall, defensa del flanc.

->flandes

■flandes

[del nom de Flandes, als Països Baixos]

m FUST Fusta de les pícees del nord d’Europa.

->flanqueig

■flanqueig

Part. sil.: flan_queig

[de flanquejar]

m 1 Acció de flanquejar;

2 l’efecte.

->flanquejar

■flanquejar

[de flanc; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr 1 Ésser situat als flancs (d’algú o d’alguna cosa). Dues torres flanquegen l’entrada. La policia flanquejava la manifestació.

2 Ésser col·locat al llarg del flanc (d’una cosa), paral·lelament a ella. La carretera que flanqueja el riu.

3 MIL Protegir amb destacaments els flancs d’una unitat en marxa o els accessos a la zona de marxa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: flanquejar

GERUNDI: flanquejant

PARTICIPI: flanquejat, flanquejada, flanquejats, flanquejades

INDICATIU PRESENT: flanquejo, flanqueges, flanqueja, flanquegem, flanquegeu, flanquegen

INDICATIU IMPERFET: flanquejava, flanquejaves, flanquejava, flanquejàvem, flanquejàveu, flanquejaven

INDICATIU PASSAT: flanquegí, flanquejares, flanquejà, flanquejàrem, flanquejàreu, flanquejaren

INDICATIU FUTUR: flanquejaré, flanquejaràs, flanquejarà, flanquejarem, flanquejareu, flanquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: flanquejaria, flanquejaries, flanquejaria, flanquejaríem, flanquejaríeu, flanquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: flanquegi, flanquegis, flanquegi, flanquegem, flanquegeu, flanquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: flanquegés, flanquegessis, flanquegés, flanquegéssim, flanquegéssiu, flanquegessin

IMPERATIU: flanqueja, flanquegi, flanquegem, flanquegeu, flanquegin

->flanquejat

■flanquejat -ada

[de flanquejar]

adj HERÀLD 1 Dit de l’escut dividit per dues línies verticals que delimiten, ensems amb els costats respectius, dues parts laterals (flancs), d’una amplària d’un cinquè de la de l’escut.

2 flanquejat angulat Dit de l’escut flanquejat amb les línies de divisió formant cadascuna un angle obtús, els vèrtexs de cadascun dels quals disten entre ells un terç de l’amplària total de l’escut.

3 flanquejat corbat Dit de l’escut en què les línies de divisió són corbades i la distància mínima entre elles és d’un terç de l’amplària total de l’escut.

->flanquer

■flanquer -a

[de flanc]

adj Relatiu o pertanyent al flanc.

->flanquís

■flanquís

[del fr. flanchis, íd.]

m HERÀLD Peça disminuïda equivalent a un sautor reduït a la meitat de la seva amplària.

->flaó

■flaó

Part. sil.: fla_ó

[del germ. fràncic flado, -ons ‘coca’ (cf. flam^2); 1a FONT: 1252]

m 1 GASTR Pastís fet de pasta de farina farcida de brossat o de formatge, amb diversos ingredients dolços i amb diferent forma, segons les comarques.

2 INDUM Tascó que era col·locat entre el plastró i l’escut de l’arnès de junyir per tal d’evitar els cops.

3 SIGIL·L Segell gran o de majestat que representava el rei amb tots els atributs i símbols de la sobirania des d’Alfons I de Catalunya-Aragó.

->flaona

■flaona

Part. sil.: fla_o_na

[de flaó]

f flaó 1.

->flap

■flap

m AERON Cadascuna de les superfícies de control de l’ala d’un avió que, per variació de l’angle que formen amb la superfície principal d’aquesta, incrementen o disminueixen la superfície efectiva i la curvatura del perfil de l’ala i varien, així, el coeficient de sustentació.

->flaquedat

■flaquedat

[de flac]

f Qualitat de flac, manca de força, de vigor, per a resistir; feblesa. Flaquedat de cames. Flaquedat de caràcter. La flaquedat de les raons que al·legava. Flaquedat de cap.

->flaquejar

■flaquejar

[de flac; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

v intr 1 Mancar de força, de vigoria, etc., per a no cedir, per a fer un treball, per a persistir en una empresa. Va flaquejar un puntal i tot el cadafal va anar a terra. Les cames em flaquegen: ja no puc caminar més! La memòria li comença a flaquejar. A mig fer, no flaquegis!

2 Ésser, una cosa, en quantitat inferior a la normal; escassejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: flaquejar

GERUNDI: flaquejant

PARTICIPI: flaquejat, flaquejada, flaquejats, flaquejades

INDICATIU PRESENT: flaquejo, flaqueges, flaqueja, flaquegem, flaquegeu, flaquegen

INDICATIU IMPERFET: flaquejava, flaquejaves, flaquejava, flaquejàvem, flaquejàveu, flaquejaven

INDICATIU PASSAT: flaquegí, flaquejares, flaquejà, flaquejàrem, flaquejàreu, flaquejaren

INDICATIU FUTUR: flaquejaré, flaquejaràs, flaquejarà, flaquejarem, flaquejareu, flaquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: flaquejaria, flaquejaries, flaquejaria, flaquejaríem, flaquejaríeu, flaquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: flaquegi, flaquegis, flaquegi, flaquegem, flaquegeu, flaquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: flaquegés, flaquegessis, flaquegés, flaquegéssim, flaquegéssiu, flaquegessin

IMPERATIU: flaqueja, flaquegi, flaquegem, flaquegeu, flaquegin

->flaquesa

■flaquesa

[de flac; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

f 1 Qualitat de flac, especialment en sentit moral.

2 Acció comesa per feblesa, especialment de la carn. Vaig tenir una flaquesa imperdonable.

->flasc

■flasc -a

[probablement del fr. flasque ‘fluix, sense fermesa’, probable alteració d’un dial. flaque ‘flaca’, ll. flaccus, -a ‘flac’ per influx d’un gòt. *flaskô ‘ampolleta’ per la idea de recipient buit; 1a FONT: s. XIX]

adj fleuma 2.

->flascó

■flascó

[del germ. gòtic *flaskô ‘funda de vímet per a una ampolla; ampolleta’; 1a FONT: s. XIV]

m 1 ART Vas petit de coll estret per a tenir-hi líquids o pólvores. Un flascó de colònia.

2 METROL Unitat de mesura del mercuri, equivalent a 3,029 l.

3 flascó rentador QUÍM ANAL Vas cilíndric o esfèric proveït de dos tubs, un dels quals travessa just el tap, i l’altre, que arriba fins al fons del vas, serveix per a injectar el gas a dissoldre o a rentar, fent-lo bombollejar a través del líquid contingut en el vas.

->flasconera

■flasconera

[de flascó]

f Caixa amb compartiments per a posar-hi ben aconduïts un cert nombre de flascons.

->flash

flash*

[angl ] m FOTOG Flaix.

->flashback

flashback* [fláʒßak]

[mot angl. nord-americà, comp. de flash ‘esclat lluminós’ i back ‘enrere’]

m CIN Salt enrere.

->flassada

■flassada

[d’origen incert, probablement d’un preromà indoeuropeu *flakiata; 1a FONT: 1173]

f 1 Manta quadrangular teixida de llana o de cotó, generalment amb lligats i colors diversos, que hom usa com a abrigall en el llit.

2 dret de flassades HIST Impost municipal de Barcelona, creat el 1330, que afectava la venda de totes les teles gruixudes.

3 flassada de cap de casa (o dret de flassada) HIST DR CAT Dret existent del segle XIII al XV en alguns indrets de la Catalunya Vella i del Rosselló pel qual, a la mort del pagès de remença, el senyor tenia el dret d’apropiar-se la millor flassada del mas.

->flassader

■flassader -a

[de flassada; 1a FONT: 1283]

m i f Persona que fabrica flassades.

->flassaderia

flassaderia

Part. sil.: flas_sa_de_ri_a

[de flassader; 1a FONT: s. XVI]

f ant Obrador de flassader.

->flastomar

■flastomar

[variant ant. i dial. de blastomar, amb la f inicial per probable influx de formes italianes i gregues que la tenen; 1a FONT: 1342]

v 1 intr Blasfemar.

2 tr Maleir. A cavall flastomat, el pèl li lluu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: flastomar

GERUNDI: flastomant

PARTICIPI: flastomat, flastomada, flastomats, flastomades

INDICATIU PRESENT: flastomo, flastomes, flastoma, flastomem, flastomeu, flastomen

INDICATIU IMPERFET: flastomava, flastomaves, flastomava, flastomàvem, flastomàveu, flastomaven

INDICATIU PASSAT: flastomí, flastomares, flastomà, flastomàrem, flastomàreu, flastomaren

INDICATIU FUTUR: flastomaré, flastomaràs, flastomarà, flastomarem, flastomareu, flastomaran

INDICATIU CONDICIONAL: flastomaria, flastomaries, flastomaria, flastomaríem, flastomaríeu, flastomarien

SUBJUNTIU PRESENT: flastomi, flastomis, flastomi, flastomem, flastomeu, flastomin

SUBJUNTIU IMPERFET: flastomés, flastomessis, flastomés, flastoméssim, flastoméssiu, flastomessin

IMPERATIU: flastoma, flastomi, flastomem, flastomeu, flastomin

->flastomia

■flastomia

Part. sil.: flas_to_mi_a

[de flastomar; 1a FONT: s. XV]

f Blasfèmia.

->flat

■flat

[del ll. flatus, -us ‘hàlit, buf’, der. del ll. flare ‘bufar’; 1a FONT: s. XV]

m 1 1 Hàlit.

2 Rastre olorós.

2 PAT Acumulació de gasos a l’estómac o als budells que produeix una sensació molesta.

->flaterol

■flaterol

[de flat]

m Embatol.

->flatós

■flatós -osa

[de flat; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

adj PAT 1 Subjecte a flatositats.

2 Que pot produir flatositats.

->flatositat

■flatositat

[de flat]

f PAT Gasos acumulats en el tub digestiu.

->flatulència

■flatulència

Part. sil.: fla_tu_lèn_ci_a

[de flatulent]

f PAT Estat del qui pateix de flats.

->flatulent

■flatulent -a

[formació culta analògica sobre la base del ll. flatus ‘flat’]

adj PAT 1 Que pateix flatulència.

2 Que ocasiona flatulència.

->flauta

■flauta

Part. sil.: flau_ta

[potser de l’oc. ant. flautar ‘tocar la flauta’, encreuament de flaujar, der. regressiu de flaujol ‘flabiol’, tingut per dim., amb el ll. td. flatare, freqüentatiu de flare ‘bufar’; 1a FONT: c. 1330, Muntaner]

MÚS 1 f 1 Instrument aeròfon, amb embocadura de bisell, de forma cilíndrica, les modalitats occidentals més importants del qual són la flauta dolça, anomenada també flauta de bec o d’Anglaterra, que és de fusta i consta de nou forats, i la flauta travessera, que rep també el nom de flauta d’Alemanya, de setze forats i embocadura lateral. A molts indrets dels Països Catalans, sovint els termes de flabiol i flauta o flaüta són, de fet, sinònims.

2 pl Família d’instruments musicals de vent que es caracteritza pel fet de produir el so mitjançant un bisell situat en la seva embocadura, el qual, en dividir el flux d’aire que hi penetra, fa entrar en vibració la part d’aquest, que passa a l’interior del tub ressonador.

3 flauta de Pan Instrument de vent, conegut des de l’antiguitat (siringa), que consisteix en un conjunt de tubs (habitualment set) disposats en rengle i que hom pot fer sonar successivament desplaçant llurs orificis davant la boca. Rep també els noms de bufacanyes i de flabiol de set forats.

2 f pl Joc de l’orgue, de tubs oberts i amples i de sonoritat dolça, semblant a la de la flauta.

3 m i f Músic que toca la flauta.

->flaüta

flaüta

Part. sil.: fla_ü_ta

f dial MÚS flauta 1 1.

->flautada

■flautada

Part. sil.: flau_ta_da

[de flauta]

f dial Extravagància, disbarat, despropòsit.

->flautat

■flautat -ada

Part. sil.: flau_tat

[de flauta; 1a FONT: 1524]

MÚS 1 adj Dit dels sons dolços, per analogia amb els de la flauta.

2 m Registre o joc de l’orgue i de l’harmònium de sonoritat similar a la de la flauta.

->flauter

■flauter -a

Part. sil.: flau_ter

[de flauta]

m i f Persona que fabrica flautes.

->flautí

■flautí

Part. sil.: flau_tí

[de flauta; 1a FONT: 1839, DLab.]

MÚS 1 m Instrument de vent idèntic a la flauta, però de dimensions més reduïdes i que sona una octava més alt. És anomenat també piccolo o octaví.

2 m i f Músic que toca el flautí.

->flautista

■flautista

Part. sil.: flau_tis_ta

[de flauta; 1a FONT: 1839, DLab.]

m i f Músic que toca la flauta.

->flavantrona

flavantrona

f COL Colorant de tina obtingut per escalfament de la β-aminoantraquinona, amb pentaclorur d’antimoni, en el si de nitrobenzè. Hom el coneix també com a flavantrè (o groc d’indantrè G).

->flavedo

flavedo

m 1 BOT Capa externa o epicarpi acolorit dels fruits cítrics.

2 FITOPAT Clorosi.

->flavescent

■flavescent

[del ll. flavescens, -ntis, participi pres. de flavescĕre ‘tirar a groc’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj De color groc de mel.

->flavi flàvia

flavi flàvia

adj Relatiu o pertanyent a la dinastia Flàvia d’emperadors romans. Art flavi.

->flàvia

■flàvia

Part. sil.: flà_vi_a

f dial Pinyolada.

->flavina

■flavina

f BIOQ Nom genèric dels pigments groguencs de natura nucleotídica, la base nitrogenada de la qual és normalment la isoal·loxazina.

->flavina-adenina-dinucleòtid

flavina-adenina-dinucleòtid

Part. sil.: fla_vi_na-a_de_ni_na-di_nu_cle_ò_tid

m BIOQ [sigla FAD] Dinucleòtid constituït per una molècula d’àcid adenílic (AMP) i una de flavina-mononucleòtid (FMN) unides per un enllaç 5′, 5′ pirofosfat.

->flavina-mononucleòtid

flavina-mononucleòtid

Part. sil.: fla_vi_na-mo_no_nu_cle_ò_tid

m BIOQ [sigla FMN] Èster 5′-fosfòric de la riboflavina o vitamina B2.

->flavoenzim

flavoenzim

Part. sil.: fla_vo_en_zim

m BIOQ Flavoproteïna.

->flavona

■flavona

f QUÍM ORG Substància incolora aïllada de diverses plantes de la família de les primulàcies.

->flavonoide

■flavonoide

Part. sil.: fla_vo_noi_de

m BIOQ Nom genèric dels composts fenòlics produïts normalment per les plantes, amb un esquelet característic constituït per dos anells de benzè units per una cadena de tres carbonis.

->flavoproteïna

■flavoproteïna

Part. sil.: fla_vo_pro_te_ï_na

f BIOQ Qualsevol dels enzims d’oxidació-reducció que contenen un grup prostètic derivat de la riboflavina.

->fleb-

■fleb-

Forma prefixada del mot grec phléps, phlebós, que significa ‘vena’. Ex.: flebitis, flebectomia.

->independitzar

■independitzar

[de independent]

v 1 tr Concedir la independència, fer independent.

2 pron Agafar, obtenir, independència. Es va independitzar dels pares als vint-i-quatre anys.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: independitzar

GERUNDI: independitzant

PARTICIPI: independitzat, independitzada, independitzats, independitzades

INDICATIU PRESENT: independitzo, independitzes, independitza, independitzem, independitzeu, independitzen

INDICATIU IMPERFET: independitzava, independitzaves, independitzava, independitzàvem, independitzàveu, independitzaven

INDICATIU PASSAT: independitzí, independitzares, independitzà, independitzàrem, independitzàreu, independitzaren

INDICATIU FUTUR: independitzaré, independitzaràs, independitzarà, independitzarem, independitzareu, independitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: independitzaria, independitzaries, independitzaria, independitzaríem, independitzaríeu, independitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: independitzi, independitzis, independitzi, independitzem, independitzeu, independitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: independitzés, independitzessis, independitzés, independitzéssim, independitzéssiu, independitzessin

IMPERATIU: independitza, independitzi, independitzem, independitzeu, independitzin

->indescomponible

■indescomponible

[de descomponible]

adj No descomponible.

->indescriptible

■indescriptible

[de descriptible; 1a FONT: s. XX, Oller]

adj Que hom no pot descriure, inenarrable.

->indescriptiblement

■indescriptiblement

[de indescriptible]

adv D’una manera indescriptible.

->indesignable

■indesignable

[de designable]

adj No designable.

->indesitjable

■indesitjable

[de desitjable]

1 adj No desitjable.

2 adj i m i f esp Dit de la persona les qualitats negatives de la qual fan que hom n’eviti el tracte o la proximitat.

->indeslligable

■indeslligable

[de deslligable]

adj Que no pot ésser deslligat.

->indesmallable

indesmallable

adj TÈXT Dit del teixit de gènere de punt les malles del qual no s’escorren si una es desfà.

->indestituïble

■indestituïble

Part. sil.: in_des_ti_tu_ï_ble

[de destituïble]

adj No destituïble.

->indestriable

■indestriable

Part. sil.: in_des_tri_a_ble

[de destriable; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

adj Que no pot ésser destriat.

->indestructibilitat

■indestructibilitat

[de indestructible]

f Qualitat d’indestructible.

->indestructible

■indestructible

[de destructible; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj Que no pot ésser destruït.

->indesxifrable

■indesxifrable

[de desxifrable; 1a FONT: s. XX, Oller]

adj Que no pot ésser desxifrat.

->indeterminabilitat

■indeterminabilitat

[de indeterminable]

f Qualitat d’indeterminable.

->indeterminable

■indeterminable

[de determinable]

adj No determinable.

->indeterminació

■indeterminació

Part. sil.: in_de_ter_mi_na_ci_ó

[de determinació]

f 1 Manca de determinació, qualitat d’indeterminat.

2 ANÀL MAT Expressió que no té un valor determinat.

3 MEC QUÀNT 1 Interval de valors d’una magnitud que no té un valor exacte.

2 principi d’indeterminació Principi d’incertesa.

->indeterminadament

■indeterminadament

[de indeterminat]

adv D’una manera indeterminada.

->indeterminat

■indeterminat -ada

[de determinat; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj No determinat, mancat de determinació.

2 adj GRAM Relatiu o pertanyent a expressions sense cap significació concreta, aportada per un determinant.

3 f MAT Variable d’una expressió algèbrica.

->indeterminisme

■indeterminisme

[de determinisme]

m FILOS Doctrina segons la qual res no és produït necessàriament, o almenys alguns fets escapen a la necessitat.

->indeterminista

■indeterminista

[de determinista]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’indeterminisme.

2 m i f Partidari de l’indeterminisme.

->indeturable

■indeturable

[de deturar]

adj Que no es pot deturar.

->indevoció

■indevoció

Part. sil.: in_de_vo_ci_ó

[del ll. ecl. indevotio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f Manca de devoció.

->indevot

■indevot -a

[del ll. ecl. indevotus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1324]

adj No devot, mancat de devoció.

->índex

■índex

[del ll. index, -ĭcis, íd.; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

m 1 ANAT ANIM El dit de la mà més pròxim al gros.

2 1 Signe, instrument o part d’un instrument, que assenyala o indica alguna cosa.

2 RELL Gnòmon d’un quadrant solar.

3 1 Nombre que expressa la relació entre dues o més magnituds i que és emprat per a comparar factors o magnituds més complexos.

2 ANTROP Relació mètrica feta generalment entre dues magnituds del cos humà.

3 índex climàtic CLIMAT Índex que expressa matemàticament la relació existent entre diversos elements (precipitacions, temperatures, vents, etc.).

4 índex d’audiència TELECOM Índex que indica el grau d’interès d’un programa de ràdio o televisió, que hom obté dividint la mitjana d’audiència del programa per l’audiència total.

5 índex de fredor METEOR Índex de sensació expressat generalment com una temperatura aparent que hom calcula relacionant l’efecte refredador del vent amb la temperatura de l’aire.

6 índex de sensació METEOR Índex expressat generalment com una temperatura aparent que té com a finalitat avaluar la sensació de fred o de calor de l’ésser humà en unes condicions ambientals determinades en relació amb unes altres condicions que hom pren com a referència.

7 índex de xafogor METEOR Índex de sensació expressat com una temperatura aparent que hom calcula generalment per ponderació entre la temperatura del termòmetre sec i la temperatura del termòmetre humit i és utilitzat, especialment, quan hi ha temperatures superiors a 25°C.

8 índex zonal METEOR Índex que expressa la força dels vents de l’oest a la zona temperada.

4 1 BIBLIOG Llista o taula ordenada del contingut d’un llibre, dels seus capítols, de les il·lustracions, les matèries i els noms propis (índex onomàstic) que hi figuren, etc.

2 BIBLIOG Catàleg dels manuscrits i volums que hi ha en un arxiu o biblioteca.

3 índex de llibres prohibits (o simplement índex) DR CAN Catàleg de títols, considerats teològicament o moralment nocius per als fidels, prohibits per l’autoritat eclesiàstica; en foren suspesos el caràcter prohibitiu i les reedicions el 1966.

5 ESTAD Equació matemàtica utilitzada per a obtenir els valors de la variació d’un fenomen determinat.

6 INFORM Llista ordenada dels enregistraments o fitxers d’un suport de dades, juntament amb les claus usades per a identificar-los o accedir-hi.

7 MAT Nombre o lletra que expressa el grau d’una arrel.

8 MAT Signe distintiu que hom afegeix a una lletra quan és utilitzada per a representar magnituds anàlogues però no iguals.

9 índex de color ASTR Diferència entre les magnituds d’un astre observades en dues zones específiques de l’espectre.

->indexació

■indexació

Part. sil.: in_de_xa_ci_ó

[de indexar]

f 1 Creació d’un índex.

2 BIBLIOT i DOC Representació del contingut d’un document amb paraules extretes, bé del text original, bé d’un llenguatge especial elaborat amb aquesta finalitat, per tal de facilitar-ne la recuperació en una recerca per índex.

3 INFORM Tècnica per a obtenir l’adreça d’una informació a partir de la clau per mitjà d’una taula.

->indexador

indexador

m INFORM Programa informàtic que ordena les dades recollides per un robot en una base de dades i que permet que un cercador o un directori responguin a les consultes d’un internauta.

->indexar

■indexar

[de índex; 1a FONT: 1249]

v tr 1 1 Establir l’índex (d’un document, d’una obra).

2 Situar (una paraula, un títol, etc.) en el lloc corresponent d’un índex.

2 INFORM 1 MAT Referir per mitjà d’índexs.

2 Crear o usar índexs (en fitxers, matrius, etc., informàtics).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: indexar

GERUNDI: indexant

PARTICIPI: indexat, indexada, indexats, indexades

INDICATIU PRESENT: indexo, indexes, indexa, indexem, indexeu, indexen

INDICATIU IMPERFET: indexava, indexaves, indexava, indexàvem, indexàveu, indexaven

INDICATIU PASSAT: indexí, indexares, indexà, indexàrem, indexàreu, indexaren

INDICATIU FUTUR: indexaré, indexaràs, indexarà, indexarem, indexareu, indexaran

INDICATIU CONDICIONAL: indexaria, indexaries, indexaria, indexaríem, indexaríeu, indexarien

SUBJUNTIU PRESENT: indexi, indexis, indexi, indexem, indexeu, indexin

SUBJUNTIU IMPERFET: indexés, indexessis, indexés, indexéssim, indexéssiu, indexessin

IMPERATIU: indexa, indexi, indexem, indexeu, indexin

->indi índia

■indi índia

Cp. les acc. 1, 2, 3 i 4 amb hindú

[del nom de l’Índia, d’on provenia la substància; 1a FONT: 1249]

1 adj i m i f De l’Índia (península i estat del S d’Àsia) o dels indis (raça o poble).

2 m i f HIST Individu de la més oriental de les races dolicocèfales i brunes que constitueixen el grup meridional dels euròpids.

3 m i f ETNOL Individu dels diversos pobles de l’Amèrica precolombina i dels grups actuals de llurs descendents no barrejats amb els colonitzadors.

4 m i f esp Pellroja.

5 m 1 COL Substància colorant de tina, de color blau, obtinguda del glucòsid indican extret de l’anyil.

2 ÒPT Un dels set colors de l’espectre solar, entre el blau i el violat.

6 m QUÍM INORG [símb: In] Metall de nombre atòmic 49 i de pes atòmic 114,82.

->indià

■indià -ana

Part. sil.: in_di_à

[del nom de les Índies occidentals]

1 adj Relatiu o pertanyent als indians.

2 m i f 1 Individu natural, però no aborigen, d’Amèrica del Sud.

2 americà 2.

3 f TÈXT Nom genèric dels teixits de cotó, o de cotó amb mescla d’altres fibres vegetals o artificials, estampats per una sola cara en un color o en més.

4 f Calicó estampat.

->indianaire

■indianaire

Part. sil.: in_di_a_nai_re

[de indiana]

m i f OFIC i TÈXT Persona que treballava en una fàbrica d’estampats.

->índic

■índic -a

1 adj De l’Índia. Oceà Índic.

2 adj i m i f ETNOL i LING Indoari.

->indicació

■indicació

Part. sil.: in_di_ca_ci_ó

[del ll. indicatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

f 1 1 Acció d’indicar;

2 l’efecte. Hem anat a veure aquest metge per indicació del meu pare.

2 Senyal, expressió, etc., amb què és indicada alguna cosa. Les indicacions de la carretera. Hi ha una indicació al marge. Em donarà unes quantes indicacions sobre el maneig de l’aparell.

3 MED 1 Prescripció del remei adequat.

2 Judici pel qual hom determina el tractament més convenient per al malalt.

->indicador

■indicador -a

[del b. ll. indicator, -ōris, íd.]

1 adj i m Que indica, que serveix per a indicar. Una placa indicadora.

2 m 1 QUÍM ANAL Compost químic emprat en anàlisi per a posar de manifest el punt d’equivalència de les volumetries.

2 TECNOL Instrument emprat per a assenyalar la presència o mesurar la intensitat d’un fenomen o una magnitud físics. Indicador de nivell d’un líquid. Indicador de sintonia.

3 m ECON Xifra de referència que hom empra per tal d’explicitar i resumir taules estadístiques i que dóna una idea més clara del fet que hom vol explicar.

4 m MAT Indicatriu.

->indican

■indican

m 1 [C8H7NO4S] BIOQ Àcid lliure inestable que hom troba a l’orina i al plasma sanguini dels mamífers.

2 [C14H17NO6] QUÍM ORG Principi actiu aïllat de l’anyil per extracció amb acetona.

3 PAT Fenol derivat de l’indol, produït per la putrefacció de l’albúmina dels intestins.

->indicanúria

■indicanúria

Part. sil.: in_di_ca_nú_ri_a

f DIAG Presència d’una quantitat excessiva d’indican a l’orina.

->indicar

■indicar

[del ll. indicare, íd., der. de index; 1a FONT: 1460, Roig]

v tr 1 1 Mostrar com amb el dit, assenyalar.

2 Donar a algú les informacions necessàries per a assabentar-lo d’on ha d’anar o què ha de fer. Li va indicar amablement el camí.

3 Advertir, aconsellar, alguna cosa. M’indicaren que no hi anés tot sol.

4 Expressar d’una manera no clara o directa, suggerir.

5 Exposar o representar sumàriament. Ací no farem sinó indicar el mètode que cal seguir.

2 Ésser signe d’alguna cosa. Aquell cel indica tempesta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: indicar

GERUNDI: indicant

PARTICIPI: indicat, indicada, indicats, indicades

INDICATIU PRESENT: indico, indiques, indica, indiquem, indiqueu, indiquen

INDICATIU IMPERFET: indicava, indicaves, indicava, indicàvem, indicàveu, indicaven

INDICATIU PASSAT: indiquí, indicares, indicà, indicàrem, indicàreu, indicaren

INDICATIU FUTUR: indicaré, indicaràs, indicarà, indicarem, indicareu, indicaran

INDICATIU CONDICIONAL: indicaria, indicaries, indicaria, indicaríem, indicaríeu, indicarien

SUBJUNTIU PRESENT: indiqui, indiquis, indiqui, indiquem, indiqueu, indiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: indiqués, indiquessis, indiqués, indiquéssim, indiquéssiu, indiquessin

IMPERATIU: indica, indiqui, indiquem, indiqueu, indiquin

->indicat

indicat -ada

[del ll. indicatus, -a, -um, íd.]

adj Adequat, apropiat.

->indicatiu

■indicatiu -iva

Part. sil.: in_di_ca_tiu

[del ll. indicativus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XV]

1 adj Que indica, que serveix per a indicar, indicador.

2 mode indicatiu (o simplement indicatiu) GRAM Mode verbal, no marcat per l’actitud subjectiva del parlant, que hom usa per tal de formar oracions asseveratives i interrogatives.

->indicatriu

■indicatriu

Part. sil.: in_di_ca_triu

f MAT Donat un subconjunt A d’un conjunt E, funció IAassociada a A que, per a qualsevol x∈E, és definida per IA(x) =1 si x∈A, i IA(x) =0 si x∉A.

->indicció

■indicció

Part. sil.: in_dic_ci_ó

[del ll. indictio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Convocació a una celebració, especialment eclesiàstica (concili, jubileu, etc.).

2 CRON 1 Període cronològic de quinze anys, esdevingut, des del segle IV, una de les notes cronològiques més importants en els documents.

2 Cadascun dels quinze anys del període d’indicció.

->indicet

■indicet -a

adj i m i f HIST Indiget.

->indici

■indici

[del ll. indicium, íd., der. de index; 1a FONT: 1272, CTort.]

m Signe que permet de presumir una cosa amb algun fonament.

->indiciar

■indiciar

Part. sil.: in_di_ci_ar

[de indici]

v tr Donar indicis d’alguna cosa, indicar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: indiciar

GERUNDI: indiciant

PARTICIPI: indiciat, indiciada, indiciats, indiciades

INDICATIU PRESENT: indicio, indicies, indicia, indiciem, indicieu, indicien

INDICATIU IMPERFET: indiciava, indiciaves, indiciava, indiciàvem, indiciàveu, indiciaven

INDICATIU PASSAT: indicií, indiciares, indicià, indiciàrem, indiciàreu, indiciaren

INDICATIU FUTUR: indiciaré, indiciaràs, indiciarà, indiciarem, indiciareu, indiciaran

INDICATIU CONDICIONAL: indiciaria, indiciaries, indiciaria, indiciaríem, indiciaríeu, indiciarien

SUBJUNTIU PRESENT: indiciï, indiciïs, indiciï, indiciem, indicieu, indiciïn

SUBJUNTIU IMPERFET: indiciés, indiciessis, indiciés, indiciéssim, indiciéssiu, indiciessin

IMPERATIU: indicia, indiciï, indiciem, indicieu, indiciïn

->indiciari

■indiciari -ària

Part. sil.: in_di_ci_a_ri

[de indici]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’indici.

2 Que dóna indicis.

->indicibilitat

■indicibilitat

f Qualitat d’indicible.

->indicible

■indicible

[del b. ll. indicibĭlis, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

adj Que hom no pot dir o explicar, especialment per manca de paraules adequades a la seva natura, intensitat, etc.

->indiciblement

■indiciblement

[de indicible]

adv D’una manera indicible.

->indicolita

■indicolita

f MINERAL Varietat de turmalina de color blau d’indi.

->índid

índid -a

ANTROP FÍS 1 m i f Individu de la raça índida.

2 adj Relatiu o pertanyent a la raça índida.

3 raça índida Raça del grup leucoderm integrada per individus dolicocèfals, de talla elevada, pell bruna i nas rectilini. Ocupa bàsicament l’Iran, el nord de l’Afganistan i el nord de l’Índia.

->indiferència

■indiferència

Part. sil.: in_di_fe_rèn_ci_a

[del ll. indifferentia, íd.; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

f 1 Qualitat d’indiferent.

2 Absència d’interès respecte a alguna cosa.

3 ECON Concepte que suposa que l’individu pot ordenar adequadament les seves preferències i que, a més, és capaç de discernir la indiferència entre dues alternatives donades en un moment determinat.

->indiferenciat

■indiferenciat -ada

Part. sil.: in_di_fe_ren_ci_at

[de diferenciat]

adj 1 No diferenciat.

2 CIT i HISTOL Dit del teixit o de la cèl·lula que encara no ha adquirit la seva estructura ni la seva funció especialitzada final.

->indiferent

■indiferent

[del ll. indifferens, -ntis, íd.; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

adj 1 No inclinat o afectat a una cosa més que a una altra, no interessat en una cosa més que en una altra, sense predilecció.

2 Que no ofereix més interès que un altre, que no desvetlla la preferència o una atenció especial.

->indiferentisme

■indiferentisme

[de indiferent]

m Estat d’indiferència, escepticisme, especialment tocant al que és ver o fals.

->indiferentment

■indiferentment

[de indiferent; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

adv Sense diferència, amb indiferència.

->indígena

■indígena

[del ll. indigĕna, íd., comp. amb la preposició arcaica indu, forma reforçada de in ‘en, dins’; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj i m i f 1 Que és nat en el país que habita.

2 p ext Que pertany a un grup ètnic existent en un país d’ultramar abans de la seva colonització.

2 adj BOT i ZOOL Que creix, que es fa o habita naturalment en una regió, no importat.

->indigència

■indigència

Part. sil.: in_di_gèn_ci_a

[del ll. indigentia, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Condició d’indigent.

2 Conjunt dels indigents.

->indigenisme

■indigenisme

[de indígena]

m 1 LING Veu o modisme incorporat a una llengua d’un poble invasor o colonitzador i provinent de la llengua indígena del lloc ocupat.

2 LIT Corrent literari llatinoamericà caracteritzat per la utilització de la problemàtica de les comunitats índies com a temàtica fonamental de la seva producció.

3 ANTROP Revitalització cultural que comporta que els membres d’una determinada societat treballin de manera conscient i organitzada per tal de fer renéixer o mantenir determinats aspectes tradicionals de la seva cultura.

->indigenista

■indigenista

[de indígena]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’indigenisme.

2 m i f LIT Partidari o defensor de l’indigenisme.

->indigenitat

■indigenitat

[de indígena]

f Condició d’indígena.

->indigent

■indigent

[del ll. indigens, -ntis, íd.; 1a FONT: s. XV]

adj i m i f Mancat de les coses més necessàries a la vida.

->indigerible

■indigerible

[de digerible]

adj No digerible.

->indigest

■indigest -a

[del ll. indigestus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

adj 1 Que no és digerit o és digerit difícilment.

2 fig Un llibre indigest.

->indigestar-se

■indigestar-se

[de indigest]

v pron 1 No ésser digerit un aliment determinat. Se’m van indigestar les ostres.

2 Sofrir indigestió. Va sopar massa i es va indigestar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: indigestar

GERUNDI: indigestant

PARTICIPI: indigestat, indigestada, indigestats, indigestades

INDICATIU PRESENT: indigesto, indigestes, indigesta, indigestem, indigesteu, indigesten

INDICATIU IMPERFET: indigestava, indigestaves, indigestava, indigestàvem, indigestàveu, indigestaven

INDICATIU PASSAT: indigestí, indigestares, indigestà, indigestàrem, indigestàreu, indigestaren

INDICATIU FUTUR: indigestaré, indigestaràs, indigestarà, indigestarem, indigestareu, indigestaran

INDICATIU CONDICIONAL: indigestaria, indigestaries, indigestaria, indigestaríem, indigestaríeu, indigestarien

SUBJUNTIU PRESENT: indigesti, indigestis, indigesti, indigestem, indigesteu, indigestin

SUBJUNTIU IMPERFET: indigestés, indigestessis, indigestés, indigestéssim, indigestéssiu, indigestessin

IMPERATIU: indigesta, indigesti, indigestem, indigesteu, indigestin

->indigestibilitat

■indigestibilitat

[de digestibilitat]

f Qualitat d’indigestible o indigerible.

->indigestible

■indigestible

[del ll. indegistibĭlis, íd.]

adj Indigerible.

->indigestió

■indigestió

Part. sil.: in_di_ges_ti_ó

[del ll. indigestio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Trastorn transitori produït per la digestió deficient d’algun menjar.

->indiget

■indiget -a

1 adj Relatiu o pertanyent als indigets.

2 m i f HIST Individu d’un poble preromà, ibèric, que habitava a l’Empordà.

->indignació

■indignació

Part. sil.: in_dig_na_ci_ó

[del ll. indignatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

f 1 Acció d’indignar-se;

2 l’efecte.

->indignament

■indignament

[de indigne; 1a FONT: 1490, Tirant]

adv D’una manera indigna.

->indignant

■indignant

[del ll. indignans, -ntis, participi pres. de indignari ‘indignar-se’]

adj Que indigna.

->indignar

■indignar

[del ll. indignari, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Revoltar algú amb un acte, un capteniment, etc., indigne. La seva perfídia m’indigna.

2 pron Indignar-se contra els traïdors.

2 PAT 1 tr Irritar.

2 pron Irritar-se.

3 tr Inflamar.

4 pron Inflamar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: indignar

GERUNDI: indignant

PARTICIPI: indignat, indignada, indignats, indignades

INDICATIU PRESENT: indigno, indignes, indigna, indignem, indigneu, indignen

INDICATIU IMPERFET: indignava, indignaves, indignava, indignàvem, indignàveu, indignaven

INDICATIU PASSAT: indigní, indignares, indignà, indignàrem, indignàreu, indignaren

INDICATIU FUTUR: indignaré, indignaràs, indignarà, indignarem, indignareu, indignaran

INDICATIU CONDICIONAL: indignaria, indignaries, indignaria, indignaríem, indignaríeu, indignarien

SUBJUNTIU PRESENT: indigni, indignis, indigni, indignem, indigneu, indignin

SUBJUNTIU IMPERFET: indignés, indignessis, indignés, indignéssim, indignéssiu, indignessin

IMPERATIU: indigna, indigni, indignem, indigneu, indignin

->indigne

■indigne -a

[del ll. indignus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Que no és digne d’alguna cosa o d’algú.

2 No gens digne, vil, roí.

->indignitat

■indignitat

[del ll. indignĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Qualitat d’indigne. La indignitat de la seva conducta.

2 Cosa indigna. És una indignitat!

3 DR CIV Acció dolenta que impossibilita o incapacita el qui l’ha comesa per a heretar l’ofès.

->indigotina

■indigotina

f COL Indi.

->indiot

■indiot

Part. sil.: in_di_ot

[masculinització de la denominació gall d’Índia (v. dindi) amb el sufix cat. -ot formador d’alguns masculins a partir d’un mot bàsic femení: dida, didot; bruixa, bruixot; perdiu, perdigot]

m ORNIT Gall dindi.

->indiota

■indiota

Part. sil.: in_di_o_ta

f ORNIT Polla díndia.

->indiotaire

■indiotaire

Part. sil.: in_di_o_tai_re

[de indiot]

m i f Persona que ven indiots o galls dindis.

->indirectament

■indirectament

[de indirecte; 1a FONT: 1390]

adv D’una manera indirecta.

->indirecte

■indirecte -a

[de directe; 1a FONT: 1450]

1 1 adj No directe, que no mena dretament a un fi o resultat, que no resulta directament, sinó més o menys remotament, d’alguna cosa. Causa indirecta. Mitjans indirectes. Línia indirecta de parentiu.

2 f Paraula, mitjà, indirectes de què hom es val per a donar a entendre una cosa. Que et penses que no entenc les indirectes?

2 GRAM 1 complement indirecte Nom donat al complement del verb que representa l’objecte amb què es relaciona indirectament l’acció verbal i de la qual rep el dany o el profit.

2 estil indirecte Manera de reproduir textualment en un discurs un enunciat d’un altre discurs, amb adaptació de certes referències originals al procés enunciatiu en què s’està fent la reproducció.

3 cop indirecte (o simplement indirecte) ESPORT En el futbol i altres esports d’equip, càstig consistent a tirar la pilota, parada, contra la porta de l’equip sancionat, que forma una barrera defensiva; perquè en resulti gol, cal que la pilota sigui tocada per un altre jugador que no sigui el que l’ha llançada.

->indiscernibilitat

■indiscernibilitat

[de indiscernible]

f Qualitat d’indiscernible.

->indiscernible

■indiscernible

[de discernible]

adj 1 No discernible.

2 principi dels indiscernibles FILOS Principi bàsic de la filosofia leibniziana segons el qual dos éssers reals es diferencien sempre per uns trets intrínsecs i no pas únicament per llur ubicació espaciotemporal.

->indiscerniblement

■indiscerniblement

[de indiscernible]

adv D’una manera indiscernible.

->indisciplina

■indisciplina

[del ll. indisciplīna, íd.]

f Manca de disciplina.

->indisciplinable

■indisciplinable

[de indisciplinar-se]

adj No disciplinable.

->indisciplinadament

■indisciplinadament

[de indisciplinat]

adv Mancant a la disciplina.

->indisciplinar

■indisciplinar

[de indisciplina]

v 1 tr Fer que (algú) manqui a la disciplina. L’anunci de nous exàmens va indisciplinar els alumnes.

2 pron Mancar a la disciplina.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: indisciplinar

GERUNDI: indisciplinant

PARTICIPI: indisciplinat, indisciplinada, indisciplinats, indisciplinades

INDICATIU PRESENT: indisciplino, indisciplines, indisciplina, indisciplinem, indisciplineu, indisciplinen

INDICATIU IMPERFET: indisciplinava, indisciplinaves, indisciplinava, indisciplinàvem, indisciplinàveu, indisciplinaven

INDICATIU PASSAT: indiscipliní, indisciplinares, indisciplinà, indisciplinàrem, indisciplinàreu, indisciplinaren

INDICATIU FUTUR: indisciplinaré, indisciplinaràs, indisciplinarà, indisciplinarem, indisciplinareu, indisciplinaran

INDICATIU CONDICIONAL: indisciplinaria, indisciplinaries, indisciplinaria, indisciplinaríem, indisciplinaríeu, indisciplinarien

SUBJUNTIU PRESENT: indisciplini, indisciplinis, indisciplini, indisciplinem, indisciplineu, indisciplinin

SUBJUNTIU IMPERFET: indisciplinés, indisciplinessis, indisciplinés, indisciplinéssim, indisciplinéssiu, indisciplinessin

IMPERATIU: indisciplina, indisciplini, indisciplinem, indisciplineu, indisciplinin

->indisciplinat

■indisciplinat -ada

[de indisciplinar-se]

adj i m i f Mancat de disciplina.

->indiscreció

■indiscreció

Part. sil.: in_dis_cre_ci_ó

[del ll. td. indiscretio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f 1 Manca de discreció, qualitat d’indiscret. La seva indiscreció no té límits.

2 Acció o paraula indiscreta. Han comès una indiscreció.

->indiscret

■indiscret -a

[del ll. indiscretus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

adj i m i f Mancat de discreció.

->indiscretament

■indiscretament

[de indiscret; 1a FONT: s. XV, Roís]

adv D’una manera indiscreta, sense discreció.

->indiscriminabilitat

■indiscriminabilitat

[de indiscriminable]

f Qualitat d’indiscriminable.

->indiscriminable

■indiscriminable

[del ll. td. indiscriminabĭlis, íd.]

adj No discriminable.

->indiscriminadament

indiscriminadament

adv D’una manera indiscriminada.

->indiscriminat

■indiscriminat -ada

[de discriminar]

adj No discriminat.

->indisculpable

■indisculpable

[de disculpable]

adj No disculpable.

->indiscutible

■indiscutible

[de discutible]

adj No discutible.

->indiscutiblement

■indiscutiblement

[de indiscutible]

adv D’una manera indiscutible.

->indispensabilitat

■indispensabilitat

[de indispensable]

f Qualitat d’indispensable.

->indispensable

■indispensable

[de dispensable]

adj 1 No dispensable.

2 p ext Absolutament necessari, imprescindible.

->indispensablement

■indispensablement

[de indispensable]

adv D’una manera indispensable.

->indisponible

■indisponible

[de disponible]

adj No disponible.

->indisposar

■indisposar

[de disposar]

v 1 1 tr Posar algú en una disposició poc favorable envers algú altre, fer-lo estar malavingut o enutjat amb ell. Això el va indisposar amb el seu germà.

2 pron S’ha indisposat amb tots els seus col·legues.

2 PAT 1 tr Produir una indisposició.

2 pron Sofrir una indisposició.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: indisposar

GERUNDI: indisposant

PARTICIPI: indisposat, indisposada, indisposats, indisposades

INDICATIU PRESENT: indisposo, indisposes, indisposa, indisposem, indisposeu, indisposen

INDICATIU IMPERFET: indisposava, indisposaves, indisposava, indisposàvem, indisposàveu, indisposaven

INDICATIU PASSAT: indisposí, indisposares, indisposà, indisposàrem, indisposàreu, indisposaren

INDICATIU FUTUR: indisposaré, indisposaràs, indisposarà, indisposarem, indisposareu, indisposaran

INDICATIU CONDICIONAL: indisposaria, indisposaries, indisposaria, indisposaríem, indisposaríeu, indisposarien

SUBJUNTIU PRESENT: indisposi, indisposis, indisposi, indisposem, indisposeu, indisposin

SUBJUNTIU IMPERFET: indisposés, indisposessis, indisposés, indisposéssim, indisposéssiu, indisposessin

IMPERATIU: indisposa, indisposi, indisposem, indisposeu, indisposin

->indisposat

indisposat -ada

[de indisposar]

adj 1 Dit de la persona que ha deixat de tenir amb una altra les relacions amistoses o d’afecte que abans hi tenia. Està indisposat amb tots els seus amics.

2 PAT Afectat d’una indisposició.

->indisposició

■indisposició

Part. sil.: in_dis_po_si_ci_ó

[de disposició; 1a FONT: 1465]

f 1 Manca de disposició o preparació per a una cosa.

2 PAT Malestar que hom experimenta.

->indispost

■indispost -a

[del ll. indisposĭtus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1490, Tirant]

adj No dispost, no preparat.

->indisputabilitat

■indisputabilitat

[de indisputable]

f Qualitat d’indisputable.

->indisputable

■indisputable

[del ll. td. indisputabĭlis, íd.]

adj No disputable, que no admet disputa.

->indisputablement

■indisputablement

[de indisputable]

adv Sense admetre disputa.

->indissociable

■indissociable

Part. sil.: in_dis_so_ci_a_ble

[del ll. td. indissociabĭlis, íd.]

adj Que no es pot dissociar.

->indissolubilitat

■indissolubilitat

[de indissoluble]

f Qualitat d’indissoluble.

->indissoluble

■indissoluble

[del ll. indissolubĭlis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Metge]

adj No dissoluble, que no pot ésser desunit, destruït.

->indissolublement

■indissolublement

[de indissoluble]

adv D’una manera indissoluble.

->indistinció

■indistinció

Part. sil.: in_dis_tin_ci_ó

[del b. ll. indistinctio, -ōnis, íd.]

f Manca de distinció, de diferenciació, qualitat d’indistint.

->indistingibilitat

■indistingibilitat

[de indistingible]

f Qualitat d’indistingible.

->indistingible

■indistingible

[de distingible]

adj No distingible.

->indistint

■indistint -a

[del ll. indistinctus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1408]

adj No distint.

->indistintament

■indistintament

[de indistint]

adv Sense distinció.

->individu

■individu -ídua

[del ll. individuus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj Indivisible.

2 m 1 Persona pertanyent a una classe, a una corporació, tot membre d’una societat humana.

2 col·loq Home, tipus. Caram, quin individu!

3 m i f Mot amb què hom designa una persona el nom, la condició, etc., de la qual ignora o no vol dir. Va comparèixer un individu carregat de papers.

4 m BIOL Cada ésser organitzat i independent, sigui vegetal o animal.

5 m FILOS i SOCIOL 1 Cadascun dels éssers organitzats, siguin animals o vegetals, respecte a l’espècie a què pertanyen.

2 Persona, considerada aïlladament i com a element irreductible, com a tal, al grup o comunitat.

->individuació

■individuació

Part. sil.: in_di_vi_du_a_ci_ó

[del b. ll. individuatio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció d’individuar;

2 l’efecte.

2 FILOS 1 Realització d’una idea o forma en un individu concret.

2 principi d’individuació Principi o raó explicativa del fet que un ésser concret tingui una existència específica i singular.

->individual

■individual

Part. sil.: in_di_vi_du_al

[del b. ll. individualis, íd.; 1a FONT: 1490, Tirant]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a l’individu. Qualitats individuals. Interessos individuals.

2 Destinat a un sol individu. Llit individual.

2 f ART Exposició d’art on participa un sol artista.

->individualisme

■individualisme

Part. sil.: in_di_vi_du_a_lis_me

[de individual]

m 1 Qualitat d’individualista.

2 1 Actitud consistent a no pensar sinó en si mateix, a no assumir les pròpies obligacions socials o de solidaritat.

2 Doctrina que propugna aquesta actitud.

3 FILOS Doctrina o teoria segons la qual l’individu és el patró bàsic de la realitat o el fonament de tot valor o norma.

4 SOCIOL 1 Teoria que propugna, contra l’estatisme, la promoció de la iniciativa privada i la supressió parcial o total de la intervenció de l’estat.

2 Teoria segons la qual la societat ha d’ésser ordenada al bé comú dels individus.

->individualista

■individualista

Part. sil.: in_di_vi_du_a_lis_ta

[de individual]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’individualisme.

2 m i f Seguidor de l’individualisme, persona que actua segons aquesta actitud.

3 adj i m i f Que obra independentment, no mirant sinó el seu interès.

->individualitat

■individualitat

Part. sil.: in_di_vi_du_a_li_tat

[del b. ll. individualĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Qualitat d’individual.

2 Allò que constitueix l’individu.

3 Conjunt de trets característics d’un individu.

->individualització

■individualització

Part. sil.: in_di_vi_du_a_lit_za_ci_ó

[de individualitzar]

f 1 Acció d’individualitzar;

2 l’efecte.

->individualitzar

■individualitzar

Part. sil.: in_di_vi_du_a_lit_zar

[de individual; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr 1 Distingir una cosa d’altres per qualitats peculiars. Individualitzar una nova espècie animal.

2 particularitzar 1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: individualitzar

GERUNDI: individualitzant

PARTICIPI: individualitzat, individualitzada, individualitzats, individualitzades

INDICATIU PRESENT: individualitzo, individualitzes, individualitza, individualitzem, individualitzeu, individualitzen

INDICATIU IMPERFET: individualitzava, individualitzaves, individualitzava, individualitzàvem, individualitzàveu, individualitzaven

INDICATIU PASSAT: individualitzí, individualitzares, individualitzà, individualitzàrem, individualitzàreu, individualitzaren

INDICATIU FUTUR: individualitzaré, individualitzaràs, individualitzarà, individualitzarem, individualitzareu, individualitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: individualitzaria, individualitzaries, individualitzaria, individualitzaríem, individualitzaríeu, individualitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: individualitzi, individualitzis, individualitzi, individualitzem, individualitzeu, individualitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: individualitzés, individualitzessis, individualitzés, individualitzéssim, individualitzéssiu, individualitzessin

IMPERATIU: individualitza, individualitzi, individualitzem, individualitzeu, individualitzin

->individualment

■individualment

Part. sil.: in_di_vi_du_al_ment

[de individual]

adv 1 D’una manera individual.

2 Individu per individu.

->individuar

■individuar

Part. sil.: in_di_vi_du_ar

[del b. ll. individuare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Dotar d’individualitat.

2 Individualitzar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: individuar

GERUNDI: individuant

PARTICIPI: individuat, individuada, individuats, individuades

INDICATIU PRESENT: individuo, individues, individua, individuem, individueu, individuen

INDICATIU IMPERFET: individuava, individuaves, individuava, individuàvem, individuàveu, individuaven

INDICATIU PASSAT: individuí, individuares, individuà, individuàrem, individuàreu, individuaren

INDICATIU FUTUR: individuaré, individuaràs, individuarà, individuarem, individuareu, individuaran

INDICATIU CONDICIONAL: individuaria, individuaries, individuaria, individuaríem, individuaríeu, individuarien

SUBJUNTIU PRESENT: individuï, individuïs, individuï, individuem, individueu, individuïn

SUBJUNTIU IMPERFET: individués, individuessis, individués, individuéssim, individuéssiu, individuessin

IMPERATIU: individua, individuï, individuem, individueu, individuïn

->individuïtat

■individuïtat

Part. sil.: in_di_vi_du_ï_tat

[del ll. td. individuĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Qualitat individual; particularitat.

->indivís

■indivís -isa

[del ll. indivisus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1434]

adj 1 No dividit en parts, que no es divideix.

2 LÒG Dit de la proposició en què el predicat afecta el subjecte pres com un tot.

->indivisament

■indivisament

[de indivís]

adv Sense divisió en parts.

->indivisibilitat

■indivisibilitat

[del b. ll. indivisibilĭtas, -ātis, íd.]

f Qualitat d’indivisible.

->indivisible

■indivisible

[del ll. indivisibĭlis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Metge]

adj No divisible.

->indivisiblement

■indivisiblement

[de indivisible]

adv D’una manera indivisible.

->indivisió

■indivisió

Part. sil.: in_di_vi_si_ó

[del b. ll. indivisio, -ōnis, íd.]

f 1 Manca de divisió.

2 DR Possessió en comú d’una cosa de la propietat de la qual no poden gaudir separadament llurs propietaris.

->indivulgable

■indivulgable

[de divulgable]

adj No divulgable.

->indo-

■indo-

Forma prefixada del mot llatí indus, a, -um, que significa ‘indi’. Ex.: indoafricà, indoeuropeu.

->indoafgà

indoafgà -ana

Part. sil.: in_do_af_gà

adj i m i f 1 ANTROP Índid.

2 ETNOL Dit de l’individu pertanyent a un grup de les races blanques esteses pel sud de l’Iran, la república d’Afganistan, la conca del riu Indus i la vall del Ganges al nord de l’Índia.

->indoari

■indoari -ària

Part. sil.: in_do_a_ri

1 adj Relatiu o pertanyent als indoaris o a l’indoari.

2 m i f ETNOL indi 1 i indi 2.

3 m LING Grup de llengües nascudes de l’indoeuropeu i parlades a l’Índia.

->indoblegable

■indoblegable

[de doblegable]

adj No doblegable.

->indòcil

■indòcil

[del ll. indocĭlis, íd.; 1a FONT: s. XX, Liost]

adj No dòcil.

->indocilitat

■indocilitat

[del ll. indocilĭtas, -ātis, íd.]

f Qualitat d’indòcil.

->indòcilment

■indòcilment

[de indòcil]

adv D’una manera indòcil, sense docilitat.

->indoctament

■indoctament

[de indocte; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

adv D’una manera indocta.

->indocte

■indocte -a

[del ll. indoctus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1490, Tirant]

adj No docte.

->indocumentat

■indocumentat -ada

[de documentat]

1 adj No documentat.

2 adj Que no té o no porta cap document oficial amb què identificar la pròpia personalitat.

3 adj i m i f Dit de la persona que no té els coneixements, la informació, ni la preparació necessaris per a portar a terme una activitat, una feina, etc.

->indoeuropeisme

■indoeuropeisme

Part. sil.: in_do_eu_ro_pe_is_me

m Ciència que estudia la història i la llengua dels indoeuropeus.

->indoeuropeista

■indoeuropeista

Part. sil.: in_do_eu_ro_pe_is_ta

m i f Estudiós o especialista en història i lingüística indoeuropees.

->indoeuropeu

■indoeuropeu -ea

Part. sil.: in_do_eu_ro_peu

1 adj Relatiu o pertanyent als indoeuropeus o a l’indoeuropeu.

2 m i f HIST Individu d’un poble que efectuà diverses migracions vers el Danubi, els Balcans, la vall del Rin, l’altiplà de l’Iran i el nord de la península indostànica (segle XIII aC), i ( segle XI aC) vers el nord d’Alemanya, les illes Britàniques, França, la Península Ibèrica i Itàlia.

3 m LING 1 Família de llengües europees i asiàtiques que presenten una gran semblança fonètica, morfològica i lèxica.

2 Suposada llengua arquetípica d’aquesta família lingüística.

->indofenol

■indofenol

m QUÍM i COL Colorant blau o verd derivat per oxidació de la difenilamina que conté un anell de benzè i un de quinona i grups hidroxil com a auxocroms.

->indogermànic

■indogermànic -a

adj i m i f Indoeuropeu.

->indoirànic

■indoirànic -a

Part. sil.: in_do_i_rà_nic

1 adj Relatiu o pertanyent a la família lingüisticoètnica dels indis i dels iranians.

2 m LING Grup de llengües indoeuropees que comprèn les llengües indoàries i iràniques.

->indolacètic

indolacètic, àcid

BIOQ i FISIOL VEG Heteroauxina.

->indole

■indole

m QUÍM ORG Compost heterocíclic de fórmula C8H7N.

->índole

■índole

[del ll. indŏles, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Condició i inclinació natural de cadascú. Una persona d’índole pacífica.

2 Qualitat pròpia, intrínseca. Un delicte d’índole política.

->indolència

■indolència

Part. sil.: in_do_lèn_ci_a

[del ll. indolentia ‘absència de dolor’; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Qualitat d’indolent.

->indolent

■indolent

[del ll. td. indolens, -ntis ‘que no fa mal’, i d’aquí, ‘apagat, sense ànsia de res’; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Que no fa mal, que no causa dolor. Un tumor indolent.

2 1 Que no es dóna ànsia de res.

2 p ext Té un aire indolent.

->indolentment

■indolentment

[de indolent]

adv D’una manera indolent.

->indolor

■indolor -a

[del b. ll. indolōris, íd.]

adj Que no produeix dolor.

->indomabilitat

■indomabilitat

[de indomable]

f Qualitat d’indomable.

->indomable

■indomable

[del ll. indomabĭlis, íd.; 1a FONT: s. XV, I. de Villena]

adj No domable.

->indomablement

■indomablement

[de indomable]

adv D’una manera indomable.

->indomelànid

indomelànid -a

ANTROP FÍS 1 m i f Individu de la raça indomelànida.

2 adj Relatiu o pertanyent a la raça indomelànida.

3 raça indomelànida Raça del grup melanoderm integrada per individus dolicocèfals de talla baixa, llavis gruixuts i nas no gaire ample. Ocupa bàsicament la meitat sud de l’Índia.

->indomesticable

■indomesticable

[de domesticable]

adj No domesticable.

->indomesticat

■indomesticat -ada

[de domesticar]

adj No domesticat.

->indometacina

indometacina

f [C19H16ClNO4] FARM Substància cristal·lina emprada com a antireumàtic, antiinflamatori i analgèsic.

->indòmit

■indòmit -a

[del ll. indomĭtus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XV, Roís]

adj 1 No domat.

2 Que no pot ésser domat o és difícil de domar.

->indòmitament

■indòmitament

[de indòmit]

adv D’una manera indòmita.

->indomtabilitat

■indomtabilitat

[de indomtable]

f Qualitat d’indomtable, indomabilitat.

->indomtable

■indomtable

[del ll. td. indomitabĭlis, íd.]

adj No domtable, indomable.

->indomtablement

■indomtablement

[de indomtable]

adv Indomablement.

->indonesi

■indonesi -èsia

1 adj i m i f D’Indonèsia (estat d’Àsia), dels indonesis (raça) o de l’indonesi (llengua).

2 m i f ETNOL Individu d’una raça asiàtica, anomenada també protomalaia, que s’estén per part de la península de la Indoxina, l’arxipèlag de les Filipines i les illes i arxipèlags de la República d’Indonèsia.

3 m LING Nom donat a la llengua emprada oficialment a Indonèsia, que és una forma de malai modern amb forta influència del javanès.

4 llengües indonèsies LING Grup de llengües de la família austronèsia o malaiopolinèsia parlades de l’oest de Taiwan i les Filipines a l’arxipèlag d’Indonèsia, i de la Indoxina a Madagascar.

->indoprofè

indoprofè

m QUÍM ORG i FARM Substància cristal·lina, de fórmula C17H15NO3, emprada en el tractament de les malalties reumàtiques.

->indostànic

■indostànic -a

Hom.: hindustànic

adj i m i f Hindustànic.

->indotació

■indotació

Part. sil.: in_do_ta_ci_ó

[de dotació]

f Manca de dotació.

->indotat

■indotat -ada

[del ll. indotatus, -a, -um, íd.]

adj No dotat, que està sense dotar.

->indoxinès

■indoxinès -esa

1 adj i m i f De la península d’Indoxina (Àsia).

2 llengües indoxineses LING Llengües sinotibetanes.

->indret

■indret

[substantivació de la prep. o loc. prep. ant. endret (de) ‘enfront de, davant per davant de’; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

m 1 Lloc determinat que hom considera en un altre, especialment en una localitat.

2 Part determinada del cos. A quin indret l’han ferit?

3 Passatge determinat d’una obra.

->indri

■indri

m ZOOL Gènere de primats del grup dels lemuroïdeus i de la família dels índrids (Indri sp), considerat el prosimi viu de dimensions més grans, propi de Madagascar.

->índrids

índrids

m ZOOL 1 pl Família de primats del grup dels lemuroïdeus, amb musell curt, ulls i orelles petits, propis de Madagascar.

2 sing Primat de la família dels índrids.

->indubtable

■indubtable

[del ll. indubitabĭlis, íd.]

adj No dubtable, inqüestionable.

->indubtablement

■indubtablement

[de indubtable]

adv D’una manera indubtable.

->inducció

■inducció

Part. sil.: in_duc_ci_ó

[del ll. inductio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Acció d’induir, d’emmenar algú a alguna cosa.

2 DR PEN Delicte consistent a induir algú perquè cometi una acció delictiva o deixi d’acomplir-ne una altra l’omissió de la qual és també delictiva.

3 ELECT 1 inducció electromagnètica Producció d’una força electromotriu en un circuit tancat travessat per un flux magnètic variable, o en un element de circuit mòbil que talla un flux magnètic.

2 inducció mútua Producció d’una força electromotriu en un circuit a causa de les variacions del corrent que circula per un circuit pròxim.

3 inducció pròpia Autoinducció.

4 EMBRIOL 1 Procés que orienta la diferenciació de les cèl·lules embrionàries i controla la forma definitiva de l’embrió a partir d’un centre organitzador.

2 inducció assimiladora Inducció que actua sobre un teixit no diferenciat.

3 inducció germinal Inducció que actua sobre les cèl·lules germinals.

4 inducció somàtica Inducció que actua sobre les cèl·lules somàtiques.

5 FISIOL VEG Iniciació d’un procés fisiològic determinada per un estímul.

6 LÒG Raonament mitjançant el qual hom remunta de la part al tot, del particular al general, de l’efecte a la causa, dels fets a la llei que suposen.

7 MAT Mètode per a demostrar la validesa d’una successió numerable de proposicions P1, P2, ..., Pn, ... que consisteix a demostrar la proposició P1i que la validesa de Pnimplica la validesa de Pn+ 1.

8 MED Període transcorregut entre la inhalació o la injecció d’un anestèsic i el moment en què és assolit el nivell òptim d’anestèsia.

9 inducció elèctrica ELECT Desplaçament.

10 inducció electrostàtica ELECT Fenomen consistent en la modificació de la distribució de la càrrega elèctrica d’un cos neutre per acció d’un camp elèctric o d’un cos carregat pròxim, de manera que certes zones del cos resten electritzades sense variar, però, la càrrega total.

11 inducció enzimàtica BIOQ Mecanisme d’estimulació de la síntesi d’un determinat enzim per un microorganisme, degut a la presència del substrat corresponent en el medi.

12 inducció magnètica MAGNET [símb: B] Vector tal que la força produïda per un camp magnètic sobre un element de corrent és igual al producte vectorial d’aquest element de corrent pel dit vector.

->inductància

■inductància

Part. sil.: in_duc_tàn_ci_a

[de l’angl. inductance, i aquest, format sobre el ll. inductus, -a, -um, participi de inducĕre ‘conduir, introduir, induir’]

f ELECT 1 Propietat d’un circuit elèctric en virtut de la qual s’hi produeix una força electromotriu per inducció.

2 1 [símb: L] Magnitud que expressa la propietat de la inductància.

2 inductància mútua [símb: M] Relació entre el flux magnètic produït en un circuit a causa del corrent que circula per un altre de pròxim i aquest corrent.

3 inductància pròpia (o simplement inductància) Relació entre el flux magnètic total abraçat per un circuit elèctric i el corrent que hi circula.

->inducte

■inducte -a

adj i m ELECT i ELECTROT Induït.

->indúctil

indúctil

[del ll. inductĭlis, íd.]

adj No dúctil.

->inductilitat

inductilitat

[de indúctil]

f Qualitat d’indúctil.

->inductiu

■inductiu -iva

Part. sil.: in_duc_tiu

[del ll. td. inductivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1323]

adj 1 Que procedeix per inducció.

2 ELECT Relatiu o pertanyent a la inducció electromagnètica o a la inductància; que posseeix inductància.

3 efecte inductiu QUÍM Efecte degut a les diferències d’electronegativitat entre els àtoms que formen un enllaç covalent.

->inductivament

■inductivament

[de inductiu]

adv Per inducció.

->inductivitat

■inductivitat

[de inductiu]

f Qualitat d’inductiu.

->inductòmetre

■inductòmetre

[de la base ll. inductus, -a, -um ‘induït’ i -metre]

m METROL Aparell per a mesurar el valor d’una inductància.

->inductor

■inductor -a

[del ll. inductor, -ōris, íd.]

1 adj 1 Que indueix.

2 ELECT Que produeix inducció.

2 m ELECTROT Part d’una màquina elèctrica que conté l’enrotllament d’excitació.

3 m FISIOL Cadascuna de les substàncies secretades pel centre organitzador que controlen la inducció embrionària.

4 inductor enzimàtic BIOQ Substància que estimula la síntesi de l’enzim del qual és el substrat.

->induïble

■induïble

Part. sil.: in_du_ï_ble

[de induir]

adj Susceptible d’ésser induït.

->induir

■induir

Part. sil.: in_du_ir

[del ll. inducĕre ‘conduir, introduir, induir’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Emmenar algú a alguna cosa. La inexperiència el va induir a l’error.

2 ELECT Produir fenòmens d’inducció.

3 FILOS Inferir per inducció.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: induir

GERUNDI: induint

PARTICIPI: induït, induïda, induïts, induïdes

INDICATIU PRESENT: indueixo, indueixes, indueix, induïm, induïu, indueixen

INDICATIU IMPERFET: induïa, induïes, induïa, induíem, induíeu, induïen

INDICATIU PASSAT: induí, induïres, induí, induírem, induíreu, induïren

INDICATIU FUTUR: induiré, induiràs, induirà, induirem, induireu, induiran

INDICATIU CONDICIONAL: induiria, induiries, induiria, induiríem, induiríeu, induirien

SUBJUNTIU PRESENT: indueixi, indueixis, indueixi, induïm, induïu, indueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: induís, induïssis, induís, induíssim, induíssiu, induïssin

IMPERATIU: indueix, indueixi, induïm, induïu, indueixin

->induït

■induït -ïda

Part. sil.: in_du_ït

[de induir]

1 adj ELECT Produït per inducció.

2 m ELECTROT Part d’una màquina elèctrica, acoblada magnèticament a l’inductor, on es genera una força electromotriu per inducció.

3 adj MAT Donat un subconjunt B d’un conjunt A, dit de les operacions, relacions, particions, etc., que hom pot definir en B com a conseqüència de les definides en A.

4 canvi induït LING Canvi que es produeix en una llengua per influència d’una altra amb què ha entrat en contacte.

->indulgència

■indulgència

Part. sil.: in_dul_gèn_ci_a

[del ll. indulgentia, íd.; 1a FONT: s. XIII]

f 1 Qualitat d’indulgent.

2 CRIST Remissió atorgada per l’Església de les penes temporals degudes pels pecats. Indulgència plenària.

->indulgenciar

■indulgenciar

Part. sil.: in_dul_gen_ci_ar

[de indulgència]

v tr Concedir indulgència o indulgències a algú.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: indulgenciar

GERUNDI: indulgenciant

PARTICIPI: indulgenciat, indulgenciada, indulgenciats, indulgenciades

INDICATIU PRESENT: indulgencio, indulgencies, indulgencia, indulgenciem, indulgencieu, indulgencien

INDICATIU IMPERFET: indulgenciava, indulgenciaves, indulgenciava, indulgenciàvem, indulgenciàveu, indulgenciaven

INDICATIU PASSAT: indulgencií, indulgenciares, indulgencià, indulgenciàrem, indulgenciàreu, indulgenciaren

INDICATIU FUTUR: indulgenciaré, indulgenciaràs, indulgenciarà, indulgenciarem, indulgenciareu, indulgenciaran

INDICATIU CONDICIONAL: indulgenciaria, indulgenciaries, indulgenciaria, indulgenciaríem, indulgenciaríeu, indulgenciarien

SUBJUNTIU PRESENT: indulgenciï, indulgenciïs, indulgenciï, indulgenciem, indulgencieu, indulgenciïn

SUBJUNTIU IMPERFET: indulgenciés, indulgenciessis, indulgenciés, indulgenciéssim, indulgenciéssiu, indulgenciessin

IMPERATIU: indulgencia, indulgenciï, indulgenciem, indulgencieu, indulgenciïn

->indulgent

■indulgent

[del ll. indulgens, -ntis, participi pres. de indulgēre ‘ser benvolent, comprensiu’; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Que perdona, disculpa, fàcilment els errors, les faltes.

2 p ext Una actitud indulgent.

->indulgentment

■indulgentment

[de indulgent]

adv D’una manera indulgent.

->indulina

■indulina

f COL Nom genèric de les substàncies colorants blaves que hom obté escalfant l’aminoazobenzè amb una mescla d’anilina i el seu clorhidrat.

->indult

■indult

[del ll. indultus, -us, der. de indultus, -a, -um, participi de indulgēre ‘ser benvolent, comprensiu’; 1a FONT: 1653, DTo.]

m 1 DR PEN Gràcia especial per la qual hom perdona algú o molts de tota o de part de la pena a què havien estat condemnats.

2 CATOL Poder acordat pel papa de concedir certs beneficis eclesiàstics.

->indultar

■indultar

[de indult; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr Concedir indult. Indultar els presos.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: indultar

GERUNDI: indultant

PARTICIPI: indultat, indultada, indultats, indultades

INDICATIU PRESENT: indulto, indultes, indulta, indultem, indulteu, indulten

INDICATIU IMPERFET: indultava, indultaves, indultava, indultàvem, indultàveu, indultaven

INDICATIU PASSAT: indultí, indultares, indultà, indultàrem, indultàreu, indultaren

INDICATIU FUTUR: indultaré, indultaràs, indultarà, indultarem, indultareu, indultaran

INDICATIU CONDICIONAL: indultaria, indultaries, indultaria, indultaríem, indultaríeu, indultarien

SUBJUNTIU PRESENT: indulti, indultis, indulti, indultem, indulteu, indultin

SUBJUNTIU IMPERFET: indultés, indultessis, indultés, indultéssim, indultéssiu, indultessin

IMPERATIU: indulta, indulti, indultem, indulteu, indultin

->indultari

■indultari

m DR CAN Persona que podia concedir beneficis eclesiàstics en virtut d’indult o gràcia pontifícia.

->indument

■indument

[del ll. indumentum, íd., der. de induĕre ‘vestir’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m 1 Vestidura.

2 BOT Conjunt de pèls, esquames, etc., que recobreix la superfície d’un òrgan vegetal.

->indumentària

■indumentària

Part. sil.: in_du_men_tà_ri_a

[de indument; 1a FONT: 1888, DLab.]

f INDUM 1 Ciència que estudia la manera de vestir segons els països o les èpoques.

2 Peça o conjunt de peces que usen les persones per a cobrir-se o vestir-se.

->induplicat

■induplicat -ada

adj BOT Que té els marges replegats cap a dins o cap a dalt.

->induració

■induració

Part. sil.: in_du_ra_ci_ó

[del ll. ecl. induratio, -ōnis ‘enduriment’; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

f PAT Augment de la duresa d’un teixit orgànic a causa d’una inflamació o duresa anormal d’una regió anatòmica determinada.

->indusi

■indusi

m BOT Òrgan membranós que protegeix els esporangis de moltes falgueres.

->indústria

■indústria

Part. sil.: in_dús_tri_a

[del ll. industria ‘activitat, assiduïtat’, de l’adj. industrius, -a, -um ‘actiu, treballador’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Destresa enginyosa a executar alguna cosa.

2 Ús, aplicació, de la indústria.

2 ECON i INDÚST 1 Conjunt d’activitats dedicades a la transformació de les matèries primeres mitjançant maquinària, per tal d’obtenir béns manufacturats.

2 Activitat econòmica basada en la producció de serveis. Indústria editorial, turística, cinematogràfica.

3 Establiment dedicat a la indústria.

3 PREHIST Conjunt d’utensilis realitzats per grups humans prehistòrics amb una mateixa tècnica. El perigordià és una indústria lítica del paleolític.

->industrial

■industrial

Part. sil.: in_dus_tri_al

[del b. ll. industrialis ‘relatiu a l’art, a l’activitat’; en el sentit modern, segurament de l’angl. industrial o el fr. industriel, del mateix origen ll]

ECON 1 adj Relatiu o pertanyent a la indústria. Productes industrials. Zona industrial.

2 m i f Persona que es dedica a la indústria com a empresari.

3 revolució industrial Canvi radical en l’estructura i el mode de producció d’un país, regió, etc.

->industrialisme

■industrialisme

Part. sil.: in_dus_tri_a_lis_me

[de industrial]

m 1 Esperit industrial.

2 Organització social fundada en les ocupacions industrials.

->industrialista

■industrialista

Part. sil.: in_dus_tri_a_lis_ta

[de industrial]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’industrialisme.

2 m i f Partidari de l’industrialisme.

->industrialització

■industrialització

Part. sil.: in_dus_tri_a_lit_za_ci_ó

[de industrialitzar]

f ECON 1 1 Acció d’industrialitzar;

2 l’efecte.

2 Procés a través del qual es transforma l’estructura productiva tradicional d’una formació social, cap a l’enfortiment i modernització dels sectors industrial i de serveis.

->industrialitzar

■industrialitzar

Part. sil.: in_dus_tri_a_lit_zar

[de industrial]

v tr ECON 1 Fer industrial.

2 Convertir l’estructura econòmica d’una regió, d’un país, etc., en predominantment industrial.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: industrialitzar

GERUNDI: industrialitzant

PARTICIPI: industrialitzat, industrialitzada, industrialitzats, industrialitzades

INDICATIU PRESENT: industrialitzo, industrialitzes, industrialitza, industrialitzem, industrialitzeu, industrialitzen

INDICATIU IMPERFET: industrialitzava, industrialitzaves, industrialitzava, industrialitzàvem, industrialitzàveu, industrialitzaven

INDICATIU PASSAT: industrialitzí, industrialitzares, industrialitzà, industrialitzàrem, industrialitzàreu, industrialitzaren

INDICATIU FUTUR: industrialitzaré, industrialitzaràs, industrialitzarà, industrialitzarem, industrialitzareu, industrialitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: industrialitzaria, industrialitzaries, industrialitzaria, industrialitzaríem, industrialitzaríeu, industrialitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: industrialitzi, industrialitzis, industrialitzi, industrialitzem, industrialitzeu, industrialitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: industrialitzés, industrialitzessis, industrialitzés, industrialitzéssim, industrialitzéssiu, industrialitzessin

IMPERATIU: industrialitza, industrialitzi, industrialitzem, industrialitzeu, industrialitzin

->industrialment

■industrialment

Part. sil.: in_dus_tri_al_ment

[de industrial]

adv En l’aspecte industrial.

->industriar-se

■industriar-se

Part. sil.: in_dus_tri_ar-se

[del b. ll. industriare ‘ensenyar, aprendre’; 1a FONT: 1696, DLac.]

v pron Enginyar-se a reeixir en un intent, a trobar un mitjà de guanyar-se la vida, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: industriar

GERUNDI: industriant

PARTICIPI: industriat, industriada, industriats, industriades

INDICATIU PRESENT: industrio, industries, industria, industriem, industrieu, industrien

INDICATIU IMPERFET: industriava, industriaves, industriava, industriàvem, industriàveu, industriaven

INDICATIU PASSAT: industrií, industriares, industrià, industriàrem, industriàreu, industriaren

INDICATIU FUTUR: industriaré, industriaràs, industriarà, industriarem, industriareu, industriaran

INDICATIU CONDICIONAL: industriaria, industriaries, industriaria, industriaríem, industriaríeu, industriarien

SUBJUNTIU PRESENT: industriï, industriïs, industriï, industriem, industrieu, industriïn

SUBJUNTIU IMPERFET: industriés, industriessis, industriés, industriéssim, industriéssiu, industriessin

IMPERATIU: industria, industriï, industriem, industrieu, industriïn

->industriós

■industriós -osa

Part. sil.: in_dus_tri_ós

[del ll. td. industriosus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

adj 1 Que obra amb indústria. Un home industriós.

2 Que es dedica a la indústria. Una ciutat industriosa.

->industriosament

■industriosament

Part. sil.: in_dus_tri_o_sa_ment

[de industriós; 1a FONT: c. 1400, Canals]

adv D’una manera industriosa.

->indúvia

■indúvia

Part. sil.: in_dú_vi_a

[del ll. induviae (fem. pl.) ‘vestidura’]

f BOT Coberta que presenten certs fruits en la maturitat.

->induvial

■induvial

Part. sil.: in_du_vi_al

adj BOT Relatiu o pertanyent a la indúvia.

->induviat

■induviat -ada

Part. sil.: in_du_vi_at

adj BOT Dit del fruit proveït d’indúvia.

->inebriació

■inebriació

Part. sil.: i_ne_bri_a_ci_ó

f 1 Acció d’inebriar o d’inebriar-se;

2 l’efecte.

->inebriar

■inebriar

Part. sil.: i_ne_bri_ar

v tr i pron Embriagar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: inebriar

GERUNDI: inebriant

PARTICIPI: inebriat, inebriada, inebriats, inebriades

INDICATIU PRESENT: inebrio, inebries, inebria, inebriem, inebrieu, inebrien

INDICATIU IMPERFET: inebriava, inebriaves, inebriava, inebriàvem, inebriàveu, inebriaven

INDICATIU PASSAT: inebrií, inebriares, inebrià, inebriàrem, inebriàreu, inebriaren

INDICATIU FUTUR: inebriaré, inebriaràs, inebriarà, inebriarem, inebriareu, inebriaran

INDICATIU CONDICIONAL: inebriaria, inebriaries, inebriaria, inebriaríem, inebriaríeu, inebriarien

SUBJUNTIU PRESENT: inebriï, inebriïs, inebriï, inebriem, inebrieu, inebriïn

SUBJUNTIU IMPERFET: inebriés, inebriessis, inebriés, inebriéssim, inebriéssiu, inebriessin

IMPERATIU: inebria, inebriï, inebriem, inebrieu, inebriïn

->inebriatiu

■inebriatiu -iva

Part. sil.: i_ne_bri_a_tiu

adj Embriagador.

->inèdia

inèdia

Part. sil.: i_nè_di_a

f PAT Inanició.

->inèdit

■inèdit -a

Part. sil.: in_è_dit

[del ll. inedĭtus, -a, -um, íd.]

adj 1 1 No editat. Una obra inèdita.

2 p ext Dit d’un autor l’obra del qual no ha estat editada.

2 Nou, desconegut. Un fet inèdit.

->ineditable

■ineditable

Part. sil.: in_e_di_ta_ble

[de editable]

adj No editable.

->ineducable

■ineducable

Part. sil.: in_e_du_ca_ble

[de educable]

adj No educable.

->ineducació

■ineducació

Part. sil.: in_e_du_ca_ci_ó

[de educació; 1a FONT: s. XX, Oller]

f Manca d’educació.

->ineducat

■ineducat -ada

Part. sil.: in_e_du_cat

[de educat]

adj No educat.

->inefabilitat

■inefabilitat

[del ll. td. ineffabilĭtas, -ātis, íd.]

f Qualitat d’inefable.

->inefable

■inefable

[del ll. ineffabĭlis, íd.; 1a FONT: 1490, Tirant]

adj Que hom no pot expressar per mitjà de paraules.

->inefablement

■inefablement

[de inefable]

adv D’una manera inefable.

->ineficaç

■ineficaç

Part. sil.: in_e_fi_caç

[del ll. inefficax, -ācis, íd.]

adj No eficaç.

->ineficàcia

■ineficàcia

Part. sil.: in_e_fi_cà_ci_a

[del b. ll. inefficacia, íd.]

f 1 Qualitat d’ineficaç.

2 DR CIV 1 Qualitat d’un acte, un negoci jurídic o una disposició normativa que provoca que no produeixi els efectes que li són propis, tant si en produeix d’altres com no.

2 Manca d’eficàcia que la llei estableix, per diverses causes, en les disposicions d’última voluntat.

->ineficaçment

■ineficaçment

Part. sil.: in_e_fi_caç_ment

[de ineficaç]

adv Sense eficàcia.

->ineficiència

■ineficiència

Part. sil.: in_e_fi_ci_èn_ci_a

[de ineficient]

f Manca d’eficiència.

->ineficient

■ineficient

Part. sil.: in_e_fi_ci_ent

[de eficient]

adj No eficient.

->inelàstic

■inelàstic -a

Part. sil.: in_e_làs_tic

[de elàstic]

adj No elàstic.

->inelasticitat

■inelasticitat

Part. sil.: in_e_las_ti_ci_tat

[de inelàstic]

f Qualitat d’inelàstic.

->inelegància

■inelegància

Part. sil.: in_e_le_gàn_ci_a

[del ll. inelegantia, íd.]

f Qualitat d’inelegant, manca d’elegància.

->inelegant

■inelegant

Part. sil.: in_e_le_gant

[del ll. inelegans, -ntis, íd.]

adj No elegant.

->inelegantment

■inelegantment

Part. sil.: in_e_le_gant_ment

[de inelegant]

adv Sense elegància.

->inelegibilitat

■inelegibilitat

Part. sil.: in_e_le_gi_bi_li_tat

[del b. ll. ineligibilĭtas, -ātis, íd.]

f Qualitat d’inelegible.

->inelegible

■inelegible

Part. sil.: in_e_le_gi_ble

[del b. ll. ineligibĭlis, íd.]

adj No elegible.

->ineloqüent

■ineloqüent

Part. sil.: in_e_lo_qüent

[del ll. td. ineloquens, -ntis, íd.]

adj No eloqüent.

->ineloqüentment

■ineloqüentment

Part. sil.: in_e_lo_qüent_ment

[de ineloqüent]

adv Sense eloqüència.

->ineluctable

■ineluctable

[del ll. ineluctabĭlis, íd.; 1a FONT: s. XX, Carner]

adj Dit del fet, l’esdeveniment, contra el qual hom no pot lluitar, inevitable.

->ineluctablement

■ineluctablement

[de ineluctable; 1a FONT: s. XX, Carner]

adv D’una manera ineluctable.

->ineludible

■ineludible

Part. sil.: in_e_lu_di_ble

[de eludible]

adj Que no es pot eludir.

->ineludiblement

■ineludiblement

Part. sil.: in_e_lu_di_ble_ment

[de ineludible]

adv D’una manera ineludible.

->inembargabilitat

■inembargabilitat

Part. sil.: in_em_bar_ga_bi_li_tat

[de inembargable]

f Qualitat d’inembargable.

->inembargable

■inembargable

Part. sil.: in_em_bar_ga_ble

[de embargable]

adj Que, per prescripció legal, no pot ésser embargat.

->inenarrable

■inenarrable

Part. sil.: in_e_nar_ra_ble

[del ll. inenarrabĭlis, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

adj Que no pot ésser contat, indescriptible.

->inenarrablement

■inenarrablement

Part. sil.: in_e_nar_ra_ble_ment

[de inenarrable]

adv D’una manera inenarrable.

->inencongible

■inencongible

Part. sil.: in_en_con_gi_ble

[de encongir]

adj Dit dels gèneres tèxtils que no s’encongeixen amb l’ús gràcies a un tractament fisicoquímic, o a haver estat prèviament encongits controladament.

->inengolible

■inengolible

Part. sil.: in_en_go_li_ble

[de engolir]

adj Que no es pot engolir.

->inèpcia

■inèpcia

Part. sil.: i_nèp_ci_a

[del ll. ineptia, íd.; 1a FONT: s. XVII, Boades]

f Qualitat d’inepte.

->ineptament

■ineptament

[de inepte]

adv D’una manera inepta.

->inepte

■inepte -a

[del ll. ineptus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Metge]

adj Que no té aptitud per a alguna cosa determinada o per a res.

->ineptitud

■ineptitud

[del ll. ineptitūdo, -ĭnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Metge]

f Manca d’aptitud, qualitat d’inepte.

->inequació

■inequació

Part. sil.: in_e_qua_ci_ó

[de equació]

f MAT Desigualtat entre dues expressions algèbriques que es compleix per a certs valors de llurs variables.

->inequitable

■inequitable

Part. sil.: in_e_qui_ta_ble

[de equitable]

adj No equitable.

->inequitablement

■inequitablement

Part. sil.: in_e_qui_ta_ble_ment

[de inequitable]

adv No equitablement.

->inequitatiu

■inequitatiu -iva

Part. sil.: in_e_qui_ta_tiu

[de equitatiu]

adj No equitatiu, inequitable.

->inequitativament

■inequitativament

Part. sil.: in_e_qui_ta_ti_va_ment

[de inequitatiu]

adv Inequitablement.

->inequívoc

■inequívoc -a

Part. sil.: in_e_quí_voc

[de equívoc]

adj No equívoc, que no dóna lloc a dubte o equivocació.

->inequívocament

■inequívocament

Part. sil.: in_e_quí_vo_ca_ment

[de inequívoc]

adv D’una manera inequívoca.

->inèrcia

■inèrcia

Part. sil.: i_nèr_ci_a

[del ll. inertia, íd.]

f 1 MEC 1 Resistència que presenten els cossos a modificar llur estat de repòs o de moviment.

2 moment d’inèrcia En la rotació d’un cos entorn d’un eix determinat, resistència del cos a modificar la seva velocitat de rotació.

3 navegació per inèrcia AERON i NÀUT Sistema de navegació que utilitza les forces d’inèrcia induïdes pel moviment d’un vehicle per a determinar-ne la localització i poder deduir-ne el rumb.

2 p ext Manca d’energia, d’agilitat, de capacitat de reacció, etc., davant un problema, un obstacle, una acció a fer, etc.

3 PAT Manca d’activitat d’un òrgan, un sistema o un cos.

4 per inèrcia loc adv Per habitud, per costum. Fuma per inèrcia.

->inercial

■inercial

Part. sil.: i_ner_ci_al

[de inèrcia]

adj 1 FÍS 1 Relatiu o pertanyent a la inèrcia.

2 sistema de referència inercial Sistema de referència en el qual són vàlides les lleis de Newton.

2 navegació inercial AERON i NÀUT Navegació per inèrcia.

->inerme

■inerme

[del ll. inermis, íd.]

adj 1 Mancat d’arma o d’armes.

2 BOT Mancat d’espines o d’agullons.

->inerrable

■inerrable

Part. sil.: in_er_ra_ble

[del ll. td. inerrabĭlis, íd.]

adj Que no es pot errar, infal·lible.

->inerrància

■inerrància

Part. sil.: in_er_ràn_ci_a

[del b. ll. inerrantia, íd.]

f Condició d’inerrant.

->inerrant

■inerrant

Part. sil.: in_er_rant

[del ll. inerrans, -ntis, íd.]

adj No errant.

->inerràtic

■inerràtic -a

Part. sil.: in_er_rà_tic

[de erràtic]

adj No erràtic.

->inert

■inert -a

[del ll. iners, -ertis, ‘estranya a tot art, sense capacitat, inactiu’, der. de ars.]

adj 1 Mancat del poder de moure’s o deturar-se per si mateix.

2 PAT Reduït a la inactivitat, paralitzat.

3 QUÍM Dit de la substància que no reacciona químicament.

->inertament

■inertament

[de inert]

adv Amb inèrcia.

->inerudit

■inerudit -a

Part. sil.: in_e_ru_dit

[del ll. ineruditus, -a, -um, íd.]

adj No erudit.

->inesborrable

■inesborrable

Part. sil.: in_es_bor_ra_ble

[de esborrar]

adj Que no pot ésser esborrat, indeleble.

->inesbrinable

■inesbrinable

Part. sil.: in_es_bri_na_ble

[de esbrinar]

adj Que no pot ésser esbrinat.

->inescaiença

■inescaiença

Part. sil.: in_es_ca_ien_ça

[de inescaient]

f Qualitat d’inescaient, manca d’escaiença.

->inescaient

■inescaient

Part. sil.: in_es_ca_ient

[de escaient]

adj No escaient.

->inescaientment

■inescaientment

Part. sil.: in_es_ca_ient_ment

[de inescaient]

adv No escaientment.

->inescrutabilitat

■inescrutabilitat

Part. sil.: in_es_cru_ta_bi_li_tat

[de inescrutable]

f Qualitat d’inescrutable.

->inescrutable

■inescrutable

Part. sil.: in_es_cru_ta_ble

[de escrutar; 1a FONT: s. XV, Roís]

adj Que no admet d’ésser investigat, comprès.

->inescrutablement

■inescrutablement

Part. sil.: in_es_cru_ta_ble_ment

[de inescrutable]

adv D’una manera inescrutable.

->inesgotable

■inesgotable

Part. sil.: in_es_go_ta_ble

[de esgotar]

adj Que no es pot esgotar.

->inesmenable

■inesmenable

Part. sil.: in_es_me_na_ble

[de esmenable]

adj No esmenable.

->inespecífic

inespecífic -a

Part. sil.: in_es_pe_cí_fic

adj No específic. Reacció inespecífica.

->inespecificable

■inespecificable

Part. sil.: in_es_pe_ci_fi_ca_ble

[de especificable]

adj No especificable.

->inespecificadament

■inespecificadament

Part. sil.: in_es_pe_ci_fi_ca_da_ment

[de especificar]

adv No especificadament.

->inesperable

■inesperable

Part. sil.: in_es_pe_ra_ble

[de esperar]

adj Dit d’allò que hom no pot esperar que s’esdevingui.

->inesperadament

■inesperadament

Part. sil.: in_es_pe_ra_da_ment

[de inesperat; 1a FONT: s. XX, Oller]

adv D’una manera inesperada.

->inesperat

■inesperat -ada

Part. sil.: in_es_pe_rat

[de esperar; 1a FONT: s. XX, Oller]

adj Que s’esdevé sense esperar-ho.

->inesquinçable

■inesquinçable

Part. sil.: in_es_quin_ça_ble

[de esquinçar]

adj Que no pot ésser esquinçat.

->inesquivable

■inesquivable

Part. sil.: in_es_qui_va_ble

[de esquivable]

adj Que hom no pot esquivar.

->inessiu

inessiu -iva

Part. sil.: in_es_siu

adj i m GRAM Dit del cas utilitzat en algunes llengües per a indicar que una cosa és situada a l’interior del lloc considerat.

->inestabilitat

■inestabilitat

Part. sil.: in_es_ta_bi_li_tat

[de inestable; 1a FONT: s. XX, Oller]

f 1 Qualitat d’inestable.

2 ECON Variació en el conjunt de l’activitat econòmica, com a conseqüència de les fluctuacions interiors de certes magnituds macroeconòmiques (inversió, renda, ocupació, etc.).

3 inestabilitat atmosfèrica METEOR Situació de l’atmosfera terrestre en què les partícules d’aire no resten estables.

4 inestabilitat elàstica MEC En un sistema elàstic sotmès a forces de compressió longitudinals, estat que només necessita una acció externa infinitament petita per a pertorbar-ne l’equilibri i provocar-li una flexió.

5 inestabilitat nuclear FÍS ATÒM En un nucli atòmic, configuració del seu estat energètic que li confereix una probabilitat no nul·la d’emissió radioactiva espontània.

->inestable

■inestable

Part. sil.: in_es_ta_ble

[de estable^2]

adj No estable^2.

->inestancable

■inestancable

Part. sil.: in_es_tan_ca_ble

[de estancar]

adj Que no pot ésser estancat.

->inestellable

inestellable

adj 1 Dit d’un material que no es pot estellar.

2 Dit del vidre que quan es trenca no produeix fragments aguts i tallants.

->inestimable

■inestimable

Part. sil.: in_es_ti_ma_ble

[de estimable; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 No estimable.

2 esp i hiperb De massa valor o excel·lència per a ésser degudament apreciat o avaluat.

->inestimablement

■inestimablement

Part. sil.: in_es_ti_ma_ble_ment

[de inestimable]

adv D’una manera inestimable.

->inestimat

■inestimat -ada

Part. sil.: in_es_ti_mat

[de estimat; 1a FONT: 1420]

adj Que no és estimat o avaluat.

->inestroncable

■inestroncable

Part. sil.: in_es_tron_ca_ble

[de estroncable]

adj No estroncable.

->inestroncablement

■inestroncablement

Part. sil.: in_es_tron_ca_ble_ment

[de inestroncable]

adv D’una manera inestroncable.

->inevitable

■inevitable

Part. sil.: in_e_vi_ta_ble

Hom.: inhabitable

[de evitable]

adj Dit d’allò que hom no pot evitar que s’esdevingui.

->inevitablement

■inevitablement

Part. sil.: in_e_vi_ta_ble_ment

[de inevitable]

adv D’una manera inevitable.

->inexactament

■inexactament

Part. sil.: in_ex_ac_ta_ment

[de inexacte]

adv D’una manera inexacta.

->inexacte

■inexacte -a

Part. sil.: in_ex_ac_te

[de exacte]

adj No exacte.

->inexactitud

■inexactitud

Part. sil.: in_ex_ac_ti_tud

[de inexacte]

f 1 Qualitat d’inexacte, manca d’exactitud.

2 Cosa inexacta.

->inexcitable

■inexcitable

Part. sil.: in_ex_ci_ta_ble

[de excitable]

adj No excitable.

->inexcusabilitat

■inexcusabilitat

Part. sil.: in_ex_cu_sa_bi_li_tat

[del b. ll. inexcusabilĭtas, -ātis, íd.]

f Qualitat d’inexcusable.

->inexcusable

■inexcusable

Part. sil.: in_ex_cu_sa_ble

[del ll. inexcusabĭlis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj No excusable.

->inexcusablement

■inexcusablement

Part. sil.: in_ex_cu_sa_ble_ment

[de inexcusable]

adv D’una manera inexcusable.

->inexecució

■inexecució

Part. sil.: in_e_xe_cu_ci_ó

[de execució; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Fet de no executar alguna cosa.

->inexecutable

■inexecutable

Part. sil.: in_e_xe_cu_ta_ble

[de executable]

adj No executable.

->inexecutat

■inexecutat -ada

Part. sil.: in_e_xe_cu_tat

[de executar]

adj No executat.

->inexercitat

■inexercitat -ada

Part. sil.: in_e_xer_ci_tat

[de exercitar]

adj No exercitat.

->inexhauribilitat

■inexhauribilitat

Part. sil.: in_ex_hau_ri_bi_li_tat

[de inexhaurible]

f Qualitat d’inexhaurible.

->inexhaurible

■inexhaurible

Part. sil.: in_ex_hau_ri_ble

[de exhaurible]

adj No exhaurible.

->inexhauriblement

■inexhauriblement

Part. sil.: in_ex_hau_ri_ble_ment

[de inexhaurible]

adv D’una manera inexhaurible.

->inexhaust

■inexhaust -a

Part. sil.: in_ex_haust

[del ll. inexhaustus, -a, -um, íd.]

adj No exhaust.

->inexigible

■inexigible

Part. sil.: in_e_xi_gi_ble

[de exigible]

adj No exigible.

->inexistència

■inexistència

Part. sil.: in_e_xis_tèn_ci_a

[del b. ll. inexsistentia, íd.]

f Qualitat d’inexistent, manca d’existència.

->inexistent

■inexistent

Part. sil.: in_e_xis_tent

[del b. ll. inexsistens, -ntis, íd.]

adj No existent.

->inexorabilitat

■inexorabilitat

Part. sil.: in_ex_o_ra_bi_li_tat

[del ll. td. inexorabilĭtas, -ātis, íd.]

f Qualitat d’inexorable.

->inexorable

■inexorable

Part. sil.: in_ex_o_ra_ble

[del ll. inexorab>lis, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Que no es deixa vèncer pels precs, per la pietat, inflexible. Un jutge inexorable.

2 p ext Una sentència inexorable. El pas inexorable del temps.

->inexorablement

■inexorablement

Part. sil.: in_ex_o_ra_ble_ment

[de inexorable]

adv D’una manera inexorable.

->inexperiència

■inexperiència

Part. sil.: in_ex_pe_ri_èn_ci_a

[del ll. td. inexperientia, íd.]

f Manca d’experiència.

->inexperimentat

■inexperimentat -ada

Part. sil.: in_ex_pe_ri_men_tat

[de experimentat]

adj No experimentat.

->inexpert

■inexpert -a

Part. sil.: in_ex_pert

[del ll. inexpertus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XX, Oller]

adj i m i f No expert, mancat d’experiència.

->inexpertament

■inexpertament

Part. sil.: in_ex_per_ta_ment

[de inexpert]

adv Sense experiència.

->inexpiable

■inexpiable

Part. sil.: in_ex_pi_a_ble

[del ll. inexpiabĭlis, íd.]

adj Que no pot ésser expiat, que no admet expiació.

->inexpiat

■inexpiat -ada

Part. sil.: in_ex_pi_at

[del ll. td. inexpiatus, -a, -um, íd.]

adj Que no ha estat expiat.

->inexplicable

■inexplicable

Part. sil.: in_ex_pli_ca_ble

[del ll. inexplicabĭlis, íd.]

adj No explicable. Un fenomen inexplicable.

->inexplicablement

■inexplicablement

Part. sil.: in_ex_pli_ca_ble_ment

[de inexplicable]

adv D’una manera inexplicable.

->inexplicat

■inexplicat -ada

Part. sil.: in_ex_pli_cat

[del ll. td. inexplicatus, -a, -um, íd.]

adj Que no ha estat explicat.

->inexplorable

■inexplorable

Part. sil.: in_ex_plo_ra_ble

[de explorable]

adj No explorable.

->inexplorat

■inexplorat -ada

Part. sil.: in_ex_plo_rat

[del ll. inexploratus, -a, -um, íd.]

adj Que no ha estat explorat.

->inexplosible

■inexplosible

Part. sil.: in_ex_plo_si_ble

[de explosible]

adj No explosible. Una caldera inexplosible.

->inexplotable

■inexplotable

Part. sil.: in_ex_plo_ta_ble

[de explotable]

adj No explotable.

->inexplotat

■inexplotat -ada

Part. sil.: in_ex_plo_tat

[de explotar^1]

adj Que no ha estat explotat.

->inexpressable

■inexpressable

Part. sil.: in_ex_pres_sa_ble

[de expressable]

adj No expressable.

->inexpressió

■inexpressió

Part. sil.: in_ex_pres_si_ó

[de expressió]

f Manca d’expressió.

->inexpressiu

■inexpressiu -iva

Part. sil.: in_ex_pres_siu

[de expressiu]

adj No expressiu, sense expressió o sentit.

->inexprimible

■inexprimible

Part. sil.: in_ex_pri_mi_ble

[de exprimible]

adj ant Que no es pot exprimir o expressar; inexpressable.

->inexpugnabilitat

■inexpugnabilitat

Part. sil.: in_ex_pug_na_bi_li_tat

[de inexpugnable]

f Qualitat d’inexpugnable.

->inexpugnable

■inexpugnable

Part. sil.: in_ex_pug_na_ble

[del ll. inexpugnabĭlis, íd.; 1a FONT: s. XV, I. de Villena]

adj 1 1 No expugnable, que no pot ésser pres a força d’armes.

2 p ext No subjugable, inconquerible.

2 fig Una dona inexpugnable.

->inexpugnablement

■inexpugnablement

Part. sil.: in_ex_pug_na_ble_ment

[de inexpugnable]

adv D’una manera inexpugnable.

->inextens

■inextens -a

Part. sil.: in_ex_tens

[de extens]

adj Mancat d’extensió.

->inextensibilitat

■inextensibilitat

Part. sil.: in_ex_ten_si_bi_li_tat

[de inextensible]

f Qualitat d’inextensible.

->inextensible

■inextensible

Part. sil.: in_ex_ten_si_ble

[de extensible]

adj No extensible.

->inextensió

■inextensió

Part. sil.: in_ex_ten_si_ó

[de extensió]

f Manca d’extensió.

->inextensiu

■inextensiu -iva

Part. sil.: in_ex_ten_siu

[de extensiu]

adj No extensiu.

->in extenso

■in extenso* [ineksténso]

[llat ] loc adv i loc adj Locució que significa ‘en tota la seva extensió’, ‘no abreujat’.

->inexterminable

■inexterminable

Part. sil.: in_ex_ter_mi_na_ble

[de exterminable]

adj No exterminable.

->inextingible

■inextingible

Part. sil.: in_ex_tin_gi_ble

[de extingible]

adj No extingible.

->inextingiblement

■inextingiblement

Part. sil.: in_ex_tin_gi_ble_ment

[de inextingible]

adv D’una manera inextingible.

->inextirpable

■inextirpable

Part. sil.: in_ex_tir_pa_ble

[de extirpable]

adj No extirpable.

->in extremis

■in extremis* [inekstɾémis]

[llat ] loc adv i loc adj 1 Locució que significa ‘al darrer moment’.

2 Locució que significa ‘en el moment de la mort’.

->inextricabilitat

■inextricabilitat

Part. sil.: in_ex_tri_ca_bi_li_tat

[de inextricable]

f Qualitat d’inextricable.

->inextricable

■inextricable

Part. sil.: in_ex_tri_ca_ble

[del ll. inextricabĭlis, íd., der. de extricare ‘desfer’, i aquest, de tricari; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Tan intricat, que hom no pot desembullar-ho, penetrar-hi, etc. Un problema inextricable.

->inextricablement

■inextricablement

Part. sil.: in_ex_tri_ca_ble_ment

[de inextricable]

adv D’una manera inextricable.

->inf.

inf.

abrev 1 inferior.

2 GRAM infinitiu.

->infactible

■infactible

[de factible]

adj No factible.

->infal·libilitat

■infal·libilitat

[del b. ll. infallibilĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Qualitat d’infal·lible.

2 CATOL Prerrogativa de l’Església en virtut de la qual aquesta és preservada d’error en les matèries de fe que el magisteri jeràrquic proposa com a dogma.

->infal·lible

■infal·lible

[del b. ll. infallibĭlis, íd.; 1a FONT: 1490, Tirant]

adj 1 No susceptible de caure en error.

2 Que no pot fallir o fallar; segur, cert.

->infal·liblement

■infal·liblement

[de infal·lible]

adv D’una manera infal·lible.

->infalsificable

■infalsificable

[de falsificable]

adj No falsificable.

->infamació

■infamació

Part. sil.: in_fa_ma_ci_ó

[del ll. td. infamatio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció d’infamar;

2 l’efecte.

->infamador

■infamador -a

[del ll. td. infamator, -ōris, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj i m i f Que infama.

->infamant

■infamant

[del ll. infamans, -ntis, participi pres. de infamare‘ infamar’]

adj Que infama. Pena infamant.

->infamar

■infamar

[del ll. infamare, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

v tr Llevar la fama, el bon nom, cobrir d’ignomínia. Cercà d’infamar-lo amb les seves calúmnies.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: infamar

GERUNDI: infamant

PARTICIPI: infamat, infamada, infamats, infamades

INDICATIU PRESENT: infamo, infames, infama, infamem, infameu, infamen

INDICATIU IMPERFET: infamava, infamaves, infamava, infamàvem, infamàveu, infamaven

INDICATIU PASSAT: infamí, infamares, infamà, infamàrem, infamàreu, infamaren

INDICATIU FUTUR: infamaré, infamaràs, infamarà, infamarem, infamareu, infamaran

INDICATIU CONDICIONAL: infamaria, infamaries, infamaria, infamaríem, infamaríeu, infamarien

SUBJUNTIU PRESENT: infami, infamis, infami, infamem, infameu, infamin

SUBJUNTIU IMPERFET: infamés, infamessis, infamés, infaméssim, infaméssiu, infamessin

IMPERATIU: infama, infami, infamem, infameu, infamin

->infamat

■infamat -ada

[del ll. infamatus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

adj 1 Que sofreix infamació.

2 HERÀLD Dit de l’animal, generalment el lleó i l’àguila, representat sense cua.

->infamatori

■infamatori -òria

[del b. ll. infamatorius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Que tendeix a infamar. Libel infamatori.

->infame

■infame

[del ll. infamis, íd.; 1a FONT: 1360]

adj 1 Digne d’infàmia, notòriament vil, detestable. És un home infame.

2 p ext Una infame calúmnia. Una actitud infame.

->infamement

■infamement

[de infame]

adv Amb infàmia.

->infàmia

■infàmia

Part. sil.: in_fà_mi_a

[del ll. infamia, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Blasme públic per quelcom de deshonorant. Els traïdors mereixen infàmia. Caure en infàmia.

2 1 Acte que mereix la infàmia, grossa maldat, vilesa. Ha comès una gran infàmia.

2 La infàmia de la seva acció.

->infància

■infància

Part. sil.: in_fàn_ci_a

[del ll. infantia ‘incapacitat de parlar, infància’; 1a FONT: s. XVI]

f 1 1 FISIOL i PSIC Període de la vida que comprèn des del naixement fins a l’adolescència.

2 fig El primer període d’existència d’una cosa susceptible de desenvolupament. La infància d’una llengua literària. La infància de la civilització.

2 Conjunt dels infants. Festes per a la infància.

3 evangelis de la infància BÍBL Nom donat als dos conjunts de narracions, incloses en l’Evangeli de Mateu i en el de Lluc, sobre el naixement i la infància de Jesús.

->infançó

■infançó

m HIST Al regne d’Aragó, membre de l’estament militar inferior en grau al ric home.

->infant

■infant

[del ll. infans, -ntis ‘que no parla; nen petit’, der. de fari ‘parlar’; en el sentit de ‘soldat de peu’, de l’it. fante ‘minyó, mosso’; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

m 1 1 FISIOL i PSIC Persona que està en la infància.

2 ésser (algú) un infant Tenir, una persona gran, el candor, la ingenuïtat, etc., d’un infant.

3 infant de mamella (o de pit) Infant que encara mama; nodrissó, criançó.

2 A la Península Ibèrica, títol dels fills o parents del rei.

3 ORG MIL Soldat de peu.

->infanta

■infanta

[de infant; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

f Femení d’infant 2.

->infantament

■infantament

[de infantar; 1a FONT: s. XIV]

m FISIOL ANIM Part.

->infantar

■infantar

[de infant; 1a FONT: s. XIII, Cerverí]

v tr FISIOL ANIM Parir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: infantar

GERUNDI: infantant

PARTICIPI: infantat, infantada, infantats, infantades

INDICATIU PRESENT: infanto, infantes, infanta, infantem, infanteu, infanten

INDICATIU IMPERFET: infantava, infantaves, infantava, infantàvem, infantàveu, infantaven

INDICATIU PASSAT: infantí, infantares, infantà, infantàrem, infantàreu, infantaren

INDICATIU FUTUR: infantaré, infantaràs, infantarà, infantarem, infantareu, infantaran

INDICATIU CONDICIONAL: infantaria, infantaries, infantaria, infantaríem, infantaríeu, infantarien

SUBJUNTIU PRESENT: infanti, infantis, infanti, infantem, infanteu, infantin

SUBJUNTIU IMPERFET: infantés, infantessis, infantés, infantéssim, infantéssiu, infantessin

IMPERATIU: infanta, infanti, infantem, infanteu, infantin

->infantat

■infantat

[de infantar]

m 1 Conjunt de territoris i béns atribuïts a un infant o una infanta.

2 Dignitat d’infant o infanta.

->infanter

■infanter -a

[de infant]

1 adj f Dit de la dona que té molts fills.

2 adj Criaturer.

->infanteria

■infanteria

Part. sil.: in_fan_te_ri_a

[de infant; 1a FONT: 1452]

f ORG MIL 1 Conjunt de tropes que van a peu i hi combaten.

2 infanteria de marina Conjunt de tropes que formen part de l’armada i han estat entrenades per efectuar desembarcaments.

3 infanteria lleugera Conjunt de tropes, equipades amb armament lleuger, que efectuen serveis de descoberta, avançada i guerrilles.

->infantesa

■infantesa

[de infant; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f infància 1 1.

->infantessa

■infantessa

[de infant]

f Infanta.

->infanticida

■infanticida

[del ll. td. infanticīda, íd.]

adj i m i f Dit de la persona que comet infanticidi.

->infanticidi

■infanticidi

[del ll. td. infanticidium, íd.]

m 1 Mort donada a un infant, especialment acabat de néixer.

2 DR PEN Mort donada al nadó per la mare o els ascendents materns a fi d’amagar la deshonra d’aquella.

->infantil

■infantil

[del ll. td. infantīlis, íd.; 1a FONT: 1614]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la infància o a l’infant.

2 Dit de l’acció, la dita, el comportament, etc., propis d’un infant.

3 PSIC Afectat d’infantilisme.

->infantilisme

■infantilisme

[de infantil]

m 1 Qualitat d’infantil 2.

2 PAT Persistència en l’adult dels caràcters morfològics de l’infant.

3 PSIC Actitud pròpia d’un infant mantinguda en edat posterior.

->infantilitzar

infantilitzar

v tr Provocar actituds o comportaments infantils.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: infantilitzar

GERUNDI: infantilitzant

PARTICIPI: infantilitzat, infantilitzada, infantilitzats, infantilitzades

INDICATIU PRESENT: infantilitzo, infantilitzes, infantilitza, infantilitzem, infantilitzeu, infantilitzen

INDICATIU IMPERFET: infantilitzava, infantilitzaves, infantilitzava, infantilitzàvem, infantilitzàveu, infantilitzaven

INDICATIU PASSAT: infantilitzí, infantilitzares, infantilitzà, infantilitzàrem, infantilitzàreu, infantilitzaren

INDICATIU FUTUR: infantilitzaré, infantilitzaràs, infantilitzarà, infantilitzarem, infantilitzareu, infantilitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: infantilitzaria, infantilitzaries, infantilitzaria, infantilitzaríem, infantilitzaríeu, infantilitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: infantilitzi, infantilitzis, infantilitzi, infantilitzem, infantilitzeu, infantilitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: infantilitzés, infantilitzessis, infantilitzés, infantilitzéssim, infantilitzéssiu, infantilitzessin

IMPERATIU: infantilitza, infantilitzi, infantilitzem, infantilitzeu, infantilitzin

->infantilment

■infantilment

[de infantil; 1a FONT: s. XX, Liost]

adv D’una manera infantil.

->infantiloide

infantiloide

Part. sil.: in_fan_ti_loi_de

adj 1 Dit dels caràcters infantils que presenta un individu adult. Veu infantiloide.

2 p ext Una persona infantiloide.

->infantívol

■infantívol -a

[de infant; 1a FONT: s. XV]

adj Infantil, propi de la infància.

->infantívolament

■infantívolament

[de infantívol; 1a FONT: s. XX, V. Català]

adv Infantilment.

->infart

■infart

[del ll. infartus, -a, -um, participi de infarcīre ‘omplir, farcir’, der. de farcīre; 1a FONT: 1905]

m PAT Necrosi localitzada en una porció de parènquima deguda a la manca d’irrigació per obstrucció trombòtica o embòlica de l’artèria o les artèries corresponents. Infart de miocardi. Infart pulmonar.

->infartat

■infartat -ada

[de infart]

adj PAT Dit de l’òrgan que ha sofert un infart.

->infatigable

■infatigable

[del ll. infatigabĭlis, íd.]

adj 1 Que no es fatiga.

2 p ext Que no denota fatiga.

->infatigablement

■infatigablement

[de infatigable; 1a FONT: s. XV, I. de Villena]

adv D’una manera infatigable.

->infatuació

■infatuació

Part. sil.: in_fa_tu_a_ci_ó

[del ll. infatuatio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció d’infatuar o d’infatuar-se;

2 l’efecte.

->infatuar

■infatuar

Part. sil.: in_fa_tu_ar

[del ll. infatuare, íd.]

v 1 tr Fer esdevenir fatu, envanir en alt grau.

2 pron Esdevenir fatu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: infatuar

GERUNDI: infatuant

PARTICIPI: infatuat, infatuada, infatuats, infatuades

INDICATIU PRESENT: infatuo, infatues, infatua, infatuem, infatueu, infatuen

INDICATIU IMPERFET: infatuava, infatuaves, infatuava, infatuàvem, infatuàveu, infatuaven

INDICATIU PASSAT: infatuí, infatuares, infatuà, infatuàrem, infatuàreu, infatuaren

INDICATIU FUTUR: infatuaré, infatuaràs, infatuarà, infatuarem, infatuareu, infatuaran

INDICATIU CONDICIONAL: infatuaria, infatuaries, infatuaria, infatuaríem, infatuaríeu, infatuarien

SUBJUNTIU PRESENT: infatuï, infatuïs, infatuï, infatuem, infatueu, infatuïn

SUBJUNTIU IMPERFET: infatués, infatuessis, infatués, infatuéssim, infatuéssiu, infatuessin

IMPERATIU: infatua, infatuï, infatuem, infatueu, infatuïn

->infaust

■infaust -a

Part. sil.: in_faust

[del ll. infaustus, -a, -um, íd.]

adj No faust, no favorable, que porta una desgràcia, etc.

->infaustament

■infaustament

Part. sil.: in_faus_ta_ment

[de infaust]

adv D’una manera infausta, amb desgràcia.

->infecció

■infecció

Part. sil.: in_fec_ci_ó

Cp. afecció 3

[del ll. td. infectio, -ōnis ‘tenyir, tacar, embrutar’; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

f PAT 1 Introducció en l’organisme d’elements patògens capaços de desenvolupar-s’hi i de produir-hi substàncies tòxiques.

2 p ext Malaltia produïda per una infecció.

->infeccionar

■infeccionar

Part. sil.: in_fec_ci_o_nar

[de infecció]

v tr ant Infectar.

->infecciós

■infecciós -osa

Part. sil.: in_fec_ci_ós

[de infecció]

PAT 1 adj Que és causa d’infecció. Focus infecciós.

2 adj Susceptible d’ésser comunicat o causat per infecció. Una malaltia infecciosa.

3 adj i m i f Que pateix una infecció.

->infectament

■infectament

[de infecte]

adv D’una manera infecta.

->infectant

■infectant

[de infectar]

adj Que infecta.

->infectar

■infectar

Cp. infestar

[del ll. infectare, freqüentatiu de inficĕre ‘tenyir, tacar, embrutar’, der. de facĕre ‘fer’; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 PAT 1 tr Produir una infecció.

2 pron Contreure una infecció.

2 fig 1 tr Comunicar quelcom perniciós, afectar amb una influència perniciosa. Infectar la joventut amb el flagell de la droga.

2 pron Tota la classe s’infectarà del seu vici.

3 1 tr Omplir d’emanacions fètides. Van tancar una empresa que infectava l’aire de substàncies tòxiques.

2 pron El soterrani s’ha infectat de gasos putrefactes de la claveguera.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: infectar

GERUNDI: infectant

PARTICIPI: infectat, infectada, infectats, infectades

INDICATIU PRESENT: infecto, infectes, infecta, infectem, infecteu, infecten

INDICATIU IMPERFET: infectava, infectaves, infectava, infectàvem, infectàveu, infectaven

INDICATIU PASSAT: infectí, infectares, infectà, infectàrem, infectàreu, infectaren

INDICATIU FUTUR: infectaré, infectaràs, infectarà, infectarem, infectareu, infectaran

INDICATIU CONDICIONAL: infectaria, infectaries, infectaria, infectaríem, infectaríeu, infectarien

SUBJUNTIU PRESENT: infecti, infectis, infecti, infectem, infecteu, infectin

SUBJUNTIU IMPERFET: infectés, infectessis, infectés, infectéssim, infectéssiu, infectessin

IMPERATIU: infecta, infecti, infectem, infecteu, infectin

->infectat

infectat -ada

[de infectar]

adj 1 PAT Afectat per una infecció.

2 fig Són tots infectats de ressentiment i malícia.

->infecte

■infecte -a

[del ll. infectus, -a, -um, participi de inficĕre ‘tenyir, impregnar’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Infectat.

2 Corromput.

3 Dit de l’aigua, l’aire, etc., que desprèn emanacions pudents.

4 fig Una calúmnia infecta. Un adulador infecte.

->infectiu

■infectiu -iva

Part. sil.: in_fec_tiu

[del ll. td. infectivus, -a, -um ‘que taca, contamina’]

adj Que produeix infecció.

->infecund

■infecund -a

[del ll. infecundus, -a, -um, íd.]

adj No fecund.

->infecundament

■infecundament

[de infecund]

adv D’una manera infecunda.

->infecunditat

■infecunditat

[del ll. infecundĭtas, -ātis, íd.]

f Qualitat d’infecund, manca de fecunditat.

->infeliç

■infeliç

[del ll. infēlix, -īcis, íd.; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

1 adj No gens feliç, desgraciat.

2 adj i m i f Que no té gens de malícia, beneit.

->infelicitat

■infelicitat

[del ll. infelicĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XV, I. de Villena]

f Qualitat d’infeliç 1.

->infeliçment

■infeliçment

[de infeliç]

adv D’una manera infeliç.

->ínfer

■ínfer -a

adj BOT Dit de l’ovari amb el periant situat al seu damunt.

->inferència

■inferència

Part. sil.: in_fe_rèn_ci_a

[del b. ll. inferentia, íd.]

f 1 1 Acció d’inferir 1;

2 l’efecte.

2 LÒG 1 Raonament mitjançant el qual hom passa d’una o més proposicions, acceptades com a veres o falses, a una altra proposició, la veritat o falsedat de la qual hom suposa que depèn de la veritat o falsedat de la primera o primeres proposicions.

2 En la lògica simbòlica, qüestió metalògica relativa a l’establiment de les anomenades regles d’inferència, que permeten la derivació d’una conclusió a partir d’unes premisses.

3 inferència estadística ESTAD Procediment de generalització d’una estimació a partir dels resultats obtinguts en un mostreig limitat, envers la totalitat de la població, basat en determinades hipòtesis plausibles.

->inferible

■inferible

[de inferir]

adj Que es pot inferir.

->inferidura

inferidura

f MAR Gràtil.

->inferior

■inferior

Part. sil.: in_fe_ri_or

[del ll. inferior, -ōris, íd., comparatiu de infĕrus; 1a FONT: s. XV]

[abrev inf.] 1 adj 1 Situat, respecte a una altra cosa, més avall, més a prop del fons o de la base. El nivell de la mar Càspia és inferior al de la mar Mediterrània.

2 La part inferior d’una columna.

2 fig 1 adj A un nivell més baix quant a grau, rang, importància, valor, mèrit. Aquesta comèdia és molt inferior a l’altra.

2 adj Un drap de qualitat inferior.

3 m Els superiors han de donar exemple als inferiors.

->inferioritat

■inferioritat

Part. sil.: in_fe_ri_o_ri_tat

[del b. ll. inferiorĭtas, -ātis, íd.]

f 1 Qualitat d’inferior.

2 ESPORT [sigla KOT] Situació del boxador que, a judici de l’àrbitre, no es troba en condicions físiques de continuar el combat i que, per tant, comporta la victòria del contrari.

3 PSIQ 1 complex d’inferioritat Complex produït per un conflicte entre l’impuls d’imposar-se o d’ésser acceptat i el temor d’una frustració repetidament experimentada en situacions similars.

2 sentiment d’inferioritat Sentiment de feblesa i d’impotència.

->inferiorment

■inferiorment

Part. sil.: in_fe_ri_or_ment

[de inferior]

adv En un lloc, en un nivell, més baixos.

->inferir

■inferir

[del ll. infērre ‘portar o llançar sobre, tirar endavant un raonament’ (cf. preferir); 1a FONT: s. XIV, Metge]

v tr 1 Treure una conseqüència. De la investigació s’infereix que no hi va tenir res a veure.

2 Causar, fer, un dany, un greuge, una ofensa, una ferida, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: inferir

GERUNDI: inferint

PARTICIPI: inferit, inferida, inferits, inferides

INDICATIU PRESENT: infereixo, infereixes, infereix, inferim, inferiu, infereixen

INDICATIU IMPERFET: inferia, inferies, inferia, inferíem, inferíeu, inferien

INDICATIU PASSAT: inferí, inferires, inferí, inferírem, inferíreu, inferiren

INDICATIU FUTUR: inferiré, inferiràs, inferirà, inferirem, inferireu, inferiran

INDICATIU CONDICIONAL: inferiria, inferiries, inferiria, inferiríem, inferiríeu, inferirien

SUBJUNTIU PRESENT: infereixi, infereixis, infereixi, inferim, inferiu, infereixin

SUBJUNTIU IMPERFET: inferís, inferissis, inferís, inferíssim, inferíssiu, inferissin

IMPERATIU: infereix, infereixi, inferim, inferiu, infereixin

->infermer

■infermer -a

[der. del cat. ant. enferm, inferm ‘malalt, flac’, ll. infĭrmus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1715]

m i f MED Persona que té cura dels malalts o dels ferits als llocs on aquests són normalment atesos.

->infermeria

■infermeria

Part. sil.: in_fer_me_ri_a

[de infermer; 1a FONT: 1511]

f MED 1 En certs establiments de caràcter comunitari o social, local on són atesos els malalts o on són practicades les cures.

2 Col·lectiu d’infermers i infermeres.

3 Professió d’infermer.

4 Estudis i pràctiques necessaris per a poder exercir d’infermer.

->infermetat

■infermetat

f 1 Manca de fermetat.

2 ant PAT Manca completa o incompleta d’una o de diverses funcions de l’organisme.

->infern

■infern

[del ll. ĭnfĕrnus ‘estatge dels déus subterranis’, doblet de infĕrus, -a, -um ‘de sota’; 1a FONT: s. XII, Hom.]

m 1 HIST REL 1 [sovint en pl] Nom que diverses religions, en llur estadi primitiu, aplicaven al lloc on sojornaven els morts.

2 CRIST, JUD i ISLAM Lloc destinat al càstig etern dels damnats en el judici final.

3 anar a l’infern Damnar-se.

4 d’infern fig Propi de l’infern, ple de sofriments, neguits, etc. Passar una vida d’infern.

5 ésser un infern fig Expressió aplicada a un lloc on hi ha molt desordre, moltes discòrdies, etc., de manera que fa de mal estar-hi, o a la vida d’algú que passa moltes tribulacions, és molt infeliç, etc. Aquesta casa és un infern.

6 una boca d’infern fig Expressió aplicada a un blasfem.

2 1 Lloc retret, generalment subterrani, on hom guarda coses que no convé que siguin a l’abast de tothom. A l’infern de la biblioteca hom aplegava els llibres prohibits.

2 INDUM Butxaca a la part interior d’un gec, una americana, etc.

3 TECNOL Lloc retret, subterrani, on es recullen els solatges d’una operació, on hi ha el motor de certs mecanismes, etc. L’infern d’una premsa d’oli.

->infernal

■infernal

[del ll. td. infernalis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’infern o als inferns.

2 fig Molt dolent o molt desagradable. Un temps infernal. Un soroll infernal.

->infernalment

■infernalment

[de infernal]

adv D’una manera infernal.

->infero-

■infero-

Forma prefixada del mot llatí inferus, que significa ‘inferior’. Ex.: inferoanterior, inferolateral.

->infèrtil

■infèrtil

[del ll. infertĭlis, íd.]

adj No fèrtil, estèril.

->infertilitat

■infertilitat

[del ll. td. infertilĭtas, -ātis, íd.]

f Qualitat d’infèrtil.

->infertilitzable

■infertilitzable

[de infèrtil]

adj No fertilitzable.

->infest

■infest -a

[del ll. infĕstus, -a, -um ‘enemic, dirigit contra’; 1a FONT: 1490, Tirant]

adj Danyós, nociu.

->infestació

■infestació

Part. sil.: in_fes_ta_ci_ó

[del ll. infestatio, -ōnis ‘vexació, atac’]

f 1 Acció d’infestar o infestar-se;

2 l’efecte.

->infestar

■infestar

Cp. infectar

[del ll. infestare ‘causar estralls, devastar’; 1a FONT: s. XV, Curial]

v 1 tr Causar danys, estralls, amb incursions, actes de bandidatge, etc. Els pirates infestaven les costes.

2 1 tr PAT Envair l’organisme paràsits no microbians.

2 tr p ext Les males herbes infesten els camps.

3 tr fig Han infestat de cotxes el mercat.

4 pron Aquesta casa s’ha infestat de rates.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: infestar

GERUNDI: infestant

PARTICIPI: infestat, infestada, infestats, infestades

INDICATIU PRESENT: infesto, infestes, infesta, infestem, infesteu, infesten

INDICATIU IMPERFET: infestava, infestaves, infestava, infestàvem, infestàveu, infestaven

INDICATIU PASSAT: infestí, infestares, infestà, infestàrem, infestàreu, infestaren

INDICATIU FUTUR: infestaré, infestaràs, infestarà, infestarem, infestareu, infestaran

INDICATIU CONDICIONAL: infestaria, infestaries, infestaria, infestaríem, infestaríeu, infestarien

SUBJUNTIU PRESENT: infesti, infestis, infesti, infestem, infesteu, infestin

SUBJUNTIU IMPERFET: infestés, infestessis, infestés, infestéssim, infestéssiu, infestessin

IMPERATIU: infesta, infesti, infestem, infesteu, infestin

->infestat

infestat -ada

[del ll. infestatus, -a, -um, íd.]

adj Que sofreix una infestació.

->infeudació

■infeudació

Part. sil.: in_feu_da_ci_ó

[del b. ll. infeudatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

f HIST DR Acció d’infeudar.

->infeudar

■infeudar

Part. sil.: in_feu_dar

[del ll. infeudare, íd., der. de feudus ‘feu’; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr HIST DR Cedir en feu un bé immobiliari, un càrrec públic o una senyoria amb jurisdicció per part del rei, el comte, el senyor a un vassall o persona de rang nobiliari.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: infeudar

GERUNDI: infeudant

PARTICIPI: infeudat, infeudada, infeudats, infeudades

INDICATIU PRESENT: infeudo, infeudes, infeuda, infeudem, infeudeu, infeuden

INDICATIU IMPERFET: infeudava, infeudaves, infeudava, infeudàvem, infeudàveu, infeudaven

INDICATIU PASSAT: infeudí, infeudares, infeudà, infeudàrem, infeudàreu, infeudaren

INDICATIU FUTUR: infeudaré, infeudaràs, infeudarà, infeudarem, infeudareu, infeudaran

INDICATIU CONDICIONAL: infeudaria, infeudaries, infeudaria, infeudaríem, infeudaríeu, infeudarien

SUBJUNTIU PRESENT: infeudi, infeudis, infeudi, infeudem, infeudeu, infeudin

SUBJUNTIU IMPERFET: infeudés, infeudessis, infeudés, infeudéssim, infeudéssiu, infeudessin

IMPERATIU: infeuda, infeudi, infeudem, infeudeu, infeudin

->infibulació

■infibulació

Part. sil.: in_fi_bu_la_ci_ó

[de infibular]

f ETNOL Operació practicada per preservar la virginitat i impossibilitar el coit fins al matrimoni consistent a fixar una anella als llavis de la vulva o al prepuci.

->infibular

■infibular

[del ll. infibulare ‘clavar amb una agulla’, der. de fībŭla ‘agulla’]

v tr Practicar (en algú) la infibulació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: infibular

GERUNDI: infibulant

PARTICIPI: infibulat, infibulada, infibulats, infibulades

INDICATIU PRESENT: infibulo, infibules, infibula, infibulem, infibuleu, infibulen

INDICATIU IMPERFET: infibulava, infibulaves, infibulava, infibulàvem, infibulàveu, infibulaven

INDICATIU PASSAT: infibulí, infibulares, infibulà, infibulàrem, infibulàreu, infibularen

INDICATIU FUTUR: infibularé, infibularàs, infibularà, infibularem, infibulareu, infibularan

INDICATIU CONDICIONAL: infibularia, infibularies, infibularia, infibularíem, infibularíeu, infibularien

SUBJUNTIU PRESENT: infibuli, infibulis, infibuli, infibulem, infibuleu, infibulin

SUBJUNTIU IMPERFET: infibulés, infibulessis, infibulés, infibuléssim, infibuléssiu, infibulessin

IMPERATIU: infibula, infibuli, infibulem, infibuleu, infibulin

->infidel

■infidel

[del ll. infidēlis, íd.]

1 adj No fidel, mancat de la deguda fidelitat.

2 adj i m i f RELIG Que, amb relació a una determinada fe religiosa, en professa qualsevol altra o no en professa cap.

->infidelitat

■infidelitat

[del ll. infidelĭtas, -ātis, íd.]

f 1 Qualitat d’infidel.

2 Acció contrària a la fidelitat.

->infidelment

■infidelment

[de infidel]

adv D’una manera infidel.

->remenjar

■remenjar

[de menjar^1]

v tr TÈXT Destruir en certs indrets d’un teixit prèviament tenyit, per mitjà d’un remenjant, el colorant de la tintura, de manera que el dibuix aparegui estampat en blanc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remenjar

GERUNDI: remenjant

PARTICIPI: remenjat, remenjada, remenjats, remenjades

INDICATIU PRESENT: remenjo, remenges, remenja, remengem, remengeu, remengen

INDICATIU IMPERFET: remenjava, remenjaves, remenjava, remenjàvem, remenjàveu, remenjaven

INDICATIU PASSAT: remengí, remenjares, remenjà, remenjàrem, remenjàreu, remenjaren

INDICATIU FUTUR: remenjaré, remenjaràs, remenjarà, remenjarem, remenjareu, remenjaran

INDICATIU CONDICIONAL: remenjaria, remenjaries, remenjaria, remenjaríem, remenjaríeu, remenjarien

SUBJUNTIU PRESENT: remengi, remengis, remengi, remengem, remengeu, remengin

SUBJUNTIU IMPERFET: remengés, remengessis, remengés, remengéssim, remengéssiu, remengessin

IMPERATIU: remenja, remengi, remengem, remengeu, remengin

->rementerola

■rementerola

[potser resultat d’un encreuament de romeguerola, dimin. de romeguera, amb mendastre, variant de mentastre, menta]

f BOT i FARM Planta herbàcia perenne de la família de les labiades (Satureja calamintha), aromàtica, vellosa, de fulles ovals crenulades, flors purpúries en ramells axil·lars i fruits amb quatre núcules, que té virtuts tòniques i estomacals.

->remenut

remenut -uda

adj Molt menut.

->remer

■remer -a

[de remar; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

1 m i f ESPORT 1 MAR Remador.

2 Persona que practica l’esport del rem.

2 f TRANSP Pal gruixut, d’un metre de llargada, que serveix de punt de suport del rem i que hom dreça a la part del davant del primer tram d’un rai i a l’extrem del darrer tram.

->remesa

■remesa

[de remetre]

f 1 Acció de remetre; remissió.

2 Tramesa.

3 ADOB Clot on els adobers colguen els cuirs amb escorça seca, per sostres, que és omplert després amb aigua.

4 TÈXT 1 Nom que hom dóna a una quantitat de fils d’ordit d’un passat en els lliços i que constitueix la totalitat del seu curs o una de les fraccions que el componen.

2 Conjunt de lliços que comprenen la disposició completa de fils d’ordit degudament passats en funció del lligat que hom vol obtenir.

->remesclar

remesclar

[de mesclar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr Tornar a mesclar, insistir a mesclar coses ja mesclades.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remesclar

GERUNDI: remesclant

PARTICIPI: remesclat, remesclada, remesclats, remesclades

INDICATIU PRESENT: remesclo, remescles, remescla, remesclem, remescleu, remesclen

INDICATIU IMPERFET: remesclava, remesclaves, remesclava, remesclàvem, remesclàveu, remesclaven

INDICATIU PASSAT: remesclí, remesclares, remesclà, remesclàrem, remesclàreu, remesclaren

INDICATIU FUTUR: remesclaré, remesclaràs, remesclarà, remesclarem, remesclareu, remesclaran

INDICATIU CONDICIONAL: remesclaria, remesclaries, remesclaria, remesclaríem, remesclaríeu, remesclarien

SUBJUNTIU PRESENT: remescli, remesclis, remescli, remesclem, remescleu, remesclin

SUBJUNTIU IMPERFET: remesclés, remesclessis, remesclés, remescléssim, remescléssiu, remesclessin

IMPERATIU: remescla, remescli, remesclem, remescleu, remesclin

->remetre

■remetre

[del ll. remittĕre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

v 1 tr Perdonar una falta, una pena, un deute, etc.; condonar. Remetre les ofenses rebudes. Remetre una culpa.

2 tr 1 Deixar de fer, de judicar, una cosa perquè sigui feta en un altre temps, perquè sigui judicada per altri. Remetre una cosa a la discreció d’algú.

2 LIT Fer una remissió a un altre lloc d’un llibre.

3 tr 1 Fer passar una cosa de mans d’una persona a mans d’altri. L’oncle ens ha remès un paquet amb fruita.

2 Trametre.

4 intr Perdre part de la seva intensitat. La febre ja comença a remetre.

5 pron Atenir-se. Remetre’s a les instruccions rebudes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remetre

GERUNDI: remetent

PARTICIPI: remès, remesa, remesos, remeses

INDICATIU PRESENT: remeto, remets, remet, remetem, remeteu, remeten

INDICATIU IMPERFET: remetia, remeties, remetia, remetíem, remetíeu, remetien

INDICATIU PASSAT: remetí, remeteres, remeté, remetérem, remetéreu, remeteren

INDICATIU FUTUR: remetré, remetràs, remetrà, remetrem, remetreu, remetran

INDICATIU CONDICIONAL: remetria, remetries, remetria, remetríem, remetríeu, remetrien

SUBJUNTIU PRESENT: remeti, remetis, remeti, remetem, remeteu, remetin

SUBJUNTIU IMPERFET: remetés, remetessis, remetés, remetéssim, remetéssiu, remetessin

IMPERATIU: remet, remeti, remetem, remeteu, remetin

->remeulo

■remeulo

Part. sil.: re_meu_lo

[der. d’una de les moltes formes onomatopeiques del crit del gat (miol, miolar, mèu, meular)]

m dial Marrameu.

->remig

■remig

[del ll. remigium ‘banc de remers; navegació a rem’, der. de remex, -ĭgis ‘remer’, comp. de remus ‘rem’ i agĕre ‘moure’]

[pl -igs o -itjos] m MAR Espai entre banc i banc en una embarcació moguda per remers.

->rèmige

■rèmige

[del ll. remex, -ĭgis ‘remer’; 1a FONT: s. XIII, Vides]

1 adj Que serveix de rem.

2 adj i f ANAT ANIM Cadascuna de les grosses plomes que formen les ales dels ocells.

->reminiscència

■reminiscència

Part. sil.: re_mi_nis_cèn_ci_a

[del ll. reminiscentia, íd.; 1a FONT: 1498]

f 1 1 Record d’una cosa quasi oblidada. Me’n resta una vaga reminiscència.

2 Allò que sobreviu d’una cosa i serveix per a fer-la recordar. El carnaval és una reminiscència de les Saturnals romanes.

3 FILOS En la filosofia de Plató, la consciència de l’home que, en veure els objectes sensibles, recorda les idees dels éssers corresponents.

4 PSIC Record incomplet que no és reconegut com a passat.

5 PSIC Retorn espontani a la consciència d’un record confús.

2 1 Cosa que hi ha en una obra que recorda quelcom d’altres obres. En l’obra d’aquest pintor hi ha certes reminiscències franceses.

2 MÚS Peça breu o fragment musical basat en una melodia d’una obra coneguda.

->remintolar

■remintolar

[del ll.vg. *(re)minctulare, der. del ll. mingĕre ‘orinar’ (cf. reviscolar); 1a FONT: 1878]

v intr Traspuar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remintolar

GERUNDI: remintolant

PARTICIPI: remintolat, remintolada, remintolats, remintolades

INDICATIU PRESENT: remintolo, remintoles, remintola, remintolem, remintoleu, remintolen

INDICATIU IMPERFET: remintolava, remintolaves, remintolava, remintolàvem, remintolàveu, remintolaven

INDICATIU PASSAT: remintolí, remintolares, remintolà, remintolàrem, remintolàreu, remintolaren

INDICATIU FUTUR: remintolaré, remintolaràs, remintolarà, remintolarem, remintolareu, remintolaran

INDICATIU CONDICIONAL: remintolaria, remintolaries, remintolaria, remintolaríem, remintolaríeu, remintolarien

SUBJUNTIU PRESENT: remintoli, remintolis, remintoli, remintolem, remintoleu, remintolin

SUBJUNTIU IMPERFET: remintolés, remintolessis, remintolés, remintoléssim, remintoléssiu, remintolessin

IMPERATIU: remintola, remintoli, remintolem, remintoleu, remintolin

->remirament

■remirament

[de remirar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m Gran cura o atenció que hom posa en allò que fa o que diu; circumspecció.

->remirar

■remirar

[de mirar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr 1 Tornar a mirar. Va remirar el vestit: li agradava força.

2 Mirar insistentment o amb gran atenció, observar. Remirava les fulles dels arbres, en cerca d’indicis de malura.

2 pron Posar molta atenció en parlar o en obrar, anar amb circumspecció. S’hi remira, quan parla d’un tema delicat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remirar

GERUNDI: remirant

PARTICIPI: remirat, remirada, remirats, remirades

INDICATIU PRESENT: remiro, remires, remira, remirem, remireu, remiren

INDICATIU IMPERFET: remirava, remiraves, remirava, remiràvem, remiràveu, remiraven

INDICATIU PASSAT: remirí, remirares, remirà, remiràrem, remiràreu, remiraren

INDICATIU FUTUR: remiraré, remiraràs, remirarà, remirarem, remirareu, remiraran

INDICATIU CONDICIONAL: remiraria, remiraries, remiraria, remiraríem, remiraríeu, remirarien

SUBJUNTIU PRESENT: remiri, remiris, remiri, remirem, remireu, remirin

SUBJUNTIU IMPERFET: remirés, remiressis, remirés, remiréssim, remiréssiu, remiressin

IMPERATIU: remira, remiri, remirem, remireu, remirin

->remirat

■remirat -ada

[de remirar]

adj Que posa una gran cura o atenció en allò que fa o que diu.

->remís

■remís -isa

[del ll. remissus, -a, -um, part. de remittĕre ‘enviar; relaxar; distendre; afeblir-se’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Fluix, poc curós en el compliment d’un deure, en la determinació o la resolució d’una cosa.

2 No enèrgic, mancat d’activitat. La seva digestió solia ésser molt remisa.

->remisament

■remisament

[de remís; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

adv D’una manera remisa.

->remissibilitat

■remissibilitat

[de remissible]

f Qualitat de remissible.

->remissible

■remissible

[del ll. remissibĭlis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Que pot ésser remès o perdonat. Totes les faltes de feblesa són remissibles.

->remissió

■remissió

Part. sil.: re_mis_si_ó

[del ll. remissio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

f 1 1 Acció de remetre o perdonar;

2 l’efecte.

3 DR Perdó o condonació total o parcial d’un deute, d’una culpa, d’una obligació renunciant als propis drets de revenja, de satisfacció, de querella.

4 TEOL Perdó dels pecats, primer efecte del sagrament de la penitència mitjançant l’efusió de la gràcia.

2 1 Acció de remetre a la voluntat, al judici, d’altri.

2 Acció de diferir, de retardar; dilació.

3 DR Tècnica legislativa consistent en la referència que un text legal fa a altra o altres disposicions de tal manera que aquestes últimes han de considerar-se part de la normativa que inclou la norma de remissió.

4 DR PROC Acció de diferir una causa remetent-la a un altre tribunal o col·legi competent per a un examen o una decisió.

5 DR PROC Pròrroga.

6 remissió de la causa (o remissió de les parts en causa) DR PROC Moment en què l’instructor investeix el jutge o col·legi competent per decidir una causa.

3 LIT En un escrit, indicació al lector que ha de cercar en un altre lloc del mateix escrit o d’un altre l’explicació d’una cosa que no hi és prou explícita.

4 PAT 1 Disminució de la intensitat dels símptomes d’una malaltia.

2 Cessació de la febre entre els accessos febrils intermitents.

5 sense remissió loc adv Sense remei. El nostre projecte ha fracassat sense remissió.

->remissiu

■remissiu -iva

Part. sil.: re_mis_siu

[del ll. remissivus, -a, -um, íd.]

adj 1 Que serveix per a remetre.

2 Que remet.

->remissivament

■remissivament

[de remissiu]

adv Amb remissió.

->remissori

■remissori -òria

[del b. ll. remissorius, -a, -um, íd.]

1 adj Que té la virtut de remetre o perdonar.

2 f DR PROC Comunicació amb la qual el jutge remet una causa o un pres a un altre tribunal o jutge.

3 lletra remissòria (o simplement remissòria) DR CAN Carta del bisbe que allibera un sacerdot de les obligacions disciplinàries a la pròpia diòcesi, i que li permet de passar a la dependència d’un altre bisbe.

->remitent

■remitent

[del ll. remittens, -ntis, part. pres. de remittĕre ‘enviar’]

1 adj PAT Caracteritzat per remissions. Febre remitent.

2 m i f Persona que remet o envia una cosa. És convenient de posar sempre, darrere el sobre, el nom i l’adreça del remitent.

->remitger

■remitger -a

[de remitjar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

m i f PESC Cadascun dels tripulants d’una barca de pesca que participen en el guany de la pesca en una part determinada.

->remitjar

■remitjar

[de mig; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

v intr Intervenir, prendre part, en una cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remitjar

GERUNDI: remitjant

PARTICIPI: remitjat, remitjada, remitjats, remitjades

INDICATIU PRESENT: remitjo, remitges, remitja, remitgem, remitgeu, remitgen

INDICATIU IMPERFET: remitjava, remitjaves, remitjava, remitjàvem, remitjàveu, remitjaven

INDICATIU PASSAT: remitgí, remitjares, remitjà, remitjàrem, remitjàreu, remitjaren

INDICATIU FUTUR: remitjaré, remitjaràs, remitjarà, remitjarem, remitjareu, remitjaran

INDICATIU CONDICIONAL: remitjaria, remitjaries, remitjaria, remitjaríem, remitjaríeu, remitjarien

SUBJUNTIU PRESENT: remitgi, remitgis, remitgi, remitgem, remitgeu, remitgin

SUBJUNTIU IMPERFET: remitgés, remitgessis, remitgés, remitgéssim, remitgéssiu, remitgessin

IMPERATIU: remitja, remitgi, remitgem, remitgeu, remitgin

->remitjó

■remitjó

Cp. ramitxó

[de remitjar]

m Escadús, escaig. La festa va costar un milió i un remitjó.

->remoció

■remoció

Part. sil.: re_mo_ci_ó

[del ll. remotio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1392]

f 1 Acció de remoure o de remoure’s;

2 l’efecte.

->remodelació

■remodelació

Part. sil.: re_mo_de_la_ci_ó

[de remodelar]

f 1 Acció de remodelar;

2 l’efecte.

->remodelar

■remodelar

[de modelar]

v tr 1 Tornar a modelar.

2 esp Modificar la forma o l’aspecte (d’alguna cosa) per conformar-la a algun altre model o adaptar-la a alguna funció específica. Remodelar un edifici.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remodelar

GERUNDI: remodelant

PARTICIPI: remodelat, remodelada, remodelats, remodelades

INDICATIU PRESENT: remodelo, remodeles, remodela, remodelem, remodeleu, remodelen

INDICATIU IMPERFET: remodelava, remodelaves, remodelava, remodelàvem, remodelàveu, remodelaven

INDICATIU PASSAT: remodelí, remodelares, remodelà, remodelàrem, remodelàreu, remodelaren

INDICATIU FUTUR: remodelaré, remodelaràs, remodelarà, remodelarem, remodelareu, remodelaran

INDICATIU CONDICIONAL: remodelaria, remodelaries, remodelaria, remodelaríem, remodelaríeu, remodelarien

SUBJUNTIU PRESENT: remodeli, remodelis, remodeli, remodelem, remodeleu, remodelin

SUBJUNTIU IMPERFET: remodelés, remodelessis, remodelés, remodeléssim, remodeléssiu, remodelessin

IMPERATIU: remodela, remodeli, remodelem, remodeleu, remodelin

->remodelatge

remodelatge

[de remodelar]

m Remodelació.

->remoguda

■remoguda

[de remoure]

f 1 Acció de remoure;

2 l’efecte.

->remoixell

■remoixell

Part. sil.: re_moi_xell

[der. de moix^2, tret de aiguamoix]

m Remolí.

->rèmol

■rèmol

[probablement del ll. vg. *rhombŭlus, dimin. de rhombus, íd., i aquest, del gr. rhómbos ‘baldufa’ i objectes de forma arrodonida; 1a FONT: 1324]

m ICT 1 Peix de l’ordre dels pleuronectiformes, de la família dels escoftàlmids (Scophthalmus rhombus), de perfil molt asimètric, cos quasi circular, ulls al cantó esquerre, pell nua i cos jaspiat de blanc i negre.

2 rèmol de petxines Peix de l’ordre dels pleuronectiformes, de la família dels escoftàlmids (Psetta maxima), de contorn quasi circular, sense peduncle caudal i de color gris verdós, ferrós o groguenc, amb clapes. És anomenat també rèmol empetxinat.

3 rèmol de riu Plana.

->remolar^1

■remolar^1

[probablement d’un ll. vg. *remularis, der. de remŭlus, dimin. de remus ‘rem’; 1a FONT: 1254]

m CONSTR NAV i HIST El qui, en una drassana o a bord d’una embarcació, tenia cura de la fabricació, la conservació i la reparació dels rems.

->remolar^2

■remolar^2

[deriv. de rèmola, variant dissimilada de rèmora]

v intr PESC Fer-se un gros esquinç o estrip en una xarxa o en un altre ormeig semblant pel fet d’haver-se enganxat en una roca del fons o pel fet d’haver-hi passat dofins.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remolar

GERUNDI: remolant

PARTICIPI: remolat, remolada, remolats, remolades

INDICATIU PRESENT: remolo, remoles, remola, remolem, remoleu, remolen

INDICATIU IMPERFET: remolava, remolaves, remolava, remolàvem, remolàveu, remolaven

INDICATIU PASSAT: remolí, remolares, remolà, remolàrem, remolàreu, remolaren

INDICATIU FUTUR: remolaré, remolaràs, remolarà, remolarem, remolareu, remolaran

INDICATIU CONDICIONAL: remolaria, remolaries, remolaria, remolaríem, remolaríeu, remolarien

SUBJUNTIU PRESENT: remoli, remolis, remoli, remolem, remoleu, remolin

SUBJUNTIU IMPERFET: remolés, remolessis, remolés, remoléssim, remoléssiu, remolessin

IMPERATIU: remola, remoli, remolem, remoleu, remolin

->remolatxa

■remolatxa

[probablement de l’it. remolaccio ‘rave silvestre’, una altra hortalissa semblant, del ll. armoracium, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f HORT Bleda-rave.

->remolc

■remolc

[de remolcar; 1a FONT: 1372]

m 1 1 Acció de remolcar;

2 l’efecte.

3 anar a remolc de (algú) fig No obrar sinó per inspiració o per incitació d’aquest.

2 1 Cosa, especialment vehicle, vaixell, etc., remolcada.

2 esp AUT i TRANSP Vehicle concebut per a ésser remolcat per un automòbil.

3 impr AUT i TRANSP Semiremolc.

3 MAR Cap, cable o cadena emprat per a remolcar una embarcació.

4 NÀUT 1 remolc abarloat Maniobra que consisteix a remolcar un vaixell situant-se el remolcador al seu costat i gairebé tocant-lo.

2 remolc en fletxa Maniobra que consisteix a remolcar un vaixell, o acció de remolcar-lo, mitjançant un o dos cables, de manera que resta a popa del remolcador i en la direcció del seu eix.

3 remolc en punta Maniobra que consisteix a remolcar un vaixell situant-se el remolcador prop de la proa, de manera que l’angle format pels eixos longitudinals d’ambdós sigui agut.

->remolcador

■remolcador -a

[de remolcar]

1 adj Que remolca o serveix per a remolcar.

2 m CONSTR NAV Embarcació especialment concebuda i construïda per a remolcar els vaixells.

3 avió remolcador de fitó AERON i TÀCT Avió que arrossega o remolca una bossa o mànega de vent que serveix de fitó en els exercicis de foc antiaeri.

->remolcament

■remolcament

[de remolcar]

m DR MAR Contracte de transport marítim pel qual el capità d’un remolcador s’obliga a arrossegar un vaixell per un preu estipulat.

->remolcar

■remolcar

[del ll. td. remŭlcare, íd., der. de remŭlcum ‘cable de remolcar’, del gr. rhymoulkéō ‘remolcar’, comp. de rhỹma ‘cable de remolcar’ i ólkos ‘acció d’estirar’; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

v tr 1 NÀUT Una nau fer avançar darrere seu una altra embarcació estirant-la amb caps, cables o cadenes.

2 p anal TRANSP Un vehicle (locomotora, camió tractor, etc.) arrossegar-ne un altre o d’altres (vagons, semiremolc, etc.) fent-los avançar darrere seu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remolcar

GERUNDI: remolcant

PARTICIPI: remolcat, remolcada, remolcats, remolcades

INDICATIU PRESENT: remolco, remolques, remolca, remolquem, remolqueu, remolquen

INDICATIU IMPERFET: remolcava, remolcaves, remolcava, remolcàvem, remolcàveu, remolcaven

INDICATIU PASSAT: remolquí, remolcares, remolcà, remolcàrem, remolcàreu, remolcaren

INDICATIU FUTUR: remolcaré, remolcaràs, remolcarà, remolcarem, remolcareu, remolcaran

INDICATIU CONDICIONAL: remolcaria, remolcaries, remolcaria, remolcaríem, remolcaríeu, remolcarien

SUBJUNTIU PRESENT: remolqui, remolquis, remolqui, remolquem, remolqueu, remolquin

SUBJUNTIU IMPERFET: remolqués, remolquessis, remolqués, remolquéssim, remolquéssiu, remolquessin

IMPERATIU: remolca, remolqui, remolquem, remolqueu, remolquin

->remoldre

■remoldre

[de moldre]

v [p p remòlt -a] tr Sotmetre una cosa mòlta a una segona mòlta. Aquesta farina s’ha de remoldre: és massa grossera.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remoldre

GERUNDI: remolent

PARTICIPI: remòlt, remòlta, remòlts, remòltes

INDICATIU PRESENT: remolc, remols, remol, remolem, remoleu, remolen

INDICATIU IMPERFET: remolia, remolies, remolia, remolíem, remolíeu, remolien

INDICATIU PASSAT: remolguí, remolgueres, remolgué, remolguérem, remolguéreu, remolgueren

INDICATIU FUTUR: remoldré, remoldràs, remoldrà, remoldrem, remoldreu, remoldran

INDICATIU CONDICIONAL: remoldria, remoldries, remoldria, remoldríem, remoldríeu, remoldrien

SUBJUNTIU PRESENT: remolgui, remolguis, remolgui, remolguem, remolgueu, remolguin

SUBJUNTIU IMPERFET: remolgués, remolguessis, remolgués, remolguéssim, remolguéssiu, remolguessin

IMPERATIU: remol, remolgui, remolguem, remoleu, remolguin

->remolejar

■remolejar

[variant dissimilada de remorejar; 1a FONT: c. 1880]

v intr 1 Fugir d’una feina, del compliment d’una obligació, etc., amb dilacions o excuses sense fonament, etc. No remolegis i vine a endreçar la sala.

2 Murmurar o queixar-se persistentment; rondinar. Mentre recollia les coses remolejava: no li agradava fer aquella feina.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remolejar

GERUNDI: remolejant

PARTICIPI: remolejat, remolejada, remolejats, remolejades

INDICATIU PRESENT: remolejo, remoleges, remoleja, remolegem, remolegeu, remolegen

INDICATIU IMPERFET: remolejava, remolejaves, remolejava, remolejàvem, remolejàveu, remolejaven

INDICATIU PASSAT: remolegí, remolejares, remolejà, remolejàrem, remolejàreu, remolejaren

INDICATIU FUTUR: remolejaré, remolejaràs, remolejarà, remolejarem, remolejareu, remolejaran

INDICATIU CONDICIONAL: remolejaria, remolejaries, remolejaria, remolejaríem, remolejaríeu, remolejarien

SUBJUNTIU PRESENT: remolegi, remolegis, remolegi, remolegem, remolegeu, remolegin

SUBJUNTIU IMPERFET: remolegés, remolegessis, remolegés, remolegéssim, remolegéssiu, remolegessin

IMPERATIU: remoleja, remolegi, remolegem, remolegeu, remolegin

->remolest

■remolest -a

[de molest]

adj dial Brusc.

->remolí

■remolí

[de molí; 1a FONT: c. 1400]

m 1 Moviment ràpid circular o espiral. Tot giravoltava en remolí.

2 1 Massa d’aire, d’aigua, de pols, etc., agitada en un ràpid moviment giratori. Allà l’aigua fa un remolí perillós. Un remolí de fum.

2 METEOR Moviment giratori i ràpid de l’aire, de petita extensió.

3 ésser (algú) un remolí No estar mai quiet.

3 1 Conjunt de coses arrossegades i amuntegades per un remolí d’aire. Encara s’hi veuen els remolins de la neu.

2 p anal Un remolí de gent.

4 fig Allò que s’enduu la gent i l’arrossega amb un moviment ràpid, difícil de resistir. El remolí de la política.

5 Floc de cabells o de pèls que creixen en direcció distinta dels altres i que hom no pot allisar ni pentinar bé.

6 HERÀLD Representació gràfica del remolí per un filet que des del centre del camper es va obrint en espiral fins a perdre’s en la vora.

->remoliment

■remoliment

[de remoldre]

m Acció de remoldre.

->remolinada

■remolinada

[de remolinar]

f Remolí de vent, de pols.

->remolinador

■remolinador

[de remolinar]

m CONSTR Eina que consisteix en una peça rectangular de fusta, proveïda d’un agafador en una de les seves cares, emprada per a escampar i allisar l’arrebossat.

->remolinar

■remolinar

[de remolí; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

v tr CONSTR Escampar i allisar l’arrebossat d’una paret, d’un sòl, etc., amb el remolinador.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remolinar

GERUNDI: remolinant

PARTICIPI: remolinat, remolinada, remolinats, remolinades

INDICATIU PRESENT: remolino, remolines, remolina, remolinem, remolineu, remolinen

INDICATIU IMPERFET: remolinava, remolinaves, remolinava, remolinàvem, remolinàveu, remolinaven

INDICATIU PASSAT: remoliní, remolinares, remolinà, remolinàrem, remolinàreu, remolinaren

INDICATIU FUTUR: remolinaré, remolinaràs, remolinarà, remolinarem, remolinareu, remolinaran

INDICATIU CONDICIONAL: remolinaria, remolinaries, remolinaria, remolinaríem, remolinaríeu, remolinarien

SUBJUNTIU PRESENT: remolini, remolinis, remolini, remolinem, remolineu, remolinin

SUBJUNTIU IMPERFET: remolinés, remolinessis, remolinés, remolinéssim, remolinéssiu, remolinessin

IMPERATIU: remolina, remolini, remolinem, remolineu, remolinin

->remolinat

remolinat

m ART Capa basta i rugosa de morter de calç i sorra, en una proporció de meitat i meitat, amb un gruix aproximat entre 0,5 i 1 cm, que hom aplica a una superfície mural per a pintar-hi al fresc.

->remoll

■remoll

[de moll^4]

m dial Esllavissada.

->remolliment

■remolliment

[de remollir]

m 1 1 Acció de remollir o de remollir-se;

2 l’efecte.

2 PAT Lesió dels teixits orgànics caracteritzada per la disminució de llur consistència natural.

->remollir

■remollir

[de moll^4; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr Fer molla o blana una cosa. Remollir l’asfalt escalfant-lo.

2 pron Esdevenir moll o bla. Remollir-se un pastís amb la humitat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remollir

GERUNDI: remollint

PARTICIPI: remollit, remollida, remollits, remollides

INDICATIU PRESENT: remolleixo, remolleixes, remolleix, remollim, remolliu, remolleixen

INDICATIU IMPERFET: remollia, remollies, remollia, remollíem, remollíeu, remollien

INDICATIU PASSAT: remollí, remollires, remollí, remollírem, remollíreu, remolliren

INDICATIU FUTUR: remolliré, remolliràs, remollirà, remollirem, remollireu, remolliran

INDICATIU CONDICIONAL: remolliria, remolliries, remolliria, remolliríem, remolliríeu, remollirien

SUBJUNTIU PRESENT: remolleixi, remolleixis, remolleixi, remollim, remolliu, remolleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: remollís, remollissis, remollís, remollíssim, remollíssiu, remollissin

IMPERATIU: remolleix, remolleixi, remollim, remolliu, remolleixin

->remolquista

■remolquista

[de remolc; 1a FONT: 1932, DFa.]

m i f Persona que mena un cotxe remolc.

->remòlta

■remòlta

[de remoldre; 1a FONT: 1075]

f 1 1 Acció de remoldre;

2 l’efecte.

2 ALIM Substància que resta després d’esprémer raïm, olives, llavors oleaginoses, canya de sucre, pomes, etc.

->remontoir

remontoir* [rəmontwár]

[mot fr., der. de remonter ‘remuntar’]

m RELL 1 Dispositiu que permet de donar corda als rellotges, o fer girar les busques per canviar l’hora, mitjançant el moviment de rotació d’una rodeta o corona efectuat amb els dits.

2 Nom que hom donava als rellotges de butxaca proveïts del dispositiu anomenat remontoir.

->remor

■remor

[del ll. rūmor, -ōris, íd.; 1a FONT: s. XIV]

f 1 Soroll confús com el que s’alça d’una multitud, d’una tempestat, de la mar, etc. Vam sentir una remor de crits i de planys. La remor del vent entre el fullam. Les remors de la selva.

2 remor de l’orella PAT Sensació de remor o de xiulet que hom experimenta.

->rèmora

■rèmora

[del ll. remŏra ‘retard; rèmora (peix)’, der. de remorari ‘retardar’; el peix té una aleta dorsal en forma de ventosa amb què s’adhereix a les embarcacions o altres peixos i els ocasiona un retard o una rèmora, segons que creien els antics; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 ICT Gènere de peixos de l’ordre dels equeneïformes, de la família dels equeneids (Echeneis sp), de les espècies E. naucrates i E. remora, de cos allargat recobert de petites escates cicloides, i boca supina amb una ventosa oval molt deprimida que els permet d’adherir-se al ventre de diversos animals.

2 fig Obstacle que s’oposa a l’avançament d’una cosa.

->remordiment

■remordiment

[de remordir; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Pena, neguit, que hom experimenta en sentir-se culpable d’una acció tinguda per dolenta. Els remordiments no el deixen viure.

->remordir

■remordir

[ant. remordre, ll. remordĕre, der. de mordĕre ‘mossegar’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v intr 1 Causar remordiment; inquietar, turmentar. Aquella acció inconfessable, com era natural, li remordia.

2 remordir la consciència Sentir remordiment. Em remordeix la consciència d’haver-hi anat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remordir

GERUNDI: remordint

PARTICIPI: remordit, remordida, remordits, remordides

INDICATIU PRESENT: remordeixo, remordeixes, remordeix, remordim, remordiu, remordeixen

INDICATIU IMPERFET: remordia, remordies, remordia, remordíem, remordíeu, remordien

INDICATIU PASSAT: remordí, remordires, remordí, remordírem, remordíreu, remordiren

INDICATIU FUTUR: remordiré, remordiràs, remordirà, remordirem, remordireu, remordiran

INDICATIU CONDICIONAL: remordiria, remordiries, remordiria, remordiríem, remordiríeu, remordirien

SUBJUNTIU PRESENT: remordeixi, remordeixis, remordeixi, remordim, remordiu, remordeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: remordís, remordissis, remordís, remordíssim, remordíssiu, remordissin

IMPERATIU: remordeix, remordeixi, remordim, remordiu, remordeixin

->remoreig

■remoreig

Part. sil.: re_mo_reig

[de remorejar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m 1 Acció de remorejar;

2 l’efecte.

->remorejant

■remorejant

[de remorejar]

adj Que remoreja.

->remorejar

■remorejar

[de remor; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

v intr Fer remor.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remorejar

GERUNDI: remorejant

PARTICIPI: remorejat, remorejada, remorejats, remorejades

INDICATIU PRESENT: remorejo, remoreges, remoreja, remoregem, remoregeu, remoregen

INDICATIU IMPERFET: remorejava, remorejaves, remorejava, remorejàvem, remorejàveu, remorejaven

INDICATIU PASSAT: remoregí, remorejares, remorejà, remorejàrem, remorejàreu, remorejaren

INDICATIU FUTUR: remorejaré, remorejaràs, remorejarà, remorejarem, remorejareu, remorejaran

INDICATIU CONDICIONAL: remorejaria, remorejaries, remorejaria, remorejaríem, remorejaríeu, remorejarien

SUBJUNTIU PRESENT: remoregi, remoregis, remoregi, remoregem, remoregeu, remoregin

SUBJUNTIU IMPERFET: remoregés, remoregessis, remoregés, remoregéssim, remoregéssiu, remoregessin

IMPERATIU: remoreja, remoregi, remoregem, remoregeu, remoregin

->remorer

■remorer -a

[de remor; 1a FONT: s. XVII, Boades]

adj i m i f Bullangós, avalotador.

->remorós

■remorós -osa

[de remor; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

adj Que fa remor. Sota l’embat del vent, els arbres s’inclinen, remorosos.

->remorosament

■remorosament

[de remorós]

adv Fent remor.

->remosqueig

■remosqueig

Part. sil.: re_mos_queig

[de remosquejar]

m TIPOG Efecte de remosquejar.

->remosquejar

■remosquejar

[de mosca]

v intr TIPOG Aparèixer la lletra no netament impresa pel fet d’haver-se corregut la tinta o mogut el paper en fer la impressió.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remosquejar

GERUNDI: remosquejant

PARTICIPI: remosquejat, remosquejada, remosquejats, remosquejades

INDICATIU PRESENT: remosquejo, remosqueges, remosqueja, remosquegem, remosquegeu, remosquegen

INDICATIU IMPERFET: remosquejava, remosquejaves, remosquejava, remosquejàvem, remosquejàveu, remosquejaven

INDICATIU PASSAT: remosquegí, remosquejares, remosquejà, remosquejàrem, remosquejàreu, remosquejaren

INDICATIU FUTUR: remosquejaré, remosquejaràs, remosquejarà, remosquejarem, remosquejareu, remosquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: remosquejaria, remosquejaries, remosquejaria, remosquejaríem, remosquejaríeu, remosquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: remosquegi, remosquegis, remosquegi, remosquegem, remosquegeu, remosquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: remosquegés, remosquegessis, remosquegés, remosquegéssim, remosquegéssiu, remosquegessin

IMPERATIU: remosqueja, remosquegi, remosquegem, remosquegeu, remosquegin

->remost

■remost

[de most; 1a FONT: 1575, DPou.]

m ENOL Vi fluix i de molt mala qualitat obtingut tirant aigua a la brisa.

->remot

■remot -a

[del ll. remōtus, part. de removēre ‘allunyar’; 1a FONT: 1445]

adj 1 Llunyà, distant. En un país remot. En la més remota antiguitat.

2 No gaire probable. Un perill remot.

3 INFORM Dit de qualsevol element (procés, màquina, etc.) lligat a un sistema informàtic per la llunyania física i, més concretament, per l’existència d’una connexió elèctrica de tipus telefònic.

->remotament

■remotament

[de remot]

adv 1 De lluny.

2 No gens probablement.

->remoure

■remoure

Part. sil.: re_mou_re

[del ll. removēre ‘allunyar’; 1a FONT: s. XIII, Vides]

v tr 1 1 Tornar a moure. No remoguem la qüestió, ara que hi ha pau.

2 remoure la terra Tornar-la a llaurar o cavar.

2 Fer anar d’un lloc a l’altre; regirar, capgirar. No hi ha res al seu lloc: tot ho havien remogut.

3 1 Treure una cosa del seu lloc; apartar. Remogué la cadira perquè necessitàvem lloc.

2 esp Llevar un obstacle. Remoure un obstacle, un inconvenient.

3 Treure algú del seu càrrec; rellevar. El capità va ésser remogut del càrrec d’inspector.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remoure

GERUNDI: removent

PARTICIPI: remogut, remoguda, remoguts, remogudes

INDICATIU PRESENT: remoc, remous, remou, removem, removeu, remouen

INDICATIU IMPERFET: removia, removies, removia, removíem, removíeu, removien

INDICATIU PASSAT: remoguí, remogueres, remogué, remoguérem, remoguéreu, remogueren

INDICATIU FUTUR: remouré, remouràs, remourà, remourem, remoureu, remouran

INDICATIU CONDICIONAL: remouria, remouries, remouria, remouríem, remouríeu, remourien

SUBJUNTIU PRESENT: remogui, remoguis, remogui, remoguem, remogueu, remoguin

SUBJUNTIU IMPERFET: remogués, remoguessis, remogués, remoguéssim, remoguéssiu, remoguessin

IMPERATIU: remou, remogui, remoguem, removeu, remoguin

->removedor

■removedor -a

[de remoure]

adj Que remou.

->removiment

■removiment

[de remoure; 1a FONT: 1340]

m Acció de remoure.

->remuc

■remuc

[de remugar]

m 1 Remugament.

2 bestiar (o animals) de remuc Bestiar que remuga, com bous, ovelles, cabres, etc.

3 perdre el remuc Perdre la gana un animal remugant.

->remuda

■remuda

[de remudar; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Acció de remudar o de remudar-se;

2 l’efecte.

->remudar

■remudar

[de mudar; 1a FONT: 1460, Roig]

v 1 tr Rellevar.

2 pron esp Anar-se rellevant, dues o més persones, en un servei, una tasca, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remudar

GERUNDI: remudant

PARTICIPI: remudat, remudada, remudats, remudades

INDICATIU PRESENT: remudo, remudes, remuda, remudem, remudeu, remuden

INDICATIU IMPERFET: remudava, remudaves, remudava, remudàvem, remudàveu, remudaven

INDICATIU PASSAT: remudí, remudares, remudà, remudàrem, remudàreu, remudaren

INDICATIU FUTUR: remudaré, remudaràs, remudarà, remudarem, remudareu, remudaran

INDICATIU CONDICIONAL: remudaria, remudaries, remudaria, remudaríem, remudaríeu, remudarien

SUBJUNTIU PRESENT: remudi, remudis, remudi, remudem, remudeu, remudin

SUBJUNTIU IMPERFET: remudés, remudessis, remudés, remudéssim, remudéssiu, remudessin

IMPERATIU: remuda, remudi, remudem, remudeu, remudin

->remugada

remugada

[de remugar]

f Remugament.

->remugador

■remugador -a

[de remugar; 1a FONT: 1653, DTo.]

adj Que remuga.

->remugament

■remugament

[de remugar]

m 1 1 Acció de remugar;

2 l’efecte.

2 ZOOL Procés típic de la ingestió i digestió d’aliments dels remugants.

->remugant

■remugant

[de remugar]

1 adj Remugador, que remuga.

2 adj Relatiu o pertanyent als remugants.

3 m ZOOL 1 pl Subordre d’animals mamífers de l’ordre dels artiodàctils, caracteritzats per llur dentició i aparell digestiu, dividit en quatre compartiments: rumen, reticle, llibret i quall, essent aquest darrer l’autèntic estómac.

2 sing Mamífer del subordre dels remugants.

->remugar

■remugar

[del ll. rūmĭgare, íd., der. de rūma ‘primer estómac dels remugants’, que hagué de donar *rumegar, amb metàtesi posterior afavorida per la versemblança del prefix re-, indicador d’acció repetida com la que fan els remugants tornant a mastegar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 FISIOL ANIM Mastegar els remugants per segona vegada els aliments, en el remugament.

2 [sovint abs] fig Parlar entre dents, generalment en senyal d’enuig, de desgrat, de desaprovació, etc. Es passava el dia remugant, descontent amb tot el que li manaven fer.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remugar

GERUNDI: remugant

PARTICIPI: remugat, remugada, remugats, remugades

INDICATIU PRESENT: remugo, remugues, remuga, remuguem, remugueu, remuguen

INDICATIU IMPERFET: remugava, remugaves, remugava, remugàvem, remugàveu, remugaven

INDICATIU PASSAT: remuguí, remugares, remugà, remugàrem, remugàreu, remugaren

INDICATIU FUTUR: remugaré, remugaràs, remugarà, remugarem, remugareu, remugaran

INDICATIU CONDICIONAL: remugaria, remugaries, remugaria, remugaríem, remugaríeu, remugarien

SUBJUNTIU PRESENT: remugui, remuguis, remugui, remuguem, remugueu, remuguin

SUBJUNTIU IMPERFET: remugués, remuguessis, remugués, remuguéssim, remuguéssiu, remuguessin

IMPERATIU: remuga, remugui, remuguem, remugueu, remuguin

->remugó

■remugó

[de remugar]

m 1 Remugament.

2 1 Soroll que fan els remugants quan remuguen.

2 p anal Soroll semblant al dels remugants.

->remugueig

■remugueig

Part. sil.: re_mu_gueig

[de remuguejar]

m 1 Acció de remuguejar;

2 l’efecte.

->remuguejar

■remuguejar

[de remugar; 1a FONT: 1915, DAg.]

v tr Remugar, especialment en el sentit de rondinar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remuguejar

GERUNDI: remuguejant

PARTICIPI: remuguejat, remuguejada, remuguejats, remuguejades

INDICATIU PRESENT: remuguejo, remugueges, remugueja, remuguegem, remuguegeu, remuguegen

INDICATIU IMPERFET: remuguejava, remuguejaves, remuguejava, remuguejàvem, remuguejàveu, remuguejaven

INDICATIU PASSAT: remuguegí, remuguejares, remuguejà, remuguejàrem, remuguejàreu, remuguejaren

INDICATIU FUTUR: remuguejaré, remuguejaràs, remuguejarà, remuguejarem, remuguejareu, remuguejaran

INDICATIU CONDICIONAL: remuguejaria, remuguejaries, remuguejaria, remuguejaríem, remuguejaríeu, remuguejarien

SUBJUNTIU PRESENT: remuguegi, remuguegis, remuguegi, remuguegem, remuguegeu, remuguegin

SUBJUNTIU IMPERFET: remuguegés, remuguegessis, remuguegés, remuguegéssim, remuguegéssiu, remuguegessin

IMPERATIU: remugueja, remuguegi, remuguegem, remuguegeu, remuguegin

->remujot

■remujot

[variant de remitjó]

m AGR Quantitat de gra, palla, etc., especialment blat, que hom porta en un sac que no és ben ple.

->remull

■remull

[de remullar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Acció de remullar. Posar, tenir, bacallà en remull.

2 ADOB Operació a la qual són sotmeses les pells per tal de tornar-los l’estat d’hidratació que tenien en els animals vius i que han perdut en major o menor grau a causa dels processos de conservació.

->remulla

■remulla

Hom.: ramulla

[de remullar]

f Mulla, gorg, lloc d’un riu on l’aigua està encalmada. Anava sempre a pescar a la mateixa remulla.

->remullada

■remullada

[de remullar]

f 1 Acció de remullar.

2 esp Fet de remullar-se completament.

->remullador

■remullador

[de remullar]

m 1 Lloc a propòsit per a tenir-hi quelcom en remull.

2 esp Lloc on hom té peix en remull.

->remullament

■remullament

[de remullar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Acció de remullar;

2 l’efecte.

->remullar

■remullar

[de mullar; 1a FONT: 1381]

v tr 1 1 Posar una cosa en contacte amb aigua, vi, etc., perquè es dessali, se n’amari, etc. Has de fer remullar els cigrons.

2 Mullar molt. Dispensa si t’he remullat.

2 1 Refrescar, beure per celebrar alguna cosa. Anem a remullar-ho: aquesta bona notícia s’ho mereix.

2 remullar la gola (o la boca, etc.) Beure.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remullar

GERUNDI: remullant

PARTICIPI: remullat, remullada, remullats, remullades

INDICATIU PRESENT: remullo, remulles, remulla, remullem, remulleu, remullen

INDICATIU IMPERFET: remullava, remullaves, remullava, remullàvem, remullàveu, remullaven

INDICATIU PASSAT: remullí, remullares, remullà, remullàrem, remullàreu, remullaren

INDICATIU FUTUR: remullaré, remullaràs, remullarà, remullarem, remullareu, remullaran

INDICATIU CONDICIONAL: remullaria, remullaries, remullaria, remullaríem, remullaríeu, remullarien

SUBJUNTIU PRESENT: remulli, remullis, remulli, remullem, remulleu, remullin

SUBJUNTIU IMPERFET: remullés, remullessis, remullés, remulléssim, remulléssiu, remullessin

IMPERATIU: remulla, remulli, remullem, remulleu, remullin

->remunerable

■remunerable

[del b. ll. remunerabĭlis, íd.]

adj 1 Que ha d’ésser remunerat.

2 Que pot ésser remunerat.

->remuneració

■remuneració

Part. sil.: re_mu_ne_ra_ci_ó

[del ll. remuneratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 Acció de remunerar.

2 Allò amb què hom remunera o paga el treball, els serveis, d’algú.

3 ECON Quantitat rebuda pel treballador en contrapartida a la seva col·laboració en el procés productiu d’una empresa.

->remunerador

■remunerador -a

[del ll. remunerator, -ōris, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

adj i m i f 1 Que remunera. És un home molt remunerador.

2 Que proporciona una remuneració. Treball remunerador.

->remunerar

■remunerar

[del ll. remunerare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Metge]

v tr Pagar a algú la feina que ha fet, els serveis que ha prestat; recompensar. El van remunerar pels serveis prestats. Crec que no m’han remunerat prou bé la tasca que vaig fer.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remunerar

GERUNDI: remunerant

PARTICIPI: remunerat, remunerada, remunerats, remunerades

INDICATIU PRESENT: remunero, remuneres, remunera, remunerem, remunereu, remuneren

INDICATIU IMPERFET: remunerava, remuneraves, remunerava, remuneràvem, remuneràveu, remuneraven

INDICATIU PASSAT: remunerí, remunerares, remunerà, remuneràrem, remuneràreu, remuneraren

INDICATIU FUTUR: remuneraré, remuneraràs, remunerarà, remunerarem, remunerareu, remuneraran

INDICATIU CONDICIONAL: remuneraria, remuneraries, remuneraria, remuneraríem, remuneraríeu, remunerarien

SUBJUNTIU PRESENT: remuneri, remuneris, remuneri, remunerem, remunereu, remunerin

SUBJUNTIU IMPERFET: remunerés, remuneressis, remunerés, remuneréssim, remuneréssiu, remuneressin

IMPERATIU: remunera, remuneri, remunerem, remunereu, remunerin

->remuneratiu

■remuneratiu -iva

Part. sil.: re_mu_ne_ra_tiu

[del b. ll. remunerativus, -a, -um, íd.]

adj Que serveix per a remunerar. Justícia remunerativa.

->remuneratori

■remuneratori -òria

[del b. ll. remuneratorius, -a, -um, íd.]

adj Remuneratiu.

->remunta

■remunta

[de remuntar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Acció de remuntar o adobar. Aquestes sabates demanen una bona remunta.

2 ESPORT 1 Modalitat de pilota que es disputa en frontó llarg, en partits per parelles de 40 punts, amb la remunta.

2 Txistera de 82 a 83 cm de longitud màxima utilitzada en la modalitat de remunta.

3 MIL 1 Compra i cria de cavalls i muls destinats a remuntar la cavalleria de l’exèrcit i dels cossos muntats.

2 Servei estatal de cavalls sementals.

3 Conjunt de cavalleries destinades a cada cos.

4 Tropa emprada en aquest servei.

5 Establiment que allotja les haveries de la cavalleria de l’exèrcit.

->remuntada

remuntada

f Acció de remuntar 5. Després d’una gran remuntada, l’equip va acabar guanyant el partit.

->remuntador

■remuntador

[de remuntar]

m TRANSP i ESPORT En les estacions d’esquí, nom genèric de les instal·lacions emprades pels esquiadors per a assolir sense esforç el punt més elevat de les pistes.

->remuntar

■remuntar

[de muntar; 1a FONT: c. 1450]

v 1 tr MIL Proveir de nous cavalls o muls la cavalleria de l’exèrcit o d’un cos muntat.

2 tr Adobar, renovant-ne una part, un calçat, un vestit, etc. M’he fet remuntar les botes.

3 tr Fer, un ocell, més alt el seu vol. L’àguila va remuntar el vol i va desaparèixer darrere la cinglera.

4 1 tr Recórrer cap amunt una muntanya. Remuntem i quan siguem a dalt ja descansarem.

2 tr Recórrer un riu en direcció al seu punt d’origen. Remuntar el Nil fins a les seves fonts.

3 tr fig Recórrer el temps en sentit invers, en direcció a l’origen. Remuntar el curs dels anys.

4 pron fig Recular, atènyer retrospectivament una determinada època del passat. Ens cal remuntar fins als temps prehistòrics.

5 pron fig Pertànyer a una època molt remota. Aquest manuscrit es remunta al segle I.

5 tr Superar la situació adversa en què es troba (algú o alguna cosa). Remuntar la crisi de l’empresa. L’equip ha remuntat el partit.

6 tr TÈXT Tornar a tenyir una roba que ja ha estat tenyida amb un colorant igual com el primitiu o diferent, per tal d’avivar-ne la tonalitat, augmentar-ne la intensitat o variar-ne el matís.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: remuntar

GERUNDI: remuntant

PARTICIPI: remuntat, remuntada, remuntats, remuntades

INDICATIU PRESENT: remunto, remuntes, remunta, remuntem, remunteu, remunten

INDICATIU IMPERFET: remuntava, remuntaves, remuntava, remuntàvem, remuntàveu, remuntaven

INDICATIU PASSAT: remuntí, remuntares, remuntà, remuntàrem, remuntàreu, remuntaren

INDICATIU FUTUR: remuntaré, remuntaràs, remuntarà, remuntarem, remuntareu, remuntaran

INDICATIU CONDICIONAL: remuntaria, remuntaries, remuntaria, remuntaríem, remuntaríeu, remuntarien

SUBJUNTIU PRESENT: remunti, remuntis, remunti, remuntem, remunteu, remuntin

SUBJUNTIU IMPERFET: remuntés, remuntessis, remuntés, remuntéssim, remuntéssiu, remuntessin

IMPERATIU: remunta, remunti, remuntem, remunteu, remuntin

->remuntista

■remuntista

[de remunta]

1 adj Relatiu o pertanyent a la remunta.

2 m i f ESPORT Pilotari especialitzat en la modalitat de remunta.

3 m i f MIL Cadascun dels militars o soldats encarregats del servei de remunta.

->ren

■ren

[del fr. renne, d’origen escandinau]

m ZOOL Artiodàctil del subordre dels remugants, de la família dels cèrvids (Rangifer tarandus), de cos gros, cap allargat, musell eixamplat a la regió nasal, orelles curtes, ulls petits, coll curt, pelatge suau i dents i banyes caduques amb una forma molt característica.

->ren-

ren-

Forma prefixada del mot llatí ren, renis, que significa ‘ronyó’. Ex.: renina.

->renà

■renà -ana

[del ll. Rhenanus, -a, -um, der. de Rhenus ‘Rin’]

adj i m i f De la Renània (regió d’Alemanya).

->renadiu

■renadiu -iva

Part. sil.: re_na_diu

[de nadiu; 1a FONT: 1915, DAg.]

adj 1 Que reneix. Va reprendre la tasca amb delit renadiu.

2 esp Planta, fruit, etc., que reneix sense ésser sembrat de nou.

->renadívol

■renadívol -a

[variant de renadiu amb canvi de sufix]

adj Renadiu.

->renaixement

■renaixement

Part. sil.: re_nai_xe_ment

[de renéixer; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Acció de renéixer.

2 [en majúscula] abs HIST Període de transició del món medieval al modern, caracteritzat per un refloriment cultural ampli.

->renaixença

■renaixença

Part. sil.: re_nai_xen_ça

[de renéixer; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Acció de renéixer; renaixement.

2 [en majúscula] abs LIT Procés de recuperació de la llengua i literatura catalanes dut a terme a partir de la segona meitat del segle XIX.

->renaixent

■renaixent

Part. sil.: re_nai_xent

[de renéixer; 1a FONT: 1492]

adj Que reneix.

->renaixentista

■renaixentista

Part. sil.: re_nai_xen_tis_ta

[de renaixent]

1 adj Relatiu o pertanyent al Renaixement.

2 adj Relatiu o pertanyent a la Renaixença.

3 m i f Artista adscrit al Renaixement o a la Renaixença.

->renàixer

■renàixer

Part. sil.: re_nài_xer

[variant de renéixer]

v intr Renéixer.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: renàixer

GERUNDI: renaixent

PARTICIPI: renascut, renascuda, renascuts, renascudes

INDICATIU PRESENT: renaixo, renaixes, renaix, renaixem, renaixeu, renaixen

INDICATIU IMPERFET: renaixia, renaixies, renaixia, renaixíem, renaixíeu, renaixien

INDICATIU PASSAT: renaixí, renaixeres, renaixé, renaixérem, renaixéreu, renaixeren

INDICATIU PASSAT (alternatiu): renasquí, renasqueres, renasqué, renasquérem, renasquéreu, renasqueren

INDICATIU FUTUR: renaixeré, renaixeràs, renaixerà, renaixerem, renaixereu, renaixeran

INDICATIU CONDICIONAL: renaixeria, renaixeries, renaixeria, renaixeríem, renaixeríeu, renaixerien

SUBJUNTIU PRESENT: renaixi, renaixis, renaixi, renaixem, renaixeu, renaixin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): renaixi, renaixis, renaixi, renasquem, renasqueu, renaixin

SUBJUNTIU IMPERFET: renaixés, renaixessis, renaixés, renaixéssim, renaixéssiu, renaixessin

SUBJUNTIU IMPERFET (alternatiu): renasqués, renasquessis, renasqués, renasquéssim, renasquéssiu, renasquessin

IMPERATIU: renaix, renaixi, renaixem, renaixeu, renaixin

IMPERATIU (alternatiu): renaix, renaixi, renasquem, renaixeu, renaixin

->renal

■renal

[del ll. renalis, íd.]

adj ANAT ANIM 1 Relatiu o pertanyent als ronyons.

2 artèria renal Cadascuna de les dues artèries que neixen de l’aorta abdominal i penetren en el ronyó a través de l’hílum.

->renard

■renard

[del fr. renard, nom propi aplicat a la guineu (cf. guineu, guilla), del germ. Raginhard, comp. de ragin ‘consell’ i hard ‘dur, fort’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m INDUM Pell de guineu adobada per a servir d’abric o d’element d’una peça d’abric.

->renauenc

renauenc -a

Part. sil.: re_na_uenc

adj i m i f De Renau (Tarragonès).

->rencontre

■rencontre

m HERÀLD Cap d’animal quan és posat de cara i sense coll (excepte el del lleopard, que sempre és representat de cara).

->renda

■renda

[del ll. vg. *rendĭta, participi del ll. vg. rendĕre, ll. cl. reddĕre ‘rendir’, participi reddĭtus, -a, -um; 1a FONT: 1259]

f 1 ECON 1 Allò que hom obté com a conseqüència de la propietat d’un actiu material o financer, per unitat de temps o el pagament efectuat per l’ús, durant un període de temps determinat, d’un actiu que pertany a una altra persona.

2 En matemàtica financera, successió de pagaments equidistants.

3 Segons els fisiòcrates i els clàssics, remuneració per les qualitats naturals i indestructibles de la terra. Per extensió fou aplicat pels neoclàssics a tots els factors de producció (terra, treball i capital).

4 política de rendes Conjunt de mesures que tracten d’aconseguir un acord entre governs, empresaris i treballadors amb vista a establir un control a la puja dels preus, rendes diverses i salaris.

5 renda disponible Agregat que determina la renda que les famílies i institucions privades sense fites lucratives tenen disponibles per a esmerçar en consum i en estalvi.

6 renda fiscal Avaluació de l’oscil·lació del patrimoni d’una persona física o jurídica en un interval de temps donat, que serveix per a calcular la base imposable de determinats tributs.

7 renda monetària Valor de la renda nacional calculada a preus corrents de cada any.

8 renda nacional Agregat macroeconòmic fonamental que indica el valor de tots els ingressos derivats de la participació dels diferents factors de producció en el procés de producció durant un temps determinat, generalment un any.

9 renda ‘per capita’ Relació per quocient entre la renda nacional i el contingent de població.

10 renda personal Agregat de les rendes rebudes per les unitats econòmiques de consum (famílies) i les institucions privades sense fites lucratives.

11 renda real (o deflacionada) Valor de la renda calculat a preus constants o a preus deflacionats segons un índex general de preus.

2 renda plena HIST DR Producte periòdic material d’una propietat en contraposició als drets de jurisdicció i altres beneficis.

->rendal

■rendal

[de renda; 1a FONT: 1323]

adj Pagat en qualitat de renda. Tres parells de capons rendals.

->rendent

rendent

[del ll. vg. rendens, -ntis, part. pres. de rendĕre, ll. cl. reddĕre ‘rendir’]

m ADOB i QUÍM Producte a base d’enzims, obtingut generalment del pàncrees dels mamífers, emprat com a agent actiu en el rendiment de les pells.

->render

■render -a

Hom.: rander

[de renda; 1a FONT: s. XIII, Vides]

m i f Persona que paga una renda; tributari.

->renderització

renderització

Part. sil.: ren_de_rit_za_ci_ó

f INFORM Acció de renderitzar.

->renderitzar

renderitzar

v tr INFORM Representar en un dispositiu de sortida d’un ordinador (una imatge o una escena), generalment en tres dimensions, simulant-ne els efectes òptics de llum, ombra, color, textura o moviment a partir de les dades d’un model computacional.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: renderitzar

GERUNDI: renderitzant

PARTICIPI: renderitzat, renderitzada, renderitzats, renderitzades

INDICATIU PRESENT: renderitzo, renderitzes, renderitza, renderitzem, renderitzeu, renderitzen

INDICATIU IMPERFET: renderitzava, renderitzaves, renderitzava, renderitzàvem, renderitzàveu, renderitzaven

INDICATIU PASSAT: renderitzí, renderitzares, renderitzà, renderitzàrem, renderitzàreu, renderitzaren

INDICATIU FUTUR: renderitzaré, renderitzaràs, renderitzarà, renderitzarem, renderitzareu, renderitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: renderitzaria, renderitzaries, renderitzaria, renderitzaríem, renderitzaríeu, renderitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: renderitzi, renderitzis, renderitzi, renderitzem, renderitzeu, renderitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: renderitzés, renderitzessis, renderitzés, renderitzéssim, renderitzéssiu, renderitzessin

IMPERATIU: renderitza, renderitzi, renderitzem, renderitzeu, renderitzin

->rendibilitat

■rendibilitat

[de rendible]

f ECON 1 Qualitat de rendible.

2 Representació de la relació entre un capital invertit i els rendiments nets que proporciona.

->rendibilitzar

■rendibilitzar

[de rendible]

v tr Fer que una cosa sigui rendible.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rendibilitzar

GERUNDI: rendibilitzant

PARTICIPI: rendibilitzat, rendibilitzada, rendibilitzats, rendibilitzades

INDICATIU PRESENT: rendibilitzo, rendibilitzes, rendibilitza, rendibilitzem, rendibilitzeu, rendibilitzen

INDICATIU IMPERFET: rendibilitzava, rendibilitzaves, rendibilitzava, rendibilitzàvem, rendibilitzàveu, rendibilitzaven

INDICATIU PASSAT: rendibilitzí, rendibilitzares, rendibilitzà, rendibilitzàrem, rendibilitzàreu, rendibilitzaren

INDICATIU FUTUR: rendibilitzaré, rendibilitzaràs, rendibilitzarà, rendibilitzarem, rendibilitzareu, rendibilitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: rendibilitzaria, rendibilitzaries, rendibilitzaria, rendibilitzaríem, rendibilitzaríeu, rendibilitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: rendibilitzi, rendibilitzis, rendibilitzi, rendibilitzem, rendibilitzeu, rendibilitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: rendibilitzés, rendibilitzessis, rendibilitzés, rendibilitzéssim, rendibilitzéssiu, rendibilitzessin

IMPERATIU: rendibilitza, rendibilitzi, rendibilitzem, rendibilitzeu, rendibilitzin

->rendible

■rendible

[de rendir]

adj ECON Que té rendibilitat.

->rendició

■rendició

Part. sil.: ren_di_ci_ó

[de rendir; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de retre, rendir o rendir-se;

2 l’efecte.

2 rendició de comptes Acció de presentar, davant qui correspon, la relació de despeses i ingressos d’una administració o gestió per tal que pugui ésser comprovada.

->rendidor

rendidor -a

[de rendir]

adj Que rendeix.

->rendiment

■rendiment

[de rendir; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 1 Acció de rendir o de rendir-se;

2 l’efecte.

2 Fatiga, cansament, decaïment o esgotament. Ahir vaig caminar set hores i avui encara em dura el rendiment.

3 ADOB Operació a la qual són sotmeses les pells per tal d’eliminar-ne la matèria proteica interfibril·lar i la calç que encara contenen en el derma per conferir-los així una flexibilitat que faciliti l’adob i fer-les més fines, més llises, més netes pel costat de flor i més suaus al tacte.

4 1 Producte, profit que algú o alguna cosa dóna. Una vaca de molt rendiment.

2 ECON Resultat que es deriva de l’actuació pròpia d’una determinada unitat econòmica referida a un cert període.

3 ECON Retribució que hom percep per un capital invertit.

4 MICROB En una infecció viral o bacteriofàgica, nombre de partícules infectives alliberades per una cèl·lula infectada.

5 QUÍM En una reacció química, relació entre el nombre de mols del producte format i el nombre de mols d’un reactiu limitador en la seva formació, atesa l’estequiometria del procés.

6 TECNOL Relació de proporcionalitat establerta entre l’efecte útil obtingut en una màquina, en un mecanisme, en una instal·lació, etc., i l’energia consumida per a obtenir-lo, entre l’efecte obtingut realment i el calculat teòricament, etc.

7 rendiment lluminós LUM En una làmpada, quocient entre el flux total emès i la potència consumida, que hom expressa correntment en lúmens per watt (lm/W).

->rendir

■rendir

[del ll. vg. rendĕre, ll. cl. reddĕre ‘rendir’; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 1 tr Retre.

2 pron Rendir-se a l’enemic.

2 1 tr Cansar, fatigar físicament. Aquella feina tan dura el va rendir.

2 pron Cansar-se, fatigar-se físicament. Va voler pujar aquella muntanya i es va rendir. Al final del dia vam acabar rendits.

3 1 tr Produir un benefici o utilitat, reportar. Quant t’ha rendit, la venda de la finca? Aquest compte corrent rendeix un 10%.

2 abs Aquesta feina rendeix molt.

4 tr ADOB Sotmetre les pells a rendiment.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rendir

GERUNDI: rendint

PARTICIPI: rendit, rendida, rendits, rendides

INDICATIU PRESENT: rendeixo, rendeixes, rendeix, rendim, rendiu, rendeixen

INDICATIU IMPERFET: rendia, rendies, rendia, rendíem, rendíeu, rendien

INDICATIU PASSAT: rendí, rendires, rendí, rendírem, rendíreu, rendiren

INDICATIU FUTUR: rendiré, rendiràs, rendirà, rendirem, rendireu, rendiran

INDICATIU CONDICIONAL: rendiria, rendiries, rendiria, rendiríem, rendiríeu, rendirien

SUBJUNTIU PRESENT: rendeixi, rendeixis, rendeixi, rendim, rendiu, rendeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: rendís, rendissis, rendís, rendíssim, rendíssiu, rendissin

IMPERATIU: rendeix, rendeixi, rendim, rendiu, rendeixin

->rendista

■rendista

[de renda; 1a FONT: 1905]

m i f 1 Persona que percep una renda.

2 Persona que viu principalment de les seves rendes.

3 Persona que té coneixements o pràctica en matèria de finances.

->rendzina

■rendzina

f PEDOL Sòl de perfil AC, format sobre roca calcària, que reté poca aigua, raó per la qual manté únicament una vegetació de prat sec o de brolla.

->renebot

■renebot -oda

[de nebot]

m i f Fill o filla d’un nebot o una neboda.

->renec

■renec

[de renegar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Paraula o expressió injuriosa contra Déu o cosa sagrada.

2 p anal Paraula tinguda per grossera o indecent usada com a interjecció.

->rènec^1

■rènec^1

[d’origen incert, probablement d’una alteració complexa del baleàric del mateix significat re, pl. rens, provinent de *rèens, del ll. rĭcĭnus, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

m ZOOL Paparra grossa i arrodonida.

->rènec^2 rènega

■rènec^2 rènega

[v. rènec^1; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Dit d’una varietat de fesols o mongetes.

->renegador

■renegador -a

[de renegar; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

adj i m i f 1 Que renega.

2 Renegaire.

->renegaire

■renegaire

Part. sil.: re_ne_gai_re

[de renec]

adj i m i f Que té costum de dir renecs molt sovint.

->renegament

■renegament

[de renegar; 1a FONT: s. XIII]

m Acció de renegar.

->renegar

■renegar

[de negar^1; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr 1 No reconèixer més com a seu. Ha renegat la seva família.

2 renegar l’amistat (d’algú) Abominar-la.

2 esp 1 tr Deixar de donar la pròpia adhesió, fidelitat, a unes idees o institucions religioses, morals o civils, sigui declarant-ho expressament sigui manifestant-ho amb actes. Renegar la religió. Renegar la pàtria. Renegar una tradició.

2 intr Renegar de la fe.

3 intr Dir renecs, flastomar. Estava empipat i renegava constantment.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: renegar

GERUNDI: renegant

PARTICIPI: renegat, renegada, renegats, renegades

INDICATIU PRESENT: renego, renegues, renega, reneguem, renegueu, reneguen

INDICATIU IMPERFET: renegava, renegaves, renegava, renegàvem, renegàveu, renegaven

INDICATIU PASSAT: reneguí, renegares, renegà, renegàrem, renegàreu, renegaren

INDICATIU FUTUR: renegaré, renegaràs, renegarà, renegarem, renegareu, renegaran

INDICATIU CONDICIONAL: renegaria, renegaries, renegaria, renegaríem, renegaríeu, renegarien

SUBJUNTIU PRESENT: renegui, reneguis, renegui, reneguem, renegueu, reneguin

SUBJUNTIU IMPERFET: renegués, reneguessis, renegués, reneguéssim, reneguéssiu, reneguessin

IMPERATIU: renega, renegui, reneguem, renegueu, reneguin

->renegat

■renegat -ada

[de renegar; 1a FONT: s. XIII, Usatges]

adj i m i f 1 Que renega una idea o una institució religiosa o civil. Cristià renegat. Un renegat polític.

2 Que abjura la pròpia religió per abraçar-ne una altra.

3 Renegaire, flastomador, malparlat.

->renegrit

renegrit -ida

adj Molt ennegrit. Una xemeneia renegrida.

->renéixer

■renéixer

Part. sil.: re_néi_xer

[de néixer; 1a FONT: s. XIV, Metge]

v intr 1 Tornar a néixer. Els antics creien que el fènix renaixia de les seves cendres.

2 fig Renéixer l’alegria, l’esperança. Renéixer les lletres, les arts, una llengua, una doctrina, etc. Jo sentia renéixer el meu coratge.

3 renéixer pel baptisme CRIST Adquirir la vida de la gràcia per mitjà del baptisme.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: renéixer

GERUNDI: renaixent

PARTICIPI: renascut, renascuda, renascuts, renascudes

INDICATIU PRESENT: reneixo, reneixes, reneix, renaixem, renaixeu, reneixen

INDICATIU IMPERFET: renaixia, renaixies, renaixia, renaixíem, renaixíeu, renaixien

INDICATIU PASSAT: renaixí, renaixeres, renaixé, renaixérem, renaixéreu, renaixeren

INDICATIU PASSAT (alternatiu): renasquí, renasqueres, renasqué, renasquérem, renasquéreu, renasqueren

INDICATIU FUTUR: renaixeré, renaixeràs, renaixerà, renaixerem, renaixereu, renaixeran

INDICATIU CONDICIONAL: renaixeria, renaixeries, renaixeria, renaixeríem, renaixeríeu, renaixerien

SUBJUNTIU PRESENT: reneixi, reneixis, reneixi, renaixem, renaixeu, reneixin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): reneixi, reneixis, reneixi, renasquem, renasqueu, reneixin

SUBJUNTIU IMPERFET: renaixés, renaixessis, renaixés, renaixéssim, renaixéssiu, renaixessin

SUBJUNTIU IMPERFET (alternatiu): renasqués, renasquessis, renasqués, renasquéssim, renasquéssiu, renasquessin

IMPERATIU: reneix, reneixi, renaixem, renaixeu, reneixin

IMPERATIU (alternatiu): reneix, reneixi, renasquem, renaixeu, reneixin

->renét

■renét -a

[de nét]

m i f Besnét.

->reng

■reng

[del germ. fràncic hrĭng ‘cercle; rotllo de gent formant renglera’; 1a FONT: s. XIII]

m 1 1 Clos disposat per a tenir-hi un combat, sobretot el que es formava de barres o palissada per tal de celebrar-hi justes o torneigs.

2 ant Combat tingut dins un clos com a espectacle.

2 Cadascuna de les files en què es col·loca una sèrie de persones, especialment combatents, assistents a una cerimònia o una sèrie de coses en una parada del mercat, en un rebost, etc. Posar-se els jugadors en rengs. Hi havia un bon reng de venedors d’aviram. Dotze bótes, totes en un reng.

->renga

■renga

[variant occidental de reng]

f reng 2.

->rengla

■rengla

Hom.: rengle

[variant fem. de rengle; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Rengle.

->renglar

■renglar

[variant de reng]

m reng 2.

->renglat

renglat -ada

adj HERÀLD posat 3.

->rengle

■rengle

Hom.: rengla

[variant de reng, amb -l- per repercussió de la líquida -r- i per influx de regla; 1a FONT: 1564]

m Conjunt de persones o de coses posades l’una al costat de l’altra o l’una darrere l’altra; fila 1.

->renglera

■renglera

[de rengle; 1a FONT: 1803, DEst.]

f Rengle.

->renglerall

■renglerall

[de renglera; 1a FONT: 1915, DAg.]

m 1 reng 2.

2 Renglera, filera.

->rengló

■rengló

[de rengle; 1a FONT: 1646]

m 1 ECON 1 Cadascuna de les menes d’articles en què negocieja un comerciant.

2 Part de la renda, utilitat o beneficència que hom rep, o de la despesa que algú fa.

2 ADOB Cadascuna de les classes de cuir que, en ésser treballat i convertit en sola, donen lloc a la plantilla de la sabata.

->renguera

■renguera

[de reng]

f reng 2.

->reni

■reni

[del ll. científic rhenium, del ll. cl. Rhenus ‘el Rin’, per haver estat descobert per investigadors renans]

m QUÍM INORG [símb: Re] Element químic, de nombre atòmic 75, pertanyent al grup VIIb de la taula periòdica. Té un pes atòmic de 186,2.

->reni-

■reni-

Forma prefixada del mot llatí ren, renis, que significa ‘ronyó’. Ex.: reniforme.

->rènic

rènic -a

[de reni]

adj QUÍM INORG 1 Relatiu o pertanyent al reni.

2 Que conté reni.

->reniforme

■reniforme

[del ll. renes, -um (-ium) ‘ronyons’ i -forme]

adj En forma de ronyó.

->renill

■renill

[de renillar]

m Crit del cavall.

->renillador

■renillador -a

[de renillar]

adj Que renilla.

->renillar

■renillar

[d’un ll. vg. *hinnīclare, abans *hinnītulare, de hinnītare, freqüentatiu de hĭnnīre, íd., que donà l’ant. enillar, amb re- per a marcar la resposta a un altre crit; 1a FONT: 1839, DLab.]

v intr Cridar el cavall.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: renillar

GERUNDI: renillant

PARTICIPI: renillat, renillada, renillats, renillades

INDICATIU PRESENT: renillo, renilles, renilla, renillem, renilleu, renillen

INDICATIU IMPERFET: renillava, renillaves, renillava, renillàvem, renillàveu, renillaven

INDICATIU PASSAT: renillí, renillares, renillà, renillàrem, renillàreu, renillaren

INDICATIU FUTUR: renillaré, renillaràs, renillarà, renillarem, renillareu, renillaran

INDICATIU CONDICIONAL: renillaria, renillaries, renillaria, renillaríem, renillaríeu, renillarien

SUBJUNTIU PRESENT: renilli, renillis, renilli, renillem, renilleu, renillin

SUBJUNTIU IMPERFET: renillés, renillessis, renillés, renilléssim, renilléssiu, renillessin

IMPERATIU: renilla, renilli, renillem, renilleu, renillin

->renina

renina

[del ll. renes, -um (-ium) ‘ronyons’ i -ina*]

f 1 ALIM Quall.

2 BIOQ Proteasa del ronyó que catalitza la conversió de l’angiotensinogen en angiotensina I.

->renís

■renís

[pl -issos] m Tany.

->renitència

■renitència

Part. sil.: re_ni_tèn_ci_a

[de renitent; 1a FONT: 1437]

f Qualitat de renitent.

->renitent

■renitent

[del ll. renītens, -ntis, participi pres. de renīti ‘resistir-se’, i aquest, der. de niti ‘esforçar-se’; 1a FONT: s. XV]

adj 1 Que resisteix a la pressió.

2 fig Que refusa d’obeir, que s’oposa persistentment.

3 MED Dit de l’òrgan, del tumor o de la part dels teguments que es mostren elàstics però resistents a la pressió.

->rennina

rennina

f BIOQ i FISIOL Labferment.

->reno-

■reno-

Forma prefixada del mot llatí ren, renis, que significa ‘ronyó’. Ex.: renografia, renopatia.

->renoc

■renoc -a

[del cat. ant. i dial. rana, amb sufix d’origen cèltic (cf. miloca); 1a FONT: c. 1400]

1 adj Dit de l’animal que presenta senyals de no desenvolupar-se bé, de no arribar a ésser mai bo per a res.

2 adj i m fig Dit d’un fadrí o solter vell. Un oncle renoc. Un renoc.

3 m pl Coses inútils, rampoines.

4 m ZOOL capgròs 2 1.

->renocat

■renocat -ada

[de renoc; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj renoc 1.

->renoi

■renoi

Part. sil.: re_noi

[de noi; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

interj Exclamació que expressa l’admiració, la sorpresa.

->renom

■renom

[de nom; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

m 1 Anomenada, fama. Un pintor de renom.

2 Sobrenom, àlies, motiu, malnom.

->renormalitzabilitat

renormalitzabilitat

f FÍS Qualitat d’una teoria física que admet renormalització.

->renormalitzable

renormalitzable

[de normalitzable]

adj FÍS Dit d’una teoria física que admet renormalització.

->renormalització

renormalització

Part. sil.: re_nor_ma_lit_za_ci_ó

[de normalització]

f FÍS Tècnica de càlcul emprada en teoria quàntica de camps i en mecànica estadística, que consisteix, essencialment, a substituir els valors teòrics o arbitraris d’algunes constants físiques, que poden esdevenir infinites en el decurs d’un càlcul, pels valors realment observables.

->renòs

■renòs

[de rer(e) os ‘darrere l’os’, amb dissimilació de la segona -r-; 1a FONT: 1915, DAg.]

[pl -ossos] m 1 FUST Grop.

2 PAT Galindó.

->renou

■renou

Part. sil.: re_nou

[de nou^3; 1a FONT: 1680]

m 1 1 Soroll. Se sentí un renou molt fort.

2 Agitació, bullícia, moviment de coses que hom porta d’un lloc a l’altre. Sense fer renou ni brogit. Fer-ho anar tot en renou.

2 Rebrot.

->renouejar

■renouejar

Part. sil.: re_no_ue_jar

[de renou]

v intr Fer, moure, renou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: renouejar

GERUNDI: renouejant

PARTICIPI: renouejat, renouejada, renouejats, renouejades

INDICATIU PRESENT: renouejo, renoueges, renoueja, renouegem, renouegeu, renouegen

INDICATIU IMPERFET: renouejava, renouejaves, renouejava, renouejàvem, renouejàveu, renouejaven

INDICATIU PASSAT: renouegí, renouejares, renouejà, renouejàrem, renouejàreu, renouejaren

INDICATIU FUTUR: renouejaré, renouejaràs, renouejarà, renouejarem, renouejareu, renouejaran

INDICATIU CONDICIONAL: renouejaria, renouejaries, renouejaria, renouejaríem, renouejaríeu, renouejarien

SUBJUNTIU PRESENT: renouegi, renouegis, renouegi, renouegem, renouegeu, renouegin

SUBJUNTIU IMPERFET: renouegés, renouegessis, renouegés, renouegéssim, renouegéssiu, renouegessin

IMPERATIU: renoueja, renouegi, renouegem, renouegeu, renouegin

->renouer

■renouer -a

Part. sil.: re_no_uer

[de renou]

adj Que fa molt renou; bulliciós.

->renovable

■renovable

[de renovar; 1a FONT: 1888, DLab.]

adj Que pot ésser renovat.

->renovació

■renovació

Part. sil.: re_no_va_ci_ó

[del ll. renovatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: c. 1400, Canals]

f 1 1 Acció de renovar o de renovar-se;

2 l’efecte. La renovació d’un contracte.

2 URBAN Transformació d’àrees cèntriques deteriorades o en decadència (residencials o no) en zones civicoculturals i comercials. Renovació urbana.

->renovador

■renovador -a

[del ll. td. renovator, -ōris, íd.]

adj i m i f Que renova.

->renovament

■renovament

[de renovar; 1a FONT: 1653, DTo.]

m Renovació.

->renovar

■renovar

[del ll. renovare, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

v 1 tr Fer de nou. Renovar un contracte. Renovar les seves promeses. Renovar els aplaudiments, les lloances.

2 1 tr Fer que una cosa vingui a substituir la de la mateixa natura que hi havia abans. Renovar l’aire d’una habitació. Renovar l’oli del motor.

2 tr Renovar la junta directiva d’una societat.

3 pron Renovar-se o morir.

3 tr Renovellar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: renovar

GERUNDI: renovant

PARTICIPI: renovat, renovada, renovats, renovades

INDICATIU PRESENT: renovo, renoves, renova, renovem, renoveu, renoven

INDICATIU IMPERFET: renovava, renovaves, renovava, renovàvem, renovàveu, renovaven

INDICATIU PASSAT: renoví, renovares, renovà, renovàrem, renovàreu, renovaren

INDICATIU FUTUR: renovaré, renovaràs, renovarà, renovarem, renovareu, renovaran

INDICATIU CONDICIONAL: renovaria, renovaries, renovaria, renovaríem, renovaríeu, renovarien

SUBJUNTIU PRESENT: renovi, renovis, renovi, renovem, renoveu, renovin

SUBJUNTIU IMPERFET: renovés, renovessis, renovés, renovéssim, renovéssiu, renovessin

IMPERATIU: renova, renovi, renovem, renoveu, renovin

->renovascular

renovascular

[de reno- i vascular]

adj ANAT Relatiu o pertanyent als vasos sanguinis que estan en contacte amb el ronyó.

->renovellable

■renovellable

[de renovellar]

adj Que pot ésser renovellat.

->renovellador

■renovellador -a

[de renovellar]

adj i m i f Que renovella.

->renovellament

■renovellament

[de renovellar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció de renovellar;

2 l’efecte.

->renovellar

■renovellar

[de renovar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Donar nou vigor, animar d’una força nova. Renovellar algú les seves forces. Això li renovellava els dolors. Renovellar una amistat interrompuda.

2 pron Canviar en part. Aquella escola s’ha anat renovellant a poc a poc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: renovellar

GERUNDI: renovellant

PARTICIPI: renovellat, renovellada, renovellats, renovellades

INDICATIU PRESENT: renovello, renovelles, renovella, renovellem, renovelleu, renovellen

INDICATIU IMPERFET: renovellava, renovellaves, renovellava, renovellàvem, renovellàveu, renovellaven

INDICATIU PASSAT: renovellí, renovellares, renovellà, renovellàrem, renovellàreu, renovellaren

INDICATIU FUTUR: renovellaré, renovellaràs, renovellarà, renovellarem, renovellareu, renovellaran

INDICATIU CONDICIONAL: renovellaria, renovellaries, renovellaria, renovellaríem, renovellaríeu, renovellarien

SUBJUNTIU PRESENT: renovelli, renovellis, renovelli, renovellem, renovelleu, renovellin

SUBJUNTIU IMPERFET: renovellés, renovellessis, renovellés, renovelléssim, renovelléssiu, renovellessin

IMPERATIU: renovella, renovelli, renovellem, renovelleu, renovellin

->rent

■rent

[der. postverbal de rentar, en el sentit més primitiu del ll. recentare ‘refrescar, deixatar tirant-hi una substància líquida’; 1a FONT: 1575, DPou.]

m ALIM Llevat.

->rentable

■rentable

Cp. rendible

[de rentar]

adj Que pot ésser rentat. Un empaperat rentable.

->rentacaps

■rentacaps

m Palangana o pica amb desguàs, sovint acoblada a un moble, que hom fa servir per a rentar-s’hi els cabells.

->rentacares

■rentacares

[de rentar i cara^1; 1a FONT: 1640]

1 m Drap que serveix per a rentar-se la cara.

2 m i f fig Adulador.

->rentacotxes

rentacotxes

m i f Netejador de cotxes d’un garatge, una estació de servei, etc.

->rentada

■rentada

[de rentar]

f 1 Acció de rentar o de rentar-se.

2 Conjunt de coses que hom ha rentat. Estendre la rentada al sol.

3 BIOL Mètode usat en microscòpia per a eliminar l’excés de fixador de les preparacions microscòpiques, generalment per mitjà d’aigua corrent o d’alcohol.

4 MED i TERAP Irrigació repetida, amb aigua o altres líquids, que hom fa d’una part determinada del cos, especialment de l’estómac o de l’intestí, amb finalitats terapèutiques.

5 rentada de cervell Acció psicològica sistemàtica exercida sobre una persona per tal d’anihilar-ne les idees, les conviccions i els capteniments i substituir-los per altres.

->rentadís

■rentadís -issa

[de rentar]

1 adj Dit de la roba de color que no perd en rentar-la.

2 f Rentada múltiple.

3 f Una bona rentada.

->rentador^1

■rentador^1 -a

[de rentar i -dor^2; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

1 m Lloc on hom renta.

2 m safareig 1.

3 f Llosa o fusta sobre la qual hom pica la roba que renta.

->rentador^2

■rentador^2 -a

[de rentar i -dor^1; 1a FONT: 1507]

1 adj i m i f Que renta.

2 f Màquina de rentar roba.

3 rentador de gasos INDÚST Aparell emprat per a netejar gasos eliminant-ne les impureses.

->rentamans

■rentamans

[de rentar i mà; 1a FONT: 1489]

m 1 Gibrell gran i de poca fondària que serveix per a rentar-s’hi les mans; palangana.

2 Pica petita amb aixeta per a rentar-s’hi les mans.

3 dial Eixugamà.

4 Peu de ribella; ribeller.

->rentament

■rentament

[de rentar]

m 1 Acció de rentar o de rentar-se;

2 l’efecte.

->rentapeus

■rentapeus

Part. sil.: ren_ta_peus

[de rentar i peu]

m Gibrell per a rentar-se els peus.

->rentaplats

■rentaplats

[de rentar i plat]

1 m i f Persona llogada en una cuina per a rentar els plats, els atuells de cuina, etc., bruts.

2 m [o f] ELECTROD Rentavaixella.

->rentar

■rentar

[contracció de l’ant. reentar, ll. td. recentare ‘refrescar, fer passar un líquid per alguna cosa’, der. de recens, -ntis ‘fresc, novell, recent’; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

v 1 1 tr Netejar amb aigua o un altre mitjà. Rentar la roba, la llana, un mineral.

2 pron Rentar-se la cara, les mans, els peus.

2 tr fig Fer desaparèixer allò que taca la consciència, la reputació, etc., per mitjà de l’expiació, d’una reparació, etc. El delinqüent rentà el seu nom dedicant-se íntegrament a la comunitat.

3 tr DIB Estendre capes de tinta xinesa, sépia, etc., desfeta en aigua, fent els clars i els obscurs.

4 ELECTROD 1 màquina de rentar plats Màquina destinada a rentar els plats i la vaixella en general.

2 màquina de rentar roba (o màquina de rentar) Màquina destinada a rentar la roba.

5 1 rentar la cara (a algú) fig Adular-lo.

2 rentar la cara (a algú) amb un drap brut Adular-lo hipòcritament.

6 rentar-se’n les mans (d’un fet, etc.) fig Declinar-ne la responsabilitat. De tot el que em dius, me’n rento les mans.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rentar

GERUNDI: rentant

PARTICIPI: rentat, rentada, rentats, rentades

INDICATIU PRESENT: rento, rentes, renta, rentem, renteu, renten

INDICATIU IMPERFET: rentava, rentaves, rentava, rentàvem, rentàveu, rentaven

INDICATIU PASSAT: rentí, rentares, rentà, rentàrem, rentàreu, rentaren

INDICATIU FUTUR: rentaré, rentaràs, rentarà, rentarem, rentareu, rentaran

INDICATIU CONDICIONAL: rentaria, rentaries, rentaria, rentaríem, rentaríeu, rentarien

SUBJUNTIU PRESENT: renti, rentis, renti, rentem, renteu, rentin

SUBJUNTIU IMPERFET: rentés, rentessis, rentés, rentéssim, rentéssiu, rentessin

IMPERATIU: renta, renti, rentem, renteu, rentin

->rentat

■rentat

[de rentar]

m 1 Efecte de rentar.

2 impr Rentada, rentatge.

3 rentat de cervell Rentada de cervell.

->rentatge

■rentatge

[de rentar]

m 1 Operació de rentar.

2 FOTOG Procés mitjançant el qual són eliminades les sals solubles de les emulsions després de fixar les imatges.

3 INDÚST i TECNOL Conjunt d’operacions a les quals són sotmesos els gasos, especialment el d’enllumenat o d’hulla, per tal d’eliminar-ne les impureses.

4 1 OFIC i TECNOL Operació o conjunt d’operacions a les quals són sotmeses diverses matèries o productes per tal de netejar-los per l’acció de l’aigua o d’altres líquids.

2 Preparat amb el qual són rentats determinats materials, com els taps de suro.

5 PEDOL Evacuació de la fracció fina d’un sòl.

6 PETROL Operació de refinació de derivats del petroli.

7 TÈXT 1 Operació de rentar les matèries i els productes tèxtils per tal de netejar-los o d’eliminar-ne les restes de substàncies aplicades o sorgides en operacions anteriors.

2 rentatge a llom (o en vida, o al riu) Operació de rentatge de la llana que algunes vegades precedeix la tosa, que hom fa amb aigua freda fent entrar les ovelles dins un corrent natural d’aigua i eixugant-les a l’ombra.

3 rentatge de la llana Desgreixatge.

4 rentatge en sec Procediment de rentatge dels gèneres tèxtils i de les peces de vestir, amb dissolvents orgànics en lloc de solucions aquoses.

8 rentatge a l’àcid GRAV Procediment de gravat calcogràfic i litogràfic consistent a aplicar l’àcid o aiguafort amb un pinzell directament damunt la superfície de la planxa de coure o de zinc que hom vol gravar, procurant que no corri l’àcid damunt els llocs que han d’aparèixer blancs en el gravat.

->rentavaixella

rentavaixella

Part. sil.: ren_ta_vai_xe_lla

[de rentar i vaixella]

m [o f] ELECTROD Màquina de rentar plats.

->rènting

rènting

m ECON Contracte de lloguer de vehicles o béns d’equipament a mitjà termini que inclou en les quotes els costs de manteniment, assegurança i reparació, sense opció de compra final del bé arrendat.

->rentívol

■rentívol -a

[de rentar]

adj De bon rentar; rentable.

->rentrée

rentrée* [rantɾé]

[fr ] f Represa d’activitats després d’un període d’interrupció, especialment les vacances. La ‘rentrée’ escolar del setembre.

->rentrura

rentrura

[del fr. rentrure, íd., der. de rentrer ‘fer entrar’]

f TÈXT Cadascun dels dibuixos parcials, de colors diferents, que junts formen un dibuix de diversos colors.

->rentussejar

■rentussejar

[de rentar]

v tr Rentar superficialment, imperfectament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rentussejar

GERUNDI: rentussejant

PARTICIPI: rentussejat, rentussejada, rentussejats, rentussejades

INDICATIU PRESENT: rentussejo, rentusseges, rentusseja, rentussegem, rentussegeu, rentussegen

INDICATIU IMPERFET: rentussejava, rentussejaves, rentussejava, rentussejàvem, rentussejàveu, rentussejaven

INDICATIU PASSAT: rentussegí, rentussejares, rentussejà, rentussejàrem, rentussejàreu, rentussejaren

INDICATIU FUTUR: rentussejaré, rentussejaràs, rentussejarà, rentussejarem, rentussejareu, rentussejaran

INDICATIU CONDICIONAL: rentussejaria, rentussejaries, rentussejaria, rentussejaríem, rentussejaríeu, rentussejarien

SUBJUNTIU PRESENT: rentussegi, rentussegis, rentussegi, rentussegem, rentussegeu, rentussegin

SUBJUNTIU IMPERFET: rentussegés, rentussegessis, rentussegés, rentussegéssim, rentussegéssiu, rentussegessin

IMPERATIU: rentusseja, rentussegi, rentussegem, rentussegeu, rentussegin

->renuent

■renuent

Part. sil.: re_nu_ent

adj Disconforme. Es mostrava renuent a acceptar l’oferta.

->renunci

■renunci

[del ll. renuntius ‘segon missatger’; 1a FONT: 1888, DLab.]

m JOCS Falta que hom comet en certs jocs de cartes quan no serveix d’un coll tot i tenir-ne.

->renúncia

■renúncia

Part. sil.: re_nún_ci_a

[de renunciar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de renunciar;

2 l’efecte.

2 Document on consta la renúncia.

3 DR Acte pel qual una persona es desprèn lliurement d’un dret adquirit o reconegut.

4 DR PROC Manifestació expressa del demandant sobre la inexistència total o parcial de la seva pretensió.

->renunciable

■renunciable

Part. sil.: re_nun_ci_a_ble

[de renunciar; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj A què hom pot renunciar.

->renunciació

■renunciació

Part. sil.: re_nun_ci_a_ci_ó

[del ll. renuntiatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

f 1 Acció de renunciar a alguna cosa.

2 DR Renúncia que hom fa plenament, sense reservar-se ni fruits ni títol.

->renunciament

■renunciament

Part. sil.: re_nun_ci_a_ment

[de renunciar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Renúncia, renunciació.

2 ÈTIC i RELIG Abnegació de si mateix, de la pròpia voluntat, dels propis interessos.

->renunciant

■renunciant

Part. sil.: re_nun_ci_ant

[de renunciar]

adj i m i f Que renuncia.

->renunciar

■renunciar

Part. sil.: re_nun_ci_ar

[del ll. renuntiare, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

v 1 tr Cedir algú per pròpia voluntat (allò que li pertany, a què té dret). Renunciar una herència, una promoció, un títol.

2 intr 1 Abandonar definitivament, cessar de pretendre, deixar de fer quelcom que hom podia fer, o tenia dret a fer. Renunciar al món. Renunciar al teatre.

2 renunciar a si mateix Deseixir-se de tot amor propi, privar-se de fer la pròpia voluntat.

3 intr JOCS En certs jocs de cartes no servir d’un coll, tot i tenir-ne.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: renunciar

GERUNDI: renunciant

PARTICIPI: renunciat, renunciada, renunciats, renunciades

INDICATIU PRESENT: renuncio, renuncies, renuncia, renunciem, renuncieu, renuncien

INDICATIU IMPERFET: renunciava, renunciaves, renunciava, renunciàvem, renunciàveu, renunciaven

INDICATIU PASSAT: renuncií, renunciares, renuncià, renunciàrem, renunciàreu, renunciaren

INDICATIU FUTUR: renunciaré, renunciaràs, renunciarà, renunciarem, renunciareu, renunciaran

INDICATIU CONDICIONAL: renunciaria, renunciaries, renunciaria, renunciaríem, renunciaríeu, renunciarien

SUBJUNTIU PRESENT: renunciï, renunciïs, renunciï, renunciem, renuncieu, renunciïn

SUBJUNTIU IMPERFET: renunciés, renunciessis, renunciés, renunciéssim, renunciéssiu, renunciessin

IMPERATIU: renuncia, renunciï, renunciem, renuncieu, renunciïn

->renunciatari

■renunciatari -ària

Part. sil.: re_nun_ci_a_ta_ri

[de renunciar]

adj i m i f 1 Que renuncia.

2 Que habitualment renuncia a la defensa dels propis drets.

->reny

■reny

[deriv. de renyir, en el sentit més ant. de ‘barallar-se; reganyar les dents; renyar’]

m Blasme adreçat a algú, especialment a un inferior, per una falta comesa, una omissió greu, etc.

->renyada

■renyada

[de renyar; 1a FONT: 1915, DAg.]

f Acció de renyar.

->renyaire

■renyaire

Part. sil.: re_nyai_re

[de renyar; 1a FONT: 1915, DAg.]

adj Que té costum de renyar per qualsevol motiu.

->renyar

■renyar

[deriv. de reny, que ja des d’ant. anà suplantant renyir en els seus sentits més primitius; 1a FONT: s. XIII]

v tr Adreçar a algú, especialment a un inferior, blasmes per una falta comesa, per una omissió greu, etc. La seva mare el va renyar perquè no havia anat a estudi.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: renyar

GERUNDI: renyant

PARTICIPI: renyat, renyada, renyats, renyades

INDICATIU PRESENT: renyo, renyes, renya, renyem, renyeu, renyen

INDICATIU IMPERFET: renyava, renyaves, renyava, renyàvem, renyàveu, renyaven

INDICATIU PASSAT: renyí, renyares, renyà, renyàrem, renyàreu, renyaren

INDICATIU FUTUR: renyaré, renyaràs, renyarà, renyarem, renyareu, renyaran

INDICATIU CONDICIONAL: renyaria, renyaries, renyaria, renyaríem, renyaríeu, renyarien

SUBJUNTIU PRESENT: renyi, renyis, renyi, renyem, renyeu, renyin

SUBJUNTIU IMPERFET: renyés, renyessis, renyés, renyéssim, renyéssiu, renyessin

IMPERATIU: renya, renyi, renyem, renyeu, renyin

->renyina

■renyina

[de renyir; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f 1 Acció de renyir. La pobra dona lamentava la renyina dels seus dos fills.

2 1 Dissensió domèstica, entre veïns, etc. Moure renyines.

2 donar renyina (o renyines) (a algú) Donar-li molèstia amb queixes o reprensions.

3 renyina de coixí (o de capçal) Discussió entre cònjuges.

->renyinar

■renyinar

[de renyina; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v intr Tenir, moure, renyines. Són dos que sempre els veuràs renyinant.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: renyinar

GERUNDI: renyinant

PARTICIPI: renyinat, renyinada, renyinats, renyinades

INDICATIU PRESENT: renyino, renyines, renyina, renyinem, renyineu, renyinen

INDICATIU IMPERFET: renyinava, renyinaves, renyinava, renyinàvem, renyinàveu, renyinaven

INDICATIU PASSAT: renyiní, renyinares, renyinà, renyinàrem, renyinàreu, renyinaren

INDICATIU FUTUR: renyinaré, renyinaràs, renyinarà, renyinarem, renyinareu, renyinaran

INDICATIU CONDICIONAL: renyinaria, renyinaries, renyinaria, renyinaríem, renyinaríeu, renyinarien

SUBJUNTIU PRESENT: renyini, renyinis, renyini, renyinem, renyineu, renyinin

SUBJUNTIU IMPERFET: renyinés, renyinessis, renyinés, renyinéssim, renyinéssiu, renyinessin

IMPERATIU: renyina, renyini, renyinem, renyineu, renyinin

->renyinós

■renyinós -osa

[de renyina; 1a FONT: s. XV]

adj 1 Que mou fàcilment renyines.

2 Reganyós. Una sogra renyinosa.

->renyir

■renyir

[del ll. rĭngī ‘grunyir, el gos, ensenyant les dents’; 1a FONT: s. XV]

v intr 1 Rompre les relacions, l’amistat, amb algú. Ha renyit amb el seu promès. Eren molt amics, però van renyir.

2 estar renyit (amb algú) Haver-hi renyit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: renyir

GERUNDI: renyint

PARTICIPI: renyit, renyida, renyits, renyides

INDICATIU PRESENT: renyeixo, renyeixes, renyeix, renyim, renyiu, renyeixen

INDICATIU IMPERFET: renyia, renyies, renyia, renyíem, renyíeu, renyien

INDICATIU PASSAT: renyí, renyires, renyí, renyírem, renyíreu, renyiren

INDICATIU FUTUR: renyiré, renyiràs, renyirà, renyirem, renyireu, renyiran

INDICATIU CONDICIONAL: renyiria, renyiries, renyiria, renyiríem, renyiríeu, renyirien

SUBJUNTIU PRESENT: renyeixi, renyeixis, renyeixi, renyim, renyiu, renyeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: renyís, renyissis, renyís, renyíssim, renyíssiu, renyissin

IMPERATIU: renyeix, renyeixi, renyim, renyiu, renyeixin

->renyó

renyó

[del ll. vg. *renio -ōnis, der. del ll. ren, renis, íd.; 1a FONT: s. XIV]

m Ronyó.

->renyoc

■renyoc

[variant de renoc, potser per influx de anyoc]

m 1 Caganiu.

2 Persona o cosa renocada.

->renyonada

renyonada

f ANAT ANIM i HISTOL Ronyonada.

->renyonal

renyonal

m ANAT ANIM Ronyonal.

->renyonera

renyonera

f Ronyonera.

->renyoquejar

■renyoquejar

[de renyoc]

v intr Presentar senyals de no desenvolupar-se bé un organisme animal o vegetal.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: renyoquejar

GERUNDI: renyoquejant

PARTICIPI: renyoquejat, renyoquejada, renyoquejats, renyoquejades

INDICATIU PRESENT: renyoquejo, renyoqueges, renyoqueja, renyoquegem, renyoquegeu, renyoquegen

INDICATIU IMPERFET: renyoquejava, renyoquejaves, renyoquejava, renyoquejàvem, renyoquejàveu, renyoquejaven

INDICATIU PASSAT: renyoquegí, renyoquejares, renyoquejà, renyoquejàrem, renyoquejàreu, renyoquejaren

INDICATIU FUTUR: renyoquejaré, renyoquejaràs, renyoquejarà, renyoquejarem, renyoquejareu, renyoquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: renyoquejaria, renyoquejaries, renyoquejaria, renyoquejaríem, renyoquejaríeu, renyoquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: renyoquegi, renyoquegis, renyoquegi, renyoquegem, renyoquegeu, renyoquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: renyoquegés, renyoquegessis, renyoquegés, renyoquegéssim, renyoquegéssiu, renyoquegessin

IMPERATIU: renyoqueja, renyoquegi, renyoquegem, renyoquegeu, renyoquegin

->renyós

■renyós -osa

[de reny; 1a FONT: s. XV]

adj De renys, de reganys.

->reo-

■reo-

Forma prefixada del mot grec rhéos, que significa ‘corrent’. Ex.: reòmetre, reòstat.

->reobase

reobase

Part. sil.: re_o_ba_se

f FISIOL ANIM Intensitat mínima que un corrent elèctric ha de tenir per a produir un estímul.

->reobertura

■reobertura

Part. sil.: re_o_ber_tu_ra

[de reobrir]

f Acció de reobrir. La reobertura d’un establiment.

->reobrir

■reobrir

Part. sil.: re_o_brir

[de obrir; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr Obrir de nou. Reobrir una subscripció.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reobrir

GERUNDI: reobrint

PARTICIPI: reobert, reoberta, reoberts, reobertes

INDICATIU PRESENT: reobro, reobres, reobre, reobrim, reobriu, reobren

INDICATIU IMPERFET: reobria, reobries, reobria, reobríem, reobríeu, reobrien

INDICATIU PASSAT: reobrí, reobrires, reobrí, reobrírem, reobríreu, reobriren

INDICATIU FUTUR: reobriré, reobriràs, reobrirà, reobrirem, reobrireu, reobriran

INDICATIU CONDICIONAL: reobriria, reobriries, reobriria, reobriríem, reobriríeu, reobririen

SUBJUNTIU PRESENT: reobri, reobris, reobri, reobrim, reobriu, reobrin

SUBJUNTIU IMPERFET: reobrís, reobrissis, reobrís, reobríssim, reobríssiu, reobrissin

IMPERATIU: reobre, reobri, reobrim, reobriu, reobrin

->reocupació

■reocupació

Part. sil.: re_o_cu_pa_ci_ó

[de reocupar]

f Acció de reocupar.

->reocupar

■reocupar

Part. sil.: re_o_cu_par

[de ocupar]

v tr Ocupar de nou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reocupar

GERUNDI: reocupant

PARTICIPI: reocupat, reocupada, reocupats, reocupades

INDICATIU PRESENT: reocupo, reocupes, reocupa, reocupem, reocupeu, reocupen

INDICATIU IMPERFET: reocupava, reocupaves, reocupava, reocupàvem, reocupàveu, reocupaven

INDICATIU PASSAT: reocupí, reocupares, reocupà, reocupàrem, reocupàreu, reocuparen

INDICATIU FUTUR: reocuparé, reocuparàs, reocuparà, reocuparem, reocupareu, reocuparan

INDICATIU CONDICIONAL: reocuparia, reocuparies, reocuparia, reocuparíem, reocuparíeu, reocuparien

SUBJUNTIU PRESENT: reocupi, reocupis, reocupi, reocupem, reocupeu, reocupin

SUBJUNTIU IMPERFET: reocupés, reocupessis, reocupés, reocupéssim, reocupéssiu, reocupessin

IMPERATIU: reocupa, reocupi, reocupem, reocupeu, reocupin

->reòfil

■reòfil -a

Part. sil.: re_ò_fil

[de reo- i -fil]

adj ECOL Dit dels organismes que viuen en els corrents d’aigua.

->reòfor

■reòfor

Part. sil.: re_ò_for

[de reo- i -for]

obs m ELECT 1 Qualsevol fil conductor metàl·lic destinat a ésser travessat per un corrent elèctric.

2 Born.

->reògraf

■reògraf

Part. sil.: re_ò_graf

[de reo- i -graf]

m ELECT Aparell per a enregistrar corrents elèctrics, especialment els molt ràpidament variables.

->reologia

■reologia

Part. sil.: re_o_lo_gi_a

[de reo- i -logia]

f FÍS Ciència de la deformació i del flux, que enllaça la mecànica de fluids amb l’elasticitat i estableix la correlació entre les variables esforços, deformacions, temperatura i temps de la matèria considerada com un medi continu.

->reològic

■reològic -a

Part. sil.: re_o_lò_gic

[de reologia]

adj FÍS Relatiu o pertanyent a la reologia.

->reòmetre

■reòmetre

Part. sil.: re_ò_me_tre

[de reo- i -metre]

obs m ELECTROT i METROL 1 Amperímetre.

2 Galvanòmetre.

->reometria

■reometria

Part. sil.: re_o_me_tri_a

[de reo- i -metria]

f ELECTROT i METROL Mesurament de corrents elèctrics.

->reomètric

■reomètric -a

Part. sil.: re_o_mè_tric

[de reometria]

adj ELECTROT i METROL Relatiu o pertanyent a la reometria o al reòmetre.

->reomplir

■reomplir

Part. sil.: re_om_plir

[de omplir]

v [p p reomplert -a o reomplit -ida] tr Omplir de nou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reomplir

GERUNDI: reomplint

PARTICIPI: reomplert, reomplerta, reomplerts, reomplertes

PARTICIPI (alternatiu): reomplit, reomplida, reomplits, reomplides

INDICATIU PRESENT: reomplo, reomples, reomple, reomplim, reompliu, reomplen

INDICATIU IMPERFET: reomplia, reomplies, reomplia, reomplíem, reomplíeu, reomplien

INDICATIU PASSAT: reomplí, reomplires, reomplí, reomplírem, reomplíreu, reompliren

INDICATIU FUTUR: reompliré, reompliràs, reomplirà, reomplirem, reomplireu, reompliran

INDICATIU CONDICIONAL: reompliria, reompliries, reompliria, reompliríem, reompliríeu, reomplirien

SUBJUNTIU PRESENT: reompli, reomplis, reompli, reomplim, reompliu, reomplin

SUBJUNTIU IMPERFET: reomplís, reomplissis, reomplís, reomplíssim, reomplíssiu, reomplissin

IMPERATIU: reomple, reompli, reomplim, reompliu, reomplin

->reordenable

■reordenable

Part. sil.: re_or_de_na_ble

[de reordenar]

adj Que pot ésser reordenat.

->reordenació

■reordenació

Part. sil.: re_or_de_na_ci_ó

[de reordenar]

f 1 1 Acció de reordenar;

2 l’efecte.

2 reordenació intramolecular QUÍM ORG Transposició.

->reordenador

■reordenador -a

Part. sil.: re_or_de_na_dor

[de reordenar]

adj i m i f Que reordena.

->reordenar

■reordenar

Part. sil.: re_or_de_nar

[de ordenar]

v tr Tornar a ordenar. Reordenar uns papers.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reordenar

GERUNDI: reordenant

PARTICIPI: reordenat, reordenada, reordenats, reordenades

INDICATIU PRESENT: reordeno, reordenes, reordena, reordenem, reordeneu, reordenen

INDICATIU IMPERFET: reordenava, reordenaves, reordenava, reordenàvem, reordenàveu, reordenaven

INDICATIU PASSAT: reordení, reordenares, reordenà, reordenàrem, reordenàreu, reordenaren

INDICATIU FUTUR: reordenaré, reordenaràs, reordenarà, reordenarem, reordenareu, reordenaran

INDICATIU CONDICIONAL: reordenaria, reordenaries, reordenaria, reordenaríem, reordenaríeu, reordenarien

SUBJUNTIU PRESENT: reordeni, reordenis, reordeni, reordenem, reordeneu, reordenin

SUBJUNTIU IMPERFET: reordenés, reordenessis, reordenés, reordenéssim, reordenéssiu, reordenessin

IMPERATIU: reordena, reordeni, reordenem, reordeneu, reordenin

->reorganització

■reorganització

Part. sil.: re_or_ga_nit_za_ci_ó

[de reorganitzar]

f 1 Acció de reorganitzar;

2 l’efecte.

->reorganitzador

■reorganitzador -a

Part. sil.: re_or_ga_nit_za_dor

[de reorganitzar]

adj i m i f Que reorganitza.

->reorganitzar

■reorganitzar

Part. sil.: re_or_ga_nit_zar

[de organitzar]

v tr Organitzar de nou. Reorganitzar un grup de gent, la distribució de les taules.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reorganitzar

GERUNDI: reorganitzant

PARTICIPI: reorganitzat, reorganitzada, reorganitzats, reorganitzades

INDICATIU PRESENT: reorganitzo, reorganitzes, reorganitza, reorganitzem, reorganitzeu, reorganitzen

INDICATIU IMPERFET: reorganitzava, reorganitzaves, reorganitzava, reorganitzàvem, reorganitzàveu, reorganitzaven

INDICATIU PASSAT: reorganitzí, reorganitzares, reorganitzà, reorganitzàrem, reorganitzàreu, reorganitzaren

INDICATIU FUTUR: reorganitzaré, reorganitzaràs, reorganitzarà, reorganitzarem, reorganitzareu, reorganitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: reorganitzaria, reorganitzaries, reorganitzaria, reorganitzaríem, reorganitzaríeu, reorganitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: reorganitzi, reorganitzis, reorganitzi, reorganitzem, reorganitzeu, reorganitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: reorganitzés, reorganitzessis, reorganitzés, reorganitzéssim, reorganitzéssiu, reorganitzessin

IMPERATIU: reorganitza, reorganitzi, reorganitzem, reorganitzeu, reorganitzin

->reorquestrar

■reorquestrar

[de orquestrar]

v tr Orquestrar de nou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reorquestrar

GERUNDI: reorquestrant

PARTICIPI: reorquestrat, reorquestrada, reorquestrats, reorquestrades

INDICATIU PRESENT: reorquestro, reorquestres, reorquestra, reorquestrem, reorquestreu, reorquestren

INDICATIU IMPERFET: reorquestrava, reorquestraves, reorquestrava, reorquestràvem, reorquestràveu, reorquestraven

INDICATIU PASSAT: reorquestrí, reorquestrares, reorquestrà, reorquestràrem, reorquestràreu, reorquestraren

INDICATIU FUTUR: reorquestraré, reorquestraràs, reorquestrarà, reorquestrarem, reorquestrareu, reorquestraran

INDICATIU CONDICIONAL: reorquestraria, reorquestraries, reorquestraria, reorquestraríem, reorquestraríeu, reorquestrarien

SUBJUNTIU PRESENT: reorquestri, reorquestris, reorquestri, reorquestrem, reorquestreu, reorquestrin

SUBJUNTIU IMPERFET: reorquestrés, reorquestressis, reorquestrés, reorquestréssim, reorquestréssiu, reorquestressin

IMPERATIU: reorquestra, reorquestri, reorquestrem, reorquestreu, reorquestrin

->reoscopi

■reoscopi

Part. sil.: re_os_co_pi

[de reo- i -scopi]

m ELECT Aparell per a posar de manifest un corrent elèctric i observar-lo.

->reòstat

■reòstat

Part. sil.: re_òs_tat

[de reo- i -stat]

m ELECTROT Aparell o dispositiu consistent en una resistència variable que hom pot ajustar o regular a voluntat.

->reostàtic

■reostàtic -a

Part. sil.: re_os_tà_tic

[de reòstat]

adj ELECTROT 1 Relatiu o pertanyent al reòstat.

2 Que actua mitjançant un reòstat. Frenada reostàtica.

->reotactisme

■reotactisme

Part. sil.: re_o_tac_tis_me

[de reo- i tactisme]

m FISIOL Reotaxi.

->reotaxi

■reotaxi

Part. sil.: re_o_ta_xi

[de reo- i taxi^1]

f FISIOL Tropisme produït per un corrent d’aigua.

->reòtom

reòtom

Part. sil.: re_ò_tom

[de reo- i -tom]

m obs ELECT Interruptor del corrent elèctric.

->reotró

■reotró

Part. sil.: re_o_tró

m FÍS Nom donat al primer model de betatró.

->reovirus

■reovirus

Part. sil.: re_o_vi_rus

[de reo- i virus]

m MICROB Gènere de virus que tenen ARN com a material genètic, que inclou agents de malalties de tipus respiratori que afecten els mamífers i els ocells, com ara un dels diversos agents de la coriza felina.

->repadrí

■repadrí -ina

[de padrí]

m i f Besavi.

->repairar-se

■repairar-se

Part. sil.: re_pai_rar-se

[de repaire]

v pron dial Arrecerar-se. Veniu a repairar-vos, que plou.

->repaire

■repaire

Part. sil.: re_pai_re

[de l’oc. repaire]

m dial Redós, recer.

->repalassa

■repalassa

[variant alterada de llapassa per diversos fenòmens fonètics: repercussió de líquides (*laprassa), anaptixi (laparassa) i metàtesi (rapalassa)]

f BOT i 1 FARM Planta herbàcia biennal de la família de les compostes (Arctium minus), de fulles grosses, amplament ovades i cordades a la base i de capítols ovoides reunits en inflorescències racemoses, i amb l’arrel oficinal.

2 repalassa borda Llapassa borda.

->repaleig

■repaleig

Part. sil.: re_pa_leig

[de repalejar]

m 1 Acció de repalejar;

2 l’efecte.

->repalejar

■repalejar

v intr Girar el rem sobre el seu eix fins a deixar la pala plana.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repalejar

GERUNDI: repalejant

PARTICIPI: repalejat, repalejada, repalejats, repalejades

INDICATIU PRESENT: repalejo, repaleges, repaleja, repalegem, repalegeu, repalegen

INDICATIU IMPERFET: repalejava, repalejaves, repalejava, repalejàvem, repalejàveu, repalejaven

INDICATIU PASSAT: repalegí, repalejares, repalejà, repalejàrem, repalejàreu, repalejaren

INDICATIU FUTUR: repalejaré, repalejaràs, repalejarà, repalejarem, repalejareu, repalejaran

INDICATIU CONDICIONAL: repalejaria, repalejaries, repalejaria, repalejaríem, repalejaríeu, repalejarien

SUBJUNTIU PRESENT: repalegi, repalegis, repalegi, repalegem, repalegeu, repalegin

SUBJUNTIU IMPERFET: repalegés, repalegessis, repalegés, repalegéssim, repalegéssiu, repalegessin

IMPERATIU: repaleja, repalegi, repalegem, repalegeu, repalegin

->repanxolar-se

■repanxolar-se

[de panxa; 1a FONT: 1932, DFa.]

v pron Treure la panxa enfora arquejant l’espinada (oposat a enarcar-se). Es repanxolà mentre s’estirava.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repanxolar

GERUNDI: repanxolant

PARTICIPI: repanxolat, repanxolada, repanxolats, repanxolades

INDICATIU PRESENT: repanxolo, repanxoles, repanxola, repanxolem, repanxoleu, repanxolen

INDICATIU IMPERFET: repanxolava, repanxolaves, repanxolava, repanxolàvem, repanxolàveu, repanxolaven

INDICATIU PASSAT: repanxolí, repanxolares, repanxolà, repanxolàrem, repanxolàreu, repanxolaren

INDICATIU FUTUR: repanxolaré, repanxolaràs, repanxolarà, repanxolarem, repanxolareu, repanxolaran

INDICATIU CONDICIONAL: repanxolaria, repanxolaries, repanxolaria, repanxolaríem, repanxolaríeu, repanxolarien

SUBJUNTIU PRESENT: repanxoli, repanxolis, repanxoli, repanxolem, repanxoleu, repanxolin

SUBJUNTIU IMPERFET: repanxolés, repanxolessis, repanxolés, repanxoléssim, repanxoléssiu, repanxolessin

IMPERATIU: repanxola, repanxoli, repanxolem, repanxoleu, repanxolin

->repapar-se

■repapar-se

[de pap; 1a FONT: s. XX, Oller]

v pron Arrepapar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repapar

GERUNDI: repapant

PARTICIPI: repapat, repapada, repapats, repapades

INDICATIU PRESENT: repapo, repapes, repapa, repapem, repapeu, repapen

INDICATIU IMPERFET: repapava, repapaves, repapava, repapàvem, repapàveu, repapaven

INDICATIU PASSAT: repapí, repapares, repapà, repapàrem, repapàreu, repaparen

INDICATIU FUTUR: repaparé, repaparàs, repaparà, repaparem, repapareu, repaparan

INDICATIU CONDICIONAL: repaparia, repaparies, repaparia, repaparíem, repaparíeu, repaparien

SUBJUNTIU PRESENT: repapi, repapis, repapi, repapem, repapeu, repapin

SUBJUNTIU IMPERFET: repapés, repapessis, repapés, repapéssim, repapéssiu, repapessin

IMPERATIU: repapa, repapi, repapem, repapeu, repapin

->repapieig

■repapieig

Part. sil.: re_pa_pi_eig

[de repapiejar]

m Acció de repapiejar.

->repapiejar

■repapiejar

Part. sil.: re_pa_pi_e_jar

[d’origen expressiu, paral·lel al del gr. páppos i ll. pappus ‘avi’; 1a FONT: 1803, DEst.]

v intr Tenir afeblides les facultats mentals a causa de l’edat. No feu cas del que diu, que repapieja.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repapiejar

GERUNDI: repapiejant

PARTICIPI: repapiejat, repapiejada, repapiejats, repapiejades

INDICATIU PRESENT: repapiejo, repapieges, repapieja, repapiegem, repapiegeu, repapiegen

INDICATIU IMPERFET: repapiejava, repapiejaves, repapiejava, repapiejàvem, repapiejàveu, repapiejaven

INDICATIU PASSAT: repapiegí, repapiejares, repapiejà, repapiejàrem, repapiejàreu, repapiejaren

INDICATIU FUTUR: repapiejaré, repapiejaràs, repapiejarà, repapiejarem, repapiejareu, repapiejaran

INDICATIU CONDICIONAL: repapiejaria, repapiejaries, repapiejaria, repapiejaríem, repapiejaríeu, repapiejarien

SUBJUNTIU PRESENT: repapiegi, repapiegis, repapiegi, repapiegem, repapiegeu, repapiegin

SUBJUNTIU IMPERFET: repapiegés, repapiegessis, repapiegés, repapiegéssim, repapiegéssiu, repapiegessin

IMPERATIU: repapieja, repapiegi, repapiegem, repapiegeu, repapiegin

->reparable

■reparable

[del ll. reparabĭlis, íd.; 1a FONT: 1490, Tirant]

adj Que pot ésser reparat.

->reparació

■reparació

Part. sil.: re_pa_ra_ci_ó

[del ll. td. reparatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1330]

f 1 1 Acció de reparar;

2 l’efecte.

2 Desgreuge, satisfacció, davant una ofensa o una injúria.

3 CATOL Desgreuge fet a Déu per les ofenses que hom li fa, per mitjà de la pregària i de la penitència.

4 DR CIV i DR PEN Obligació que té la persona que ha comès un dany de restablir l’equilibri patrimonial trencat.

5 DR INTERN i HIST Acabada una guerra, contribució que ha de satisfer l’estat vençut al vencedor, en concepte de rescabalament dels danys materials de la guerra.

6 ÈTIC Restitució o compensació en casos d’injúria personal, detracció, adulteri, etc.

7 TEOL Restabliment de l’home en la seva integritat original en virtut de la redempció i de l’acceptació dels sofriments com a càstig pel pecat.

->reparador

■reparador -a

[del ll. reparator, -ōris, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj i m i f 1 Que repara.

2 esp ÈTIC, DR i RELIG Que repara danys, errors, pecats, mals, etc. Justícia reparadora. Sentència reparadora. Gràcia reparadora.

2 f CATOL Nom donat a les religioses de diverses congregacions, entre les quals es destaquen les Reparadores del Sagrat Cor i l’Institut de Maria Reparadora.

->reparament

■reparament

[de reparar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Reparació.

->reparar

■reparar

[del ll. reparare, íd.; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

v 1 tr 1 Tornar a posar en bon estat allò que ha sofert un dany; restaurar. Reparar la teulada.

2 fig Reparar les forces perdudes.

2 tr Parar-se a considerar això o allò, observar-ho, parar-hi esment. Heu reparat quin posat ha fet?

3 intr Tenir en compte, posar atenció en una cosa, fer-ne cas. No reparar en les despeses. No reparava en el perill de la seva vida.

4 tr DR Fer desaparèixer o alleujar un dany causat, corregir o limitar un error comès, refent, compensant, excusant-se.

5 tr TEOL Fer un acte de reparació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reparar

GERUNDI: reparant

PARTICIPI: reparat, reparada, reparats, reparades

INDICATIU PRESENT: reparo, repares, repara, reparem, repareu, reparen

INDICATIU IMPERFET: reparava, reparaves, reparava, reparàvem, reparàveu, reparaven

INDICATIU PASSAT: reparí, reparares, reparà, reparàrem, reparàreu, repararen

INDICATIU FUTUR: repararé, repararàs, repararà, repararem, reparareu, repararan

INDICATIU CONDICIONAL: repararia, repararies, repararia, repararíem, repararíeu, repararien

SUBJUNTIU PRESENT: repari, reparis, repari, reparem, repareu, reparin

SUBJUNTIU IMPERFET: reparés, reparessis, reparés, reparéssim, reparéssiu, reparessin

IMPERATIU: repara, repari, reparem, repareu, reparin

->reparat

■reparat

[del ll. reparatus, -a, -um, íd.]

m Remòlta.

->reparatiu

■reparatiu -iva

Part. sil.: re_pa_ra_tiu

[del b. ll. reparativus, -a, -um, íd.]

adj Que té la virtut de reparar.

->reparatori

■reparatori -òria

[de reparar]

adj Reparatiu.

->reparcel·lació

reparcel·lació

Part. sil.: re_par_cel_la_ci_ó

[de parcel·lació]

f DR 1 Acció de reparcel·lar;

2 l’efecte.

->reparcel·lar

reparcel·lar

[de parcel·lar]

v tr DR Agrupar finques compreses en un polígon o unitat d’actuació, amb la finalitat de dividir-les d’acord amb les previsions d’un pla d’urbanisme i adjudicar les parcel·les resultants als interessats, en proporció als seus respectius drets inicials.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reparcel·lar

GERUNDI: reparcel·lant

PARTICIPI: reparcel·lat, reparcel·lada, reparcel·lats, reparcel·lades

INDICATIU PRESENT: reparcel·lo, reparcel·les, reparcel·la, reparcel·lem, reparcel·leu, reparcel·len

INDICATIU IMPERFET: reparcel·lava, reparcel·laves, reparcel·lava, reparcel·làvem, reparcel·làveu, reparcel·laven

INDICATIU PASSAT: reparcel·lí, reparcel·lares, reparcel·là, reparcel·làrem, reparcel·làreu, reparcel·laren

INDICATIU FUTUR: reparcel·laré, reparcel·laràs, reparcel·larà, reparcel·larem, reparcel·lareu, reparcel·laran

INDICATIU CONDICIONAL: reparcel·laria, reparcel·laries, reparcel·laria, reparcel·laríem, reparcel·laríeu, reparcel·larien

SUBJUNTIU PRESENT: reparcel·li, reparcel·lis, reparcel·li, reparcel·lem, reparcel·leu, reparcel·lin

SUBJUNTIU IMPERFET: reparcel·lés, reparcel·lessis, reparcel·lés, reparcel·léssim, reparcel·léssiu, reparcel·lessin

IMPERATIU: reparcel·la, reparcel·li, reparcel·lem, reparcel·leu, reparcel·lin

->repartible

■repartible

[de repartir]

adj Que pot ésser repartit.

->repartició

■repartició

Part. sil.: re_par_ti_ci_ó

[de repartir]

f 1 Acció de repartir.

2 funció de repartició ESTAD Funció de distribució.

3 HERÀLD Mena de divisió del camper de l’escut que resulta de dividir-lo amb més d’una línia.

->repartidament

■repartidament

[de repartit]

adv Per parts.

->repartidor^1

■repartidor^1 -a

[de repartir i -dor^2; 1a FONT: 1460, Roig]

1 adj 1 Que cal repartir. La quantitat sobrant serà repartidora entre els contribuents.

2 Que fa de bon repartir, que es pot repartir fàcilment. Una fruita molt repartidora.

2 m 1 Lloc on és repartida una cosa.

2 esp Departament d’una casa, d’un convent, etc., on hi ha preparats els plats i les menges abans de treure’ls a la taula.

->repartidor^2

■repartidor^2 -a

[de repartir i -dor^1; 1a FONT: 1460]

1 adj i m i f 1 Que reparteix.

2 Persona encarregada de repartir a cadascú allò que li pertoca en un repartiment. El repartidor del pa. Un repartidor de diaris.

2 m 1 Utensili que serveix per a repartir.

2 esp Recipient de forma i mida diverses que té en una de les cares els forats per cadascun dels quals surt la ploma d’aigua per a regar, per a l’ús domèstic, etc.

3 f Nom donat a diversos objectes destinats a separar i repartir diverses porcions d’una cosa.

4 f col·loq Acció de repartir gratuïtament entre els desposseïts els béns expropiats als rics, especialment la que hom espera que es produirà en un moment de capgirament revolucionari. Ja vindrà la repartidora, i els rics d’avui seran els pobres de demà.

->repartiment

■repartiment

[de repartir; 1a FONT: s. XIII]

m 1 Acció de repartir.

2 ECON 1 Distribució d’un producte acabat entre els diversos clients (majorista o detallista), feta des d’un magatzem o dipòsit.

2 repartiment de beneficis Distribució que en acabar un exercici econòmic es fa de la part dels beneficis acordada entre els accionistes d’una societat.

3 TEAT, CIN i TV 1 Assignació dels diversos papers a cadascun dels membres d’una companyia teatral, als actors d’un film o d’una sèrie de televisió.

2 Conjunt d’actors que intervenen en una obra teatral, cinematogràfica o televisiva. El millor de la pel·lícula és el repartiment.

4 repartiment de terres DR CIV Cessió que fa un municipi, una diputació o l’estat, de terres del seu domini entre els treballadors pobres de la terra, en canvi del pagament d’un cànon anual.

5 repartiment d’indis HIST Assignació de mà d’obra indígena als colons castellans.

->repartir

■repartir

[de partir; 1a FONT: 1490, Tirant]

v tr 1 Fer parts d’una cosa i atribuir a cadascú la part que li pertoca. Repartir un patrimoni.

2 Distribuir. Repartir un diari.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repartir

GERUNDI: repartint

PARTICIPI: repartit, repartida, repartits, repartides

INDICATIU PRESENT: reparteixo, reparteixes, reparteix, repartim, repartiu, reparteixen

INDICATIU IMPERFET: repartia, reparties, repartia, repartíem, repartíeu, repartien

INDICATIU PASSAT: repartí, repartires, repartí, repartírem, repartíreu, repartiren

INDICATIU FUTUR: repartiré, repartiràs, repartirà, repartirem, repartireu, repartiran

INDICATIU CONDICIONAL: repartiria, repartiries, repartiria, repartiríem, repartiríeu, repartirien

SUBJUNTIU PRESENT: reparteixi, reparteixis, reparteixi, repartim, repartiu, reparteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: repartís, repartissis, repartís, repartíssim, repartíssiu, repartissin

IMPERATIU: reparteix, reparteixi, repartim, repartiu, reparteixin

->repartit

repartit -ida

[de repartir]

adj HERÀLD Dit de l’escut partit una de les divisions del qual ha estat novament partida.

->repàs^1

■repàs^1

Hom.: rapaç

[de repassar; 1a FONT: 1803, DEst.]

[pl -assos] m Repassada.

->repàs^2

■repàs^2

Hom.: rapaç

[del fr. repas, íd.]

[pl -assos] m Àpat.

->repassada

■repassada

[de repassar]

f 1 Acció de repassar;

2 l’efecte.

->repassador

■repassador -a

[de repassar]

1 adj i m i f Que repassa.

2 f TÈXT 1 Nom donat a la segona de les cardes d’un assortiment segons l’ordre de treball.

2 Estri per a passar els fils d’ordit pels lliços i per la pua; passadora.

3 repassadora de trossos Escutiadora.

->repassar

■repassar

[de passar; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

v tr 1 Passar o travessar de nou un lloc. Les tropes van haver de repassar el riu.

2 1 Tornar a examinar, a estudiar, a manipular, etc., alguna cosa, per veure si hi manca res, corregir-ne les imperfeccions, acabar-la d’aprendre, completar una primera manipulació, etc. Repassar una lliçó. Repassar una feina. Repassar un motor.

2 fig Recórrer amb la memòria, atentament. Repassava els esdeveniments passats.

3 TÈXT Tornar a obrir la llana i pentinar-la, després del tint.

4 repassar la roba Després de la bugada, esmenar-ne els descosits, posar-hi els botons que hi manquen, etc.

5 repassar trossos TÈXT Escutiar.

3 Renyar, donar una reprensió. La princesa repassà Tirant perquè l’havia requesta d’amors.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repassar

GERUNDI: repassant

PARTICIPI: repassat, repassada, repassats, repassades

INDICATIU PRESENT: repasso, repasses, repassa, repassem, repasseu, repassen

INDICATIU IMPERFET: repassava, repassaves, repassava, repassàvem, repassàveu, repassaven

INDICATIU PASSAT: repassí, repassares, repassà, repassàrem, repassàreu, repassaren

INDICATIU FUTUR: repassaré, repassaràs, repassarà, repassarem, repassareu, repassaran

INDICATIU CONDICIONAL: repassaria, repassaries, repassaria, repassaríem, repassaríeu, repassarien

SUBJUNTIU PRESENT: repassi, repassis, repassi, repassem, repasseu, repassin

SUBJUNTIU IMPERFET: repassés, repassessis, repassés, repasséssim, repasséssiu, repassessin

IMPERATIU: repassa, repassi, repassem, repasseu, repassin

->repassat

■repassat

[de repassar]

m TÈXT Passat, en el tissatge a mà.

->repatà

■repatà -ana

[variant de repatani]

adj Repatani.

->repataneria

■repataneria

Part. sil.: re_pa_ta_ne_ri_a

[de repatani; 1a FONT: 1915, DAg.]

f 1 Qualitat de repatani.

2 Acte propi d’una persona repatània.

->repatani

■repatani -ània

[d’origen incert, segurament combinació de diversos radicals de creació expressiva; 1a FONT: 1893]

adj Tossut, difícil de convèncer.

->repatàniament

■repatàniament

Part. sil.: re_pa_tà_ni_a_ment

[de repatani]

adv Amb repataneria.

->repatriació

■repatriació

Part. sil.: re_pa_tri_a_ci_ó

[de repatriar]

f 1 1 Acció de repatriar o de repatriar-se;

2 l’efecte.

2 repatriació de capitals ECON Retorn dels capitals al país d’origen.

->repatriament

repatriament

Part. sil.: re_pa_tri_a_ment

[de repatriar; 1a FONT: 1403]

m Repatriació.

->repatriar

■repatriar

Part. sil.: re_pa_tri_ar

[de patri; 1a FONT: 1403]

v 1 tr Fer tornar a la seva pàtria, al seu país, algú o alguna cosa que n’havia sortit. Volen repatriar tots aquests immigrants. El van repatriar cap a Xile.

2 pron Tornar a la pàtria. Així que pogueren, es repatriaren.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repatriar

GERUNDI: repatriant

PARTICIPI: repatriat, repatriada, repatriats, repatriades

INDICATIU PRESENT: repatrio, repatries, repatria, repatriem, repatrieu, repatrien

INDICATIU IMPERFET: repatriava, repatriaves, repatriava, repatriàvem, repatriàveu, repatriaven

INDICATIU PASSAT: repatrií, repatriares, repatrià, repatriàrem, repatriàreu, repatriaren

INDICATIU FUTUR: repatriaré, repatriaràs, repatriarà, repatriarem, repatriareu, repatriaran

INDICATIU CONDICIONAL: repatriaria, repatriaries, repatriaria, repatriaríem, repatriaríeu, repatriarien

SUBJUNTIU PRESENT: repatriï, repatriïs, repatriï, repatriem, repatrieu, repatriïn

SUBJUNTIU IMPERFET: repatriés, repatriessis, repatriés, repatriéssim, repatriéssiu, repatriessin

IMPERATIU: repatria, repatriï, repatriem, repatrieu, repatriïn

->repeix

repeix

Part. sil.: re_peix

[derivat postverbal d’un antic repéixer, del llat. repascĕre ‘alimentar’]

m dial Àpat.

->repèl

■repèl

[de pèl; 1a FONT: 1298]

m 1 1 Fibra, llenqueta, etc., despresa en part de la pell, d’una fusta, etc.

2 esp PAT Repeló.

2 1 a repèl loc adv A contrapèl. Afaitar-se a repèl.

2 venir (una cosa) a repèl Ésser desagradable de fer-la, sentir aversió o repugnància a fer-la.

->repelada

■repelada

[de repelar]

f 1 Acció de repelar;

2 l’efecte.

->repelar

■repelar

[de pelar; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

v tr 1 Fer una segona pelada a una cosa, tornar a pelar.

2 Netejar per segona vegada un arbre.

3 Passar el raor una segona vegada en afaitar algú, afaitar-lo a repèl.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repelar

GERUNDI: repelant

PARTICIPI: repelat, repelada, repelats, repelades

INDICATIU PRESENT: repelo, repeles, repela, repelem, repeleu, repelen

INDICATIU IMPERFET: repelava, repelaves, repelava, repelàvem, repelàveu, repelaven

INDICATIU PASSAT: repelí, repelares, repelà, repelàrem, repelàreu, repelaren

INDICATIU FUTUR: repelaré, repelaràs, repelarà, repelarem, repelareu, repelaran

INDICATIU CONDICIONAL: repelaria, repelaries, repelaria, repelaríem, repelaríeu, repelarien

SUBJUNTIU PRESENT: repeli, repelis, repeli, repelem, repeleu, repelin

SUBJUNTIU IMPERFET: repelés, repelessis, repelés, repeléssim, repeléssiu, repelessin

IMPERATIU: repela, repeli, repelem, repeleu, repelin

->repelenc

■repelenc -a

[de repèl]

adj 1 Que ve a repèl.

2 OFIC Dit dels materials que fan de mal treballar.

3 fig Repelós.

->repel·lent

■repel·lent

[del ll. repellens, -ntis, participi pres. de repellĕre ‘repel·lir’; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj Que repel·leix.

2 adj Que provoca un rebuig.

3 m FARM i QUÍM ORG Agent repel·lent.

4 agent repel·lent FARM i QUÍM ORG Denominació genèrica de diversos agents d’olor o sabor desagradables per a diferents espècies animals.

->rosari

■rosari

[del b. ll. ecl. rosarium, íd.; 1a FONT: 1595]

m 1 CATOL 1 Pràctica devocional originada al segle XII, dividida en tres parts, cadascuna amb cinquanta avemaries repartides en cinc denes, que s’inicien amb la contemplació d’un misteri (de goig, de dolor o de glòria) i un parenostre a cada dena i que acaben amb un gloriapatri. Menar el rosari. Passar el rosari.

2 rosari de l’aurora Devoció practicada col·lectivament i processionalment de dir i de cantar el rosari pels carrers d’una població a primera hora del matí.

3 acabar com el rosari de l’aurora fig Acabar malament, amb baralles, amb ruïna, amb fracàs, etc.

2 CATOL i RELIG [sovint en pl] 1 Enfilall de grans, agrupats de deu en deu i separats per un gra més gros, units per un fil o una cadeneta que els travessa tots, destinat a comptar les avemaries i els gloriapatris en passar el rosari.

2 p ext Nom genèric que hom dóna a diversos enfilalls de grans destinats a comptar pregàries en moltes religions.

3 p anal Sèrie d’objectes iguals fixats al llarg d’una corda, d’una cadena, d’un fil. Un rosari de catúfols.

4 rosari de l’esquena (o simplement rosari) ANAT ANIM Espinada, columna vertebral.

5 rosari raquític PAT Manifestació de raquitisme consistent en unes nodositats en sèrie al llarg de la unió de les costelles amb els cartílags costals.

->rosariaire

■rosariaire

Part. sil.: ro_sa_ri_ai_re

[de rosari; 1a FONT: 1839, DLab.]

m i f OFIC Rosarier.

->rosarier

■rosarier -a

Part. sil.: ro_sa_ri_er

[de rosari; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 m i f OFIC Menestral que fabrica rosaris i en ven.

2 m BOT Mèlia.

->rosariera

■rosariera

Part. sil.: ro_sa_ri_e_ra

[de rosari]

f BOT i JARD Canya d’Índia.

->rosassa

■rosassa

[de rosa; 1a FONT: 1839, DLab.]

f ARQUIT 1 Finestral circular, o part circular d’un finestral, calat i vidrat, que es troba generalment a la façana occidental de les esglésies.

2 Motiu d’ornamentació circular dibuixat en un paviment o en un sostre.

->rosat

■rosat -ada

[de rosa; 1a FONT: s. XIV, Alcoatí]

adj 1 De color rosa. Tenia la pell rosada. Vi rosat.

2 Compost amb roses. Oli rosat. Ungüent rosat.

->rosbif

■rosbif

[de l’angl. roast beef, comp. de roast, participi de to roast ‘rostir’, del fr. ant. rostir (mod. rôtir), íd., i beef ‘bou’, també del fr. ant. boef (mod. boeuf), íd.; probablement a través del fr. rosbif; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m GASTR Tall de carn de bou o de vedella rostit lleugerament de manera que resti una mica cru per dintre.

->rosca

■rosca

[d’origen incert, potser preromà indoeuropeu, possiblement d’influx cast. en què és més usat i peculiar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 TECNOL Ressalt helicoïdal fet en un cargol, un pern o una altra peça cilíndrica o a l’interior d’un forat cilíndric amb el qual ha d’ajustar el ressalt helicoïdal d’una peça complementària, l’acoblament de les quals és aconseguit en fer girar l’una respecte a l’altra.

2 fer la rosca (a algú) col·loq Adular-lo.

3 passar de rosca TECNOL Malmetre un filet enroscant-lo indegudament o amb massa força.

4 passar-se de rosca col·loq Excedir-se. Potser t’has passat de rosca amb aquest càstig.

2 Cadascuna de les espires o voltes d’una cosa enrotllada en espiral.

3 ALIM Pasta seca de forma anular.

4 rosca d’Arquimedes 1 HIST Màquina per a elevar aigua que consisteix en un tub proveït interiorment d’una xapa en forma de rosca o d’hèlix, la qual, en girar amb una velocitat suficient, permet de passar l’aigua d’un nivell baix a un altre de més alt.

2 MANUT Transportador helicoïdal.

->roscadora

roscadora

[de roscar]

f TECNOL Màquina eina especialment concebuda i construïda per a roscar superfícies cilíndriques llises interiors o exteriors o ambdues alhora.

->roscar

■roscar

Cp. enroscar

[de rosca; 1a FONT: 1817]

v tr TECNOL Fer, tallar, una rosca o rosques amb la filera o amb el mascle.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: roscar

GERUNDI: roscant

PARTICIPI: roscat, roscada, roscats, roscades

INDICATIU PRESENT: rosco, rosques, rosca, rosquem, rosqueu, rosquen

INDICATIU IMPERFET: roscava, roscaves, roscava, roscàvem, roscàveu, roscaven

INDICATIU PASSAT: rosquí, roscares, roscà, roscàrem, roscàreu, roscaren

INDICATIU FUTUR: roscaré, roscaràs, roscarà, roscarem, roscareu, roscaran

INDICATIU CONDICIONAL: roscaria, roscaries, roscaria, roscaríem, roscaríeu, roscarien

SUBJUNTIU PRESENT: rosqui, rosquis, rosqui, rosquem, rosqueu, rosquin

SUBJUNTIU IMPERFET: rosqués, rosquessis, rosqués, rosquéssim, rosquéssiu, rosquessin

IMPERATIU: rosca, rosqui, rosquem, rosqueu, rosquin

->roscat

roscat -ada

Hom.: ruscat

[de rosca]

adj TECNOL Proveït de rosca o de rosques.

->roscatge

roscatge

[de roscar]

m TECNOL Operació de roscar.

->roscoelita

roscoelita

Part. sil.: ros_co_e_li_ta

f MINERAL Varietat de moscovita en la qual una gran part del Al2O3 ha estat substituïda per V2O3.

->rosec

■rosec

[de rosegar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 1 Acció de rosegar.

2 p ext Soroll produït per una persona o un animal que rosega.

2 fig 1 Dolor físic intens i persistent, com el causat per un reuma o un mal de queixal.

2 Turment causat per una forta inquietud, pel remordiment.

->rosegaaltars

■rosegaaltars

Part. sil.: ro_se_ga_al_tars

[de rosegar i altar; 1a FONT: 1460, Roig]

m i f Persona que passa el dia a l’església.

->rosegada

■rosegada

[de rosegar; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 1 Acció de rosegar;

2 l’efecte.

2 Tros emportat rosegant.

->rosegador

■rosegador -a

[de rosegar; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj i m i f Que rosega.

2 rosegador de la pell ENTOM Eruga dels lepidòpters de la família dels tortrícids, Capua reticulana i Pandemis heparana, que s’alimenten de pell i de derivats.

->rosegadors

■rosegadors

m ZOOL 1 pl Ordre de mamífers de la infraclasse dels placentaris, de mides generalment petites, de forma poc esvelta i amb potes diferenciades del cos, crani baix i allargat, d’intestí molt llarg, estómac simple, herbívors o omnívors i amb l’olfacte, la vista i l’oïda molt desenvolupats.

2 sing Mamífer de l’ordre dels rosegadors.

->rosegaire

■rosegaire

Part. sil.: ro_se_gai_re

[de rosegar; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj i m i f Que rosega; rosegador.

->rosegall

■rosegall

[de rosegar; 1a FONT: 1653, DTo.]

m 1 1 Cosa rosegada.

2 esp Menjar que hom deixa a mig rosegar.

2 pl p ext Menjar que hom deixa al plat, que un animal deixa a la menjadora.

3 pl fig Deixalla, residu, de cosa usada.

->rosegar

■rosegar

[del ll. vg. *rōsĭcare, íd., freqüentatiu del ll. rōdĕre, íd.; 1a FONT: c. 1400]

v tr 1 1 Emportar-se petites parts d’una cosa relativament dura, esmicar-la a poc a poc mossegant-la repetidament amb les dents incisives. Rosegar una crosta de pa. Les rates han rosegat tots els papers que hi havia al calaix. El gos rosegava un os gros.

2 p anal Els corcs roseguen la fusta.

2 Menjar un bocí d’alguna cosa, dit d’una persona que menja molt sovint alguna cosa. Tot el dia rosega.

3 fig 1 Penetrar una cosa dins una altra gastant-la lentament. L’aiguafort rosega el ferro. El càncer rosega la carn i els òrgans.

2 GRÀF En fotogravat, actuar els àcids damunt les planxes prèviament insolades.

4 fig L’enveja el rosega. La gelosia el rosega.

5 rosegar (algú) l’os Fer la feina més feixuga, copsar la part de menys profit, etc.

6 rosegar-se els punys fig Estar en gran desesperació d’impotència de fer quelcom.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rosegar

GERUNDI: rosegant

PARTICIPI: rosegat, rosegada, rosegats, rosegades

INDICATIU PRESENT: rosego, rosegues, rosega, roseguem, rosegueu, roseguen

INDICATIU IMPERFET: rosegava, rosegaves, rosegava, rosegàvem, rosegàveu, rosegaven

INDICATIU PASSAT: roseguí, rosegares, rosegà, rosegàrem, rosegàreu, rosegaren

INDICATIU FUTUR: rosegaré, rosegaràs, rosegarà, rosegarem, rosegareu, rosegaran

INDICATIU CONDICIONAL: rosegaria, rosegaries, rosegaria, rosegaríem, rosegaríeu, rosegarien

SUBJUNTIU PRESENT: rosegui, roseguis, rosegui, roseguem, rosegueu, roseguin

SUBJUNTIU IMPERFET: rosegués, roseguessis, rosegués, roseguéssim, roseguéssiu, roseguessin

IMPERATIU: rosega, rosegui, roseguem, rosegueu, roseguin

->rosegó

■rosegó

[més aviat der. abstracte de rosegar, *rosegaó, amb el sufix ll. de mots d’acció -atio, -onis (cf. regó, llauró, naixó), que no pas der. diminutiu de rosec; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Bocí de pa que hom deixa després d’haver-se’l començat a menjar.

2 Tros petit de pa sec. Fer sopes dels rosegons.

->roseguies

■roseguies

Part. sil.: ro_se_gui_es

f pl dial Rosegalls.

->rosella

■rosella

[de rosa; 1a FONT: 1356]

f 1 1 BOT Planta herbàcia anual de la família de les papaveràcies (Papaver rhoeas), de fulles pinnatipartides, flors de color vermell viu i fruits en càpsula.

2 Flor de la rosella.

2 rosella borda BOT Buixol.

3 rosella marina BOT Cascall marí.

4 rosella morada BOT Planta herbàcia anual de la família de les papaveràcies (Roemeria hybrida), de fulles tripinnatisectes i flors morades.

->rosenc

rosenc -a

[de rosa; 1a FONT: s. XX, Oller]

adj D’un color semblant al de la rosa. Una claror rosenca començava a veure’s a l’horitzó.

->roseo-

■roseo-

Forma prefixada del mot llatí roseus, que significa ‘de color de rosa’. Ex.: roseocobàltic.

->rosèola

■rosèola

Part. sil.: ro_sè_o_la

[formació culta analògica sobre rosa, potser pres del fr. roséole, creat el 1828 sobre rougeole ‘xarampió’, d’un ll. vg. *rubeola, der. de rubeus ‘roig’]

f PAT 1 Erupció cutània formada per taques de color rosat, localitzades preferentment al voltant del llombrígol, els braços, els palmells de les mans i les plantes dels peus, però que també poden ésser repartides per tot el cos.

2 rosèola epidèmica Rubèola.

->roser

■roser

[de rosa]

m BOT i JARD Gènere de plantes arbustives de la família de les rosàcies (Rosa sp) generalment caducifòlies, de tiges quasi sempre agullonades, de fulles estipulades i pinnades, amb els folíols ovats i serrats, de flors (les roses) pentàmeres, solitàries o en ramells i de fruits complexos en cinoròdon. La majoria dels rosers de jardí tenen com a principals espècies parentals R. chinensis, R. odorata, R. multiflora, R. wichuraiana, R. moschata, R. foetida i R. gallica. Cal destacar el roser agrest (R. agrestis), el roser alpí (R. pendulina), el roser caní (R. canina), el roser englantiner (R. sempervirens), el roser espinosíssim (R. pimpinellifolia), el roser gàl·lic (R. gallica), el roser glauc (R. glauca), el roser de flor petita (R. micrantha), el roser mesquer (R. moschata), el roser pomífer (R. villosa), el roser repent (R. arvensis), el roser rubiginós (R. rubiginosa), el roser sicilià (R. sicula) i el roser tomentós (R. tomentosa).

->roserar

■roserar

[de roser]

m Lloc plantat de rosers.

->roseta

■roseta

[de rosa; 1a FONT: 1538]

f 1 1 Nom de diferents objectes (nus, botó, cabota, etc.) o motius ornamentals que imiten més o menys perfectament una rosa.

2 ALIM Gra de moresc que en torrar-se s’obre en forma de flor.

3 ARQUIT Motiu ornamental en forma de rosa oberta, format per un botó i les fulles i els pètals al voltant.

4 INDUM Entorxat format per un fil d’or o d’argent enrotllat al voltant d’un nucli de seda o cotó.

5 MÚS Perforació circular ornamentada, en forma de rosa, que hom tallava en el centre de la tapa harmònica del clavecí, del llaüt, de la guitarra i d’altres instruments.

6 TECNOL Volandera.

2 BIOL Estructura en forma de rosa constituïda per l’aglomeració de cèl·lules al voltant d’una altra cèl·lula central.

3 BOT Conjunt de fulles disposades radialment a la base de la tija o a l’extremitat de les branques.

->rosetat

rosetat -ada

[de roseta]

adj BOT Dit de les fulles disposades en roseta.

->roseti

■roseti

m ICT xanguet 1.

->rosetó

■rosetó

[del cast. rosetón, augmentatiu de roseta, der. de rosa; 1a FONT: 1839, DLab.]

m ARQUIT Rosassa.

->rosinc

rosinc -a

adj i m i f De Roses (Alt Empordà).

->rosminià

rosminià -ana

Part. sil.: ros_mi_ni_à

1 1 adj Relatiu o pertanyent a A. Rosmini Serbati i a la seva doctrina.

2 m i f Seguidor d’A. Rosmini Serbati i de la seva doctrina.

2 m i f Membre de l’Istituto della Carità, congregació religiosa dedicada a l’ensenyament i a la cura dels orfes.

->rosó^1

rosó^1

[de rosa]

m ARQUIT Rosassa.

->rosó^2

rosó^2

[probable alteració de raor]

m ICT Raor.

->rosòlic

rosòlic, àcid

QUÍM ORG Aurina.

->rosolis

■rosolis

[del ll. modern ros solis ‘rosada del sol’, pel fet de preparar-se aquest licor amb l’herba droseràcia, coneguda amb aquell nom; 1a FONT: 1696, DLac.]

m DESTIL·L Licor compost d’aiguardent, sucre i un ingredient aromàtic (canyella, anís).

->rosquilla

■rosquilla

[de rosca; 1a FONT: s. XVII]

f ALIM Pastís en forma de rosca petita.

->ròssa

■ròssa

[d’origen incert, potser d’una base *rottia, probablement del germ. occ. comú rôtjan ‘podrir-se’; 1a FONT: 1371]

f 1 1 Animal de peu rodó, especialment si és dolent, vell i flac.

2 Persona atrotinada que ja no val per a gran cosa.

2 Carronya.

->rossam

■rossam

[de ròssa; 1a FONT: 1911]

m RAM Ramat de bestiar de peu rodó.

->rossec

■rossec

[de rossegar]

m dial 1 Ròssec 1 1 i 1 2.

2 a peu rossec loc adv Arrossegant els peus. Caminar a peu rossec.

3 de rossec loc adv No duguis l’abric de rossec, que l’embrutaràs.

->ròssec

■ròssec

[de rossegar; 1a FONT: s. XV]

m 1 1 Acció de rossegar;

2 l’efecte.

3 PESC Art de ròssec.

4 a ròssec loc adv Arrossegant. Emportar-se una cosa a ròssec. Pescar a ròssec.

2 Part d’una cosa que s’arrossega per terra. El ròssec del mantell reial, d’un vestit.

3 fig Allò que resta o s’esdevé com a conseqüència forçada d’una cosa. El ròssec d’una malaltia. La carestia és el ròssec natural de les guerres.

4 fig i esp COMPT 1 Paga o renda vençuda i no cobrada.

2 Quantitat residual d’un compte que passa a formar part d’un compte nou.

3 Suma de les partides que figuren en una columna que passa a figurar com a sumand de la columna següent.

5 MAT i INFORM Transport.

->ròssega

ròssega

[de rossegar; 1a FONT: 1310]

f dial Ròssec 2. La ròssega d’un vestit de núvia.

->rossegall

■rossegall

[de rossegar; 1a FONT: 1420]

m 1 1 Arrossegall, allò que hom arrossega darrere seu.

2 Ròssec.

2 1 Persona o persones que hom porta amb si a una festa, a una recepció, etc., i que constitueixen el seguici.

2 Persona que sempre va darrere una altra per acompanyar-la, vigilar-la, protegir-la, etc.

3 PESC Ormeig de pescar semblant a l’artet, però més petit, que és calat des de terra o des d’una barca i que atrapa el peix en ésser estirat cap a terra.

->rossegar

■rossegar

[deriv. de ròssa, usat inicialment per a designar el suplici de rossegar els condemnats a mort per cavalls atrotinats, ròsses, rossins; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr i intr Arrossegar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rossegar

GERUNDI: rossegant

PARTICIPI: rossegat, rossegada, rossegats, rossegades

INDICATIU PRESENT: rossego, rossegues, rossega, rosseguem, rossegueu, rosseguen

INDICATIU IMPERFET: rossegava, rossegaves, rossegava, rossegàvem, rossegàveu, rossegaven

INDICATIU PASSAT: rosseguí, rossegares, rossegà, rossegàrem, rossegàreu, rossegaren

INDICATIU FUTUR: rossegaré, rossegaràs, rossegarà, rossegarem, rossegareu, rossegaran

INDICATIU CONDICIONAL: rossegaria, rossegaries, rossegaria, rossegaríem, rossegaríeu, rossegarien

SUBJUNTIU PRESENT: rossegui, rosseguis, rossegui, rosseguem, rossegueu, rosseguin

SUBJUNTIU IMPERFET: rossegués, rosseguessis, rossegués, rosseguéssim, rosseguéssiu, rosseguessin

IMPERATIU: rossega, rossegui, rosseguem, rossegueu, rosseguin

->rossegons

■rossegons

[deriv. de rossegar amb el sufix -ons; 1a FONT: 1803, DEst.]

Mot emprat en l’expressió a rossegons loc adv Arrossegant-se. Aquesta mainada van tot el dia a rossegons per terra.

->rosseguera

■rosseguera

[de rossegar; 1a FONT: 1915, DAg.]

f Indret on hom fa passar, deixa anar, els rossegalls de llenya, de rama, etc.

->rossejar

■rossejar

[de ros^3; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr 1 Fer tornar ros. El sol li rosseja els cabells.

2 Torrar lleugerament. Rossejar uns fideus.

2 intr Tirar a ros, ésser més o menys ros. La carn ja rosseja: aviat serà cuita.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rossejar

GERUNDI: rossejant

PARTICIPI: rossejat, rossejada, rossejats, rossejades

INDICATIU PRESENT: rossejo, rosseges, rosseja, rossegem, rossegeu, rossegen

INDICATIU IMPERFET: rossejava, rossejaves, rossejava, rossejàvem, rossejàveu, rossejaven

INDICATIU PASSAT: rossegí, rossejares, rossejà, rossejàrem, rossejàreu, rossejaren

INDICATIU FUTUR: rossejaré, rossejaràs, rossejarà, rossejarem, rossejareu, rossejaran

INDICATIU CONDICIONAL: rossejaria, rossejaries, rossejaria, rossejaríem, rossejaríeu, rossejarien

SUBJUNTIU PRESENT: rossegi, rossegis, rossegi, rossegem, rossegeu, rossegin

SUBJUNTIU IMPERFET: rossegés, rossegessis, rossegés, rossegéssim, rossegéssiu, rossegessin

IMPERATIU: rosseja, rossegi, rossegem, rossegeu, rossegin

->rossejat

■rossejat

m Guisat d’arròs, carn i altres ingredients cuit i torrat al forn.

->rossell

■rossell

m NUMIS Moneda de billó, dels segles X i XI, encunyada a Perpinyà pels comtes de Rosselló.

->rossellà

rossellà -ana

adj i m i f De Rossell (Baix Maestrat).

->rossellona

■rossellona

f ZOOL Mol·lusc lamel·libranqui de l’ordre dels eulamel·libranquis, de la família dels venèrids (Venus gallina), d’uns 5-6 cm de llargada, closca oblonga, amb solcs longitudinals molt fins i junts i costelles transversals molt fines, i de carn molt apreciada.

->rossellonenc

rossellonenc -a

adj i m i f 1 1 Rossellonès.

2 De Rosselló de Segrià (Segrià).

->rossellonès

■rossellonès -esa

1 adj i m i f Del Rosselló (Catalunya del Nord) o del rossellonès (dialecte).

2 m LING Dialecte oriental del català parlat a la Catalunya del Nord.

->rossenc

■rossenc -a

[de ros^3; 1a FONT: 1915, DAg.]

adj Que tira a ros.

->rosset^1

■rosset^1

[deriv. de ròssa, perquè l’eina s’arrossega com una ròssa o rossí]

m 1 FUST Instrument de fuster que consisteix en una post petita travessada per una o dues barres cairejades, proveïdes d’una punta de ferro, que serveix per a senyalar, en una peça de fusta, una línia paral·lela a una de les seves vores, per la qual hom l’ha de serrar, planejar, etc.

2 TECNOL Instrument de l’ajustador mecànic que consisteix en una punta d’acer muntada sobre un suport que en permet regular l’altura i que, en ésser desplaçat sobre la superfície del marbre de traçar, fa que la punta assenyali sobre la peça a marcar una paral·lela a la dita superfície.

->rosset^2

■rosset^2 -a

[de ros^3]

1 adj Diminutiu de ros. És rosset com la seva germana.

2 m ORNIT Xarrasclet.

->rosseta

■rosseta

f ORNIT Xarxet marbrenc.

->rossí

■rossí

[de ròssa; 1a FONT: s. XIII]

m 1 ant Cavall de mitjana qualitat, més lleuger que els de tir i més vigorós que els de sella, que servia per a la caça i per a la guerra i solia ésser cavalcat pels escuders.

2 Cavall vell, decadent i de poc vigor per al treball.

->rossinià

rossinià -ana

Part. sil.: ros_si_ni_à

adj 1 Relatiu o pertanyent a Rossini o a la seva música.

2 Dit de la música de característiques semblants a les de Rossini.

->rossinyol

■rossinyol

[del ll. vg. *lŭscĭnĭŏlus, dimin. de luscinia o luscinius, íd., amb dissimilació consonàntica de la primera l en r i vocàlica de roissinyol en rossinyol; 1a FONT: s. XIII, Cerverí]

m 1 1 ORNIT Ocell de l’ordre dels passeriformes, de la família dels túrdids (Luscina megarhynchos), amb les parts superiors de color bru rogenc i les inferiors més clares, fortament territorial i que s’alimenta de cucs, petits insectes i aranyes, apreciat pel cant del mascle.

2 rossinyol bastard Ocell de l’ordre dels passeriformes, de la família dels sílvids (Cettia cetti), semblant al rossinyol però més fosc a les parts superiors i més blanquinós a les inferiors.

3 rossinyol bord Rossinyol bastard.

4 rossinyol del Japó Ocell de l’ordre dels passeriformes, de la família dels timàlids (Liothrix lutea), de colors brillants i cant melodiós, i apreciat com a ocell de gàbia.

2 BOT 1 Bolet de la família de les cantarel·làcies (Cantharellus cibarius), en forma d’embut, de color groc de rovell d’ou i olor d’albercoc, molt apreciat com a comestible i que no es cuca.

2 rossinyol negre Trompeta.

3 ICT Llavió.

4 OFIC Ferro llarg i prim, doblegat en un extrem i en forma d’agafador a l’altre, que serveix per a fer córrer i obrir els pestells d’alguns panys senzills, quan hom no en té la clau.

->rossinyolic

■rossinyolic

[de rossinyol]

m BOT Camagroc.

->rossola

■rossola

[de rossolar]

f Lloc pelat i lliscós en un rost o pendent.

->rossolada

■rossolada

[de rossolar]

f Esllavissada.

->rossoladís

■rossoladís -issa

[de rossolar]

adj Que fàcilment baixa rossolant.

->rossolaire

■rossolaire

Part. sil.: ros_so_lai_re

[de rossolar]

adj Que rossola; rossoladís.

->rossolar

■rossolar

[probablement d’un encreuament entre rossegar i rodolar; 1a FONT: 1839, DLab.]

v intr Davallar lliscant per un rost, per un pendent. Quan ja rossolava pendent avall, s’adonà que s’havia deixat la motxilla a dalt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rossolar

GERUNDI: rossolant

PARTICIPI: rossolat, rossolada, rossolats, rossolades

INDICATIU PRESENT: rossolo, rossoles, rossola, rossolem, rossoleu, rossolen

INDICATIU IMPERFET: rossolava, rossolaves, rossolava, rossolàvem, rossolàveu, rossolaven

INDICATIU PASSAT: rossolí, rossolares, rossolà, rossolàrem, rossolàreu, rossolaren

INDICATIU FUTUR: rossolaré, rossolaràs, rossolarà, rossolarem, rossolareu, rossolaran

INDICATIU CONDICIONAL: rossolaria, rossolaries, rossolaria, rossolaríem, rossolaríeu, rossolarien

SUBJUNTIU PRESENT: rossoli, rossolis, rossoli, rossolem, rossoleu, rossolin

SUBJUNTIU IMPERFET: rossolés, rossolessis, rossolés, rossoléssim, rossoléssiu, rossolessin

IMPERATIU: rossola, rossoli, rossolem, rossoleu, rossolin

->rossolera

■rossolera

[de rossolar]

f Lloc rost a propòsit per a rossolar-hi, on hom fàcilment pot rossolar.

->rossor

■rossor

[de ros^3; 1a FONT: 1490, Tirant]

f Qualitat de ros. La rossor dels seus cabells.

->rost

■rost -a

[d’origen incert, probablement d’una base *raust(io)- ‘aspre, ferotge; enrunat, enderrocat’, de caràcter indoeuropeu, germ. o preromà; 1a FONT: s. XIII]

1 adj Que fa pendent. Un camí rost. Una pujada molt rosta.

2 m Terreny que té un pendent considerable. Van pujar rost amunt. Rodolaren rostos avall.

->rosta

■rosta

[deriv. postverbal de rostir, rost, -a, substantivat; 1a FONT: 1803, DEst.]

f ALIM 1 Tall de cansalada, de llom o de carn de porc torrat a les graelles o fregit.

2 Llesca de pa torrada i sucada amb oli o fregida amb suc de cansalada.

->rostada

■rostada

[de rosta]

f ALIM 1 Paellada de rostes.

2 Menjada de rostes.

->rostar

■rostar

[de rosta]

v tr Escurar amb un tros de pa una cassola, un plat, etc. Ell es menjava els talls i jo havia de rostar la cassola.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rostar

GERUNDI: rostant

PARTICIPI: rostat, rostada, rostats, rostades

INDICATIU PRESENT: rosto, rostes, rosta, rostem, rosteu, rosten

INDICATIU IMPERFET: rostava, rostaves, rostava, rostàvem, rostàveu, rostaven

INDICATIU PASSAT: rostí, rostares, rostà, rostàrem, rostàreu, rostaren

INDICATIU FUTUR: rostaré, rostaràs, rostarà, rostarem, rostareu, rostaran

INDICATIU CONDICIONAL: rostaria, rostaries, rostaria, rostaríem, rostaríeu, rostarien

SUBJUNTIU PRESENT: rosti, rostis, rosti, rostem, rosteu, rostin

SUBJUNTIU IMPERFET: rostés, rostessis, rostés, rostéssim, rostéssiu, rostessin

IMPERATIU: rosta, rosti, rostem, rosteu, rostin

->rostària

rostària

Part. sil.: ros_tà_ri_a

[de rost; 1a FONT: 1839]

f dial 1 Qualitat de rost. La rostària d’una teulada.

2 Pendent o inclinació d’un terreny, d’una superfície; declivi.

3 Terreny o superfície rost.

->rostel

■rostel

m BOT Estigma mitjà de les orquídies, estèril i en forma de bec.

->rosteta

■rosteta

f BOT Verderol.

->rostida

■rostida

[de rostir]

f 1 Acció de rostir o de rostir-se;

2 l’efecte.

->rostidor^1

rostidor^1

[de rostir i -dor^2; 1a FONT: 1443]

m Lloc destinat a rostir-hi menjars.

->rostidor^2

■rostidor^2 -a

[de rostir i -dor^1; 1a FONT: 1443]

1 adj Que rosteix o serveix per a rostir.

2 m i f Persona que prepara o ven menjars rostits.

3 m Instrument (ast, recipient) per a rostir.

4 f greixera 2.

->rostidoria

■rostidoria

Part. sil.: ros_ti_do_ri_a

[de rostidor^1]

f 1 Comerç on es rosteix carn, pollastres, etc., per a la venda.

2 Restaurant on se serveix carn rostida.

->rostilló

■rostilló

[de rostir; 1a FONT: 1915, DAg.]

m Llardó.

->rostiment

■rostiment

[de rostir]

m Acció de rostir.

->rostir

■rostir

[del germ. fràncic *raustjan, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Coure un aliment (sobretot carn) a foc viu (en un ast) o en aire calent (en un forn), a vegades untant-lo amb greix o oli. Rostir una cuixa d’anyell a l’ast. Un pollastre rostit al forn.

2 tr fig El sol li ha rostit l’esquena. Feia un sol que rostia les pedres.

3 pron Amb aquest foc, no trigarà a rostir-se, aquest pollastre.

4 pron METEOR Tornar-se, les parts tendres dels vegetals, d’un color fosc a causa d’una glaçada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rostir

GERUNDI: rostint

PARTICIPI: rostit, rostida, rostits, rostides

INDICATIU PRESENT: rosteixo, rosteixes, rosteix, rostim, rostiu, rosteixen

INDICATIU IMPERFET: rostia, rosties, rostia, rostíem, rostíeu, rostien

INDICATIU PASSAT: rostí, rostires, rostí, rostírem, rostíreu, rostiren

INDICATIU FUTUR: rostiré, rostiràs, rostirà, rostirem, rostireu, rostiran

INDICATIU CONDICIONAL: rostiria, rostiries, rostiria, rostiríem, rostiríeu, rostirien

SUBJUNTIU PRESENT: rosteixi, rosteixis, rosteixi, rostim, rostiu, rosteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: rostís, rostissis, rostís, rostíssim, rostíssiu, rostissin

IMPERATIU: rosteix, rosteixi, rostim, rostiu, rosteixin

->rostisseria

rostisseria

Part. sil.: ros_tis_se_ri_a

f Rostidoria.

->rostit

■rostit

[de rostir; 1a FONT: 1502]

m Carn o alguna altra menja rostida.

->rostoll

■rostoll

[forma assimilada de restoll; 1a FONT: c. 1285]

m AGR 1 Conjunt de les tiges de blat, sègol, ordi, etc., que romanen arrelades a la terra després de la sega.

2 Camp després de la sega, abans de fer-hi cap altra operació, que conserva, per tant, el rostoll.

->rostollada

■rostollada

[de rostoll; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f 1 AGR 1 Extensió de camp o conjunt de camps que conserven el rostoll.

2 Temps que el camp conserva el rostoll.

2 p ext Esgarrinxada feta pels brins de rostoll.

->rostollar^1

■rostollar^1

[de rostoll]

m AGR Camps de rostoll.

->rostollar^2

■rostollar^2

[v. rostollar^1]

v 1 tr AGR 1 Llaurar el rostoll.

2 Tornar a sembrar el rostoll, sense deixar-lo de restoble.

3 Llevar el rostoll per a cremar-lo o per a fer-ne boïcs.

2 intr RAM Pasturar el bestiar als rostolls.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rostollar

GERUNDI: rostollant

PARTICIPI: rostollat, rostollada, rostollats, rostollades

INDICATIU PRESENT: rostollo, rostolles, rostolla, rostollem, rostolleu, rostollen

INDICATIU IMPERFET: rostollava, rostollaves, rostollava, rostollàvem, rostollàveu, rostollaven

INDICATIU PASSAT: rostollí, rostollares, rostollà, rostollàrem, rostollàreu, rostollaren

INDICATIU FUTUR: rostollaré, rostollaràs, rostollarà, rostollarem, rostollareu, rostollaran

INDICATIU CONDICIONAL: rostollaria, rostollaries, rostollaria, rostollaríem, rostollaríeu, rostollarien

SUBJUNTIU PRESENT: rostolli, rostollis, rostolli, rostollem, rostolleu, rostollin

SUBJUNTIU IMPERFET: rostollés, rostollessis, rostollés, rostolléssim, rostolléssiu, rostollessin

IMPERATIU: rostolla, rostolli, rostollem, rostolleu, rostollin

->rostral

■rostral

[de rostre; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

adj HIST 1 Relatiu o pertanyent al rostre.

2 columna rostral A la Roma antiga, monument commemoratiu d’una victòria naval constituït per una columna damunt la qual hom aplicava els rostres presos de les naus enemigues.

3 corona rostral Corona que hom donava al soldat que saltava primer, armat, a la nau enemiga.

->rostrat

■rostrat -ada

[de rostre]

adj 1 Que acaba en una punta semblant al bec d’un ocell o a l’esperó d’una nau.

2 Proveït de rostre o bec.

->rostre

■rostre

[del cast. rostro, íd., i aquest, del ll. rōstrum ‘bec d’ocell; morro’, que a còpia de ser aplicat grotescament a les persones acabà per esdevenir un mot noble; 1a FONT: s. XIV, Alcoatí]

m 1 1 Bec d’ocell.

2 Part d’un animal d’aspecte semblant al bec d’un ocell.

3 Cara. Es va cobrir el rostre amb les mans.

2 BOT Bec que presenten certs fruits i certes corol·les.

3 HIST 1 Esperó de bronze fixat a la proa dels antics vaixells de guerra.

2 A Roma, tribuna oficial del fòrum.

->-rostre

-rostre

Forma sufixada del mot llatí rostrum, que significa ‘bec’. Ex.: acutirostre, conirostre, uncirostre.

->rostroconquis

■rostroconquis

m PALEONT i ZOOL 1 pl Classe de mol·luscs fòssils, proveïts d’una conquilla aparentment bivalva, que visqueren en ambients marins del cambrià inferior al permià superior.

2 sing Mol·lusc de la classe dels rostroconquis.

->rosulat

■rosulat -ada

[deriv. del ll. rosŭla, dimin. de rosa ‘rosa’]

adj BOT 1 Proveït de rosetes.

2 Rosetat.

->rot

■rot

[del ll. ructus, -us, íd., der. de (e)rugĕre ‘rotar’; 1a FONT: 1371]

m FISIOL Eructe.

->rota^1

■rota^1

[del ll. ruptus, -a, -um, participi de rumpĕre]

f 1 AGR 1 A Mallorca i a Eivissa, rompuda.

2 terra de rota Terra prima, pobra, de poc profit.

2 HIST Tros de terra que un pagès, dit roter, conreava dins un predi d’altri durant alguns anys, generalment pagant al propietari una porció convinguda del que hi collia.

->rota^2

■rota^2

[del ll. rota, íd.]

f 1 ant Roda.

2 DIPL Roda.

3 1 HIST DR Tribunal o consell de justícia d’un príncep.

2 DR CAN Tribunal ordinari de l’Església Catòlica.

4 MÚS 1 Un dels noms emprats antigament per a designar el cànon circular o perpetu.

2 Instrument musical semblant a la lira, emprat a l’edat mitjana pels joglars.

->rota-

■rota-

Forma prefixada del mot llatí rota, que significa ‘roda’. Ex.: rotàmetre.

->rotaboc

■rotaboc

[d’un ll. *rotafŏlĭcum mossarabitzat, comp. de rota ‘roda’ o rotare ‘rodar’ i folium ‘fulla’, per la forma rodona de les fulles i la propietat d’enrotllar-se en altres plantes]

m BOT 1 Blada.

2 Lligabosc mediterrani.

->rotaci

■rotaci -àcia

adj BOT Dit de la corol·la gamopètala i actinomorfa de tub curt i de limbe pla i patent.

->rotació

■rotació

Part. sil.: ro_ta_ci_ó

[del ll. rotatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 MEC 1 Acció de rodar.

2 Moviment d’un sòlid els punts del qual descriuen circumferències amb els centres alineats i fixos, continguts en una recta anomenada eix de rotació.

2 ASTR 1 Moviment d’un astre entorn d’un eix, dit eix de rotació.

2 rotació capturada (o captiva) Rotació d’un satèl·lit al voltant d’ell mateix, quan té lloc de tal manera que sempre mostra un mateix hemisferi al planeta al voltant del qual gira.

3 CRISTAL·L Desplaçament sense deformació d’una figura tal, que en el seu moviment cadascun dels punts gira amb el mateix angle i en el mateix sentit al voltant d’una recta determinada en posició i que és anomenada eix de rotació.

4 GEOM Transformació geomètrica que constitueix un dels moviments rígids del pla o de l’espai i que conserva les distàncies (mides i forma) i l’orientació de les figures sobre les quals és aplicada.

5 ODONT Moviment que hom imprimeix a una dent per facilitar-ne l’extracció o per a corregir-ne la posició defectuosa.

6 fig 1 Successió periòdica segons un ordre determinat. La rotació de les estacions de l’any.

2 DR Sistema de canvi periòdic de la direcció i de les funcions administratives en certs organismes col·legiats entre el personal, talment que els uns se succeeixen als altres en els diversos càrrecs.

3 rotació de conreus AGR Tècnica de conreu basada en l’alternança ordenada de diferents conreus en un mateix terreny, per tal d’obtenir el màxim rendiment i evitar, alhora, el guaret i l’esgotament del sòl.

7 rotació intrapelviana FISIOL ANIM i OBST Tercer temps del part, durant el qual el cap del fetus gira 90° i s’acomoda a l’estret inferior de la pelvis.

8 rotació òptica ÒPT Activitat òptica.

->rotacional

■rotacional

Part. sil.: ro_ta_ci_o_nal

m MAT i FÍS Operador diferencial definit sobre un camp vectorial A per la fórmula: rot A = V ∧ A, on V és el gradient de A.

->rotacisme

■rotacisme

[del ll. rhotacismus, i aquest, del gr. rhōtakismós, íd.]

m 1 LING Fenomen fonètic que consisteix a transformar en -r- la -s- intervocàlica sonora.

2 PAT Trastorn de la parla consistent en la dificultat o la impossibilitat de pronunciar una consonant vibrant.

->rotaire

■rotaire

Part. sil.: ro_tai_re

[de rotar]

adj i m i f Que rota sovint, que fa molts rots.

->rotàmetre

■rotàmetre

m QUÍM Mesurador de flux consistent en un indicador lleuger metàl·lic que s’ajusta per la part interior d’un tub graduat.

->rotang

■rotang

[probablement del fr. rotang, i aquest, del malai rotan, a través del neerl. rotting]

m BOT Planta lianoide de la família de les palmes (Calamus rotang), de tiges flexuoses que s’enfilen als arbres mitjançant apèndixs foliars ganxuts, fulles pinnades i fruits en drupa, emprada per a fer cistells i articles diversos.

->rotar

■rotar

[del ll. ructare, íd., freqüentatiu de (e)rugĕre, íd.; ructare fou substituït en ll. vg. i td. per la forma alterada rŭptare que justifica l’evolució fonètica romànica; 1a FONT: 1371]

v 1 1 intr Eructar. Una beguda que fa rotar.

2 tr Rotar un gas acre.

2 intr vulg Donar la gana. Ho faré si em rota.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rotar

GERUNDI: rotant

PARTICIPI: rotat, rotada, rotats, rotades

INDICATIU PRESENT: roto, rotes, rota, rotem, roteu, roten

INDICATIU IMPERFET: rotava, rotaves, rotava, rotàvem, rotàveu, rotaven

INDICATIU PASSAT: rotí, rotares, rotà, rotàrem, rotàreu, rotaren

INDICATIU FUTUR: rotaré, rotaràs, rotarà, rotarem, rotareu, rotaran

INDICATIU CONDICIONAL: rotaria, rotaries, rotaria, rotaríem, rotaríeu, rotarien

SUBJUNTIU PRESENT: roti, rotis, roti, rotem, roteu, rotin

SUBJUNTIU IMPERFET: rotés, rotessis, rotés, rotéssim, rotéssiu, rotessin

IMPERATIU: rota, roti, rotem, roteu, rotin

->rotatiu

■rotatiu -iva

Part. sil.: ro_ta_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. rotatus, -a, -um, part. de rotare ‘rodar’]

1 adj 1 MEC Que origina una rotació.

2 MEC Que funciona per mitjà d’una rotació.

3 màquina rotativa (o simplement rotativa) GRÀF Màquina d’imprimir emprada en el tiratge de diaris i de revistes, formada per tants cossos o unitats impressores com plecs ha de tenir el diari o la revista, i, eventualment, per tants altres cossos com tintes han d’ésser emprades.

2 m Diari o publicació periòdica imprès amb màquina rotativa.

->rotatori

■rotatori -òria

[formació culta analògica sobre la base del ll. rotatus, -a, -um, part. de rotare ‘rodar’]

adj 1 Que implica o causa rotació.

2 Relatiu o pertanyent a la rotació.

3 TECNOL Rotatiu.

->rotavirus

■rotavirus

[de rota- i virus]

m MICROB Gènere de virus de la família dels reovirus, que presenten una càpsida constituïda per una coberta doble, de contorn circular ben marcat, que juntament amb les projeccions del nucli els comuniquen un aspecte característic de roda de carro.

->rotenona

rotenona

f QUÍM ORG Cetona pentacíclica que hom extreu de les arrels del derris. Té la fórmula C23H22O6.

->roter

■roter -a

m i f 1 AGR Artigaire.

2 HIST Conreador d’una rota.

->rotgle

rotgle

m dial Rotlle.

->roti-

■roti-

Forma prefixada del mot llatí rota, que significa ‘roda’. Ex.: rotífer.

->ròtic

■ròtic -a

adj FON Dit del fonema que s’articula amb un o diversos contactes o constriccions ràpides i breus entre dos òrgans articulatoris, generalment l’àpex de la llengua i els alvèols.

->rotífer

■rotífer -a

[de roti- i -fer]

adj Que porta una roda.

->rotífers

■rotífers

m ZOOL 1 pl Embrancament d’animals metazous triploblàstics, no metamèrics, amb simetria bilateral, cos recobert per una cutícula d’escleroproteïna rígida, sense aparell circulatori, sexes separats i pelàgics d’aigua dolça.

2 sing Metazou de l’embrancament dels rotífers.

->rotlada

rotlada

f Rotllada.

->rotle

rotle

[variant de rotlle]

m Rotlle.

->rotllada

■rotllada

[de rotlle]

f Rotlle de gent que forma cercle al voltant d’una cosa.

->rotllana

■rotllana

[de rotlle; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Cèrcol que serveix de capçana, de suport. La rotllana de fusta d’un braser. Una rotllana de roba per a portar coses pesants sobre el cap.

2 Rodona.

->rotllar

■rotllar

Hom.: rutllar

[de rotlle]

v tr Fer rotlle al voltant d’algú o d’alguna cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rotllar

GERUNDI: rotllant

PARTICIPI: rotllat, rotllada, rotllats, rotllades

INDICATIU PRESENT: rotllo, rotlles, rotlla, rotllem, rotlleu, rotllen

INDICATIU IMPERFET: rotllava, rotllaves, rotllava, rotllàvem, rotllàveu, rotllaven

INDICATIU PASSAT: rotllí, rotllares, rotllà, rotllàrem, rotllàreu, rotllaren

INDICATIU FUTUR: rotllaré, rotllaràs, rotllarà, rotllarem, rotllareu, rotllaran

INDICATIU CONDICIONAL: rotllaria, rotllaries, rotllaria, rotllaríem, rotllaríeu, rotllarien

SUBJUNTIU PRESENT: rotlli, rotllis, rotlli, rotllem, rotlleu, rotllin

SUBJUNTIU IMPERFET: rotllés, rotllessis, rotllés, rotlléssim, rotlléssiu, rotllessin

IMPERATIU: rotlla, rotlli, rotllem, rotlleu, rotllin

->rotllat

■rotllat

[de rotllar]

m Rotlle de gent.

->rotlle

■rotlle

[del ll. vg. td. rŏtŭlus ‘anella; rotllana’, extret de rotŭla, dimin. de rota ‘roda’; 1a FONT: 1327]

m 1 1 Full de paper, pergamí, cartó, metall, etc., disposat donant o com donant una o més voltes a una tija cilíndrica.

2 esp CODIC i PALEOG Forma que prenien els llibres antics, en què el text era escrit sobre tires de papir o de pergamí que hom enrotllava i desenrotllava per un o dos costats al voltant d’un o dos cilindres de fusta o d’os.

3 esp CODIC i PALEOG Forma que presenten certs documents medievals (cartularis, documents judicials, etc.) i altres escrits anàlegs a l’antic rotlle. Rotlle de Poblet.

4 Halo, corona.

5 Tros rodó d’estora que hom sol posar sota una taula rodona.

6 TÈXT Rodell.

7 rotlle de campanetes LITÚRG Roda voltada de campanetes que hom toca, en certes esglésies i en certes diades, al moment de l’elevació.

2 1 Conjunt de persones o de coses disposades formant cercle.

2 Grup de persones format al voltant d’algú o d’alguna cosa.

3 JOCS Nom de diversos jocs infantils en què els jugadors i les jugadores formen una rodona.

4 fer fer rotlle Obligar la gent a eixamplar el rotlle.

5 fer rotlle fig Fer-se escoltar, considerar, etc., per la gent.

6 fer rotlle a part Aplegar-se amb altres companys diferents d’un grup determinat.

7 treure una qüestió a rotlle Fer que hom la tingui en consideració, que en parli, etc.

->rotllo

■rotllo

[variant de rotlle, amb assimilació de la -e final a la -o- tònica, com en altres mots (monge/monjo, motlle/motllo, bronze/bronzo, oncle/onclo); 1a FONT: c. 1325]

m 1 Rotlle.

2 fig i col·loq 1 Discurs, explicació, etc., llargs, pesats i avorrits.

2 Cosa o persona avorrida, pesada. N’hi ha que pensen que les matemàtiques són un rotllo.

3 fig i col·loq Relació amorosa o sexual, generalment passatgera.

->rotlo

■rotlo

[variant de rotllo]

m dial Rotlle.

->rotó

rotó

Hom.: rotor

m FÍS Dit del fonó que correspon a l’energia d’excitació mínima de les molècules d’una substància, en funció del moment lineal.

->roto-

■roto-

Forma prefixada del mot llatí rota, que significa ‘roda’. Ex.: rotografia.

->rotoconreadora

■rotoconreadora

Part. sil.: ro_to_con_re_a_do_ra

[de roto- i conreador]

f AGR fresa^2 2.

->rotocultor

■rotocultor

[de roto- i -cultor]

m AGR fresa^2 2.

->rotofricció

■rotofricció

Part. sil.: ro_to_fric_ci_ó

[de roto- i fricció]

f TÈXT Operació a la qual hom sotmet la metxa a la sortida de les màquines de preparació en la filatura de la llana pentinada, per tal de conferir-li una certa cohesió, anomenada falsa torsió, i facilitar així la seva posterior manipulació.

->rotografia

rotografia

Part. sil.: ro_to_gra_fi_a

[de roto- i -grafia]

f GRÀF Rotogravat.

->rotogravar

rotogravar

[de roto- i gavar^1]

v tr GRÀF Reproduir per mitjà del rotogravat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rotogravar

GERUNDI: rotogravant

PARTICIPI: rotogravat, rotogravada, rotogravats, rotogravades

INDICATIU PRESENT: rotogravo, rotograves, rotograva, rotogravem, rotograveu, rotograven

INDICATIU IMPERFET: rotogravava, rotogravaves, rotogravava, rotogravàvem, rotogravàveu, rotogravaven

INDICATIU PASSAT: rotograví, rotogravares, rotogravà, rotogravàrem, rotogravàreu, rotogravaren

INDICATIU FUTUR: rotogravaré, rotogravaràs, rotogravarà, rotogravarem, rotogravareu, rotogravaran

INDICATIU CONDICIONAL: rotogravaria, rotogravaries, rotogravaria, rotogravaríem, rotogravaríeu, rotogravarien

SUBJUNTIU PRESENT: rotogravi, rotogravis, rotogravi, rotogravem, rotograveu, rotogravin

SUBJUNTIU IMPERFET: rotogravés, rotogravessis, rotogravés, rotogravéssim, rotogravéssiu, rotogravessin

IMPERATIU: rotograva, rotogravi, rotogravem, rotograveu, rotogravin

->rotogravat

■rotogravat

[de rotogravar]

m GRÀF 1 Procediment per a obtenir gravats en profunditat que constitueix una variant fotomecànica de l’aiguafort, en el qual una planxa de coure és gravada químicament a través d’una capa de gelatina fotosensible, amb dicromat potàssic, que porta impressionada la imatge.

2 Impressió obtinguda per mitjà del procediment de rotogravat.

->ròtol

ròtol

[variant culta de rotlle (v. aquest mot); 1a FONT: 1313]

m 1 ant rotlle 1.

2 ròtol de ciris LITÚRG Conjunt de ciris disposats entorn d’una fusta plana rodona, d’on li ve el nom, o sovint en forma d’estrella, que s’encenien i es penjaven davant els cors dels canonges de les catedrals catalanes la nit de Nadal a l’hora de matines.

->rotonda

■rotonda

[de l’it. rotonda, íd., fem. de l’adj. rotondo ‘rodó’, ll. rotundus, -a, -um, íd.]

f 1 ARQUIT 1 Construcció isolada i amb sistema central i sovint circumdada d’una columnata.

2 Habitació de planta circular i usualment cupulada.

3 Escala central i circular, típica de l’arquitectura civil del Renaixement venecià.

2 OBR PÚBL Intersecció de vies disposada amb un illot circular central, al voltant del qual hi ha una calçada on conflueixen les calçades de les vies afluents.

3 TRANSP Compartiment posterior d’una diligència de tres compartiments.

->rotor

■rotor

Hom.: rotó

[contracció del ll. td. rotator, -ōris, der. de rotare ‘rodar’, amb influx de motor]

m 1 AERON En els giroavions, conjunt format pels plans de sustentació rotatoris o aspes, el seu arbre de rotació i els dispositius reguladors de l’angle d’atac de les aspes i de la inclinació del pla de rotació.

2 ELECTROT Part mòbil d’un aparell, d’una màquina o d’un dispositiu elèctric giratori.

3 TECNOL 1 En un mecanisme, part mòbil que gira, en contraposició a la part fixa, anomenada estator.

2 Roda d’àleps de les turbines hidràuliques, i, en general, roda giratòria d’àleps o de paletes de les turbines, dels compressors i de les turbobombes.

->rotòric

■rotòric -a

[de rotor]

adj ELECTROT i TECNOL Relatiu o pertanyent al rotor.

->rototrol

rototrol

m ELECTROT Màquina elèctrica de corrent continu emprada com a amplificador magnètic rotatiu de corrent elèctric.

->rotoví

rotoví -ina

adj i m i f De Ròtova (Safor).

->rotse

rotse

1 adj Relatiu o pertanyent als rotses.

2 m i f ETNOL Individu d’un poble d’Àfrica central (anomenat també lozi i barotse) que viu a l’actual república de Zàmbia i al nord de Zimbabue.

->rotterdamès

rotterdamès -esa

adj i m i f De Rotterdam (ciutat dels Països Baixos).

->ròtula

■ròtula

[del ll. rotŭla, dimin. de rota ‘roda’; 1a FONT: s. XX, Oller]

f 1 ANAT ANIM Os parió, triangular, comprès en el tendó d’inserció del quàdriceps femoral, davant el genoll.

2 TECNOL Peça de forma esfèrica utilitzada com a articulació en òrgans que s’han de poder orientar en totes direccions.

->rotund

■rotund -a

[del ll. rotundus, -a, -um ‘rodó’, der. de rota ‘roda’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj 1 Rodó, complet i terminant. Una negativa rotunda. Una afirmació rotunda.

2 Dit del llenguatge ple, fluid.

->rotundament

■rotundament

[de rotund]

adv D’una manera rotunda.

->rotundifoli

rotundifoli -òlia

[del ll. rotundifolius, -a, -um, íd.]

adj BOT De fulles rodones.

->rotunditat

■rotunditat

[del ll. rotundĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Qualitat de rotund, de rodó; rodonesa.

->rou

■rou

Part. sil.: rou

[forma mallorquina de ros^1, der. regressiu de rouada, pronúncia vg. mallorquina de rosada^1; la consciència popular que rouada era un mot col·lectiu per ‘un conjunt de gotes’ donà origen a un sing. rou]

m METEOR Rosada.

->rough

rough* [ráf]

[angl ] m ESPORT En el golf, zona del recorregut en estat natural, normalment amb herba alta o brossa, que convé evitar.

->round

round* [ráwn]

[mot angl., ‘rodó; volta; recorregut; assalt, en boxa’, pres del fr. rond ‘rodó’ (s. XIII), ll. rotundus, -a, -um, íd.]

m ESPORT En boxa, assalt.

->roure

■roure

Part. sil.: rou_re

[del ll. rōbur, rōbŏris ‘roure; força, robustesa’; 1a FONT: 1150]

m 1 BOT i FUST Nom donat a les espècies caducifòlies del gènere Quercus, de la família de les fagàcies, formades per arbres monoics, de fulles sinuades i flors femenines en grups petits i fruits en gla. Cal esmentar el roure africà (Q. canariensis), el roure cerrioide (Q. faginea ssp cerrioides), el roure de fulla grossa (Q. petraea), el roure de fulla petita (Q. faginea ssp valentina), el roure martinenc (Q. pubescens), el roure pènol (Q. robur), el roure reboll (Q. pyrenaica), el roure americà (Q. borealis) i el roure negre (Q. velutina).

2 ésser fort com un roure (o simplement ésser un roure) fig Ésser molt fort, tenir una gran resistència.

->roureda

■roureda

Part. sil.: rou_re_da

[de roure; 1a FONT: 1190]

f GEOBOT Bosc de roures.

->rourellenc

rourellenc -a

Part. sil.: rou_re_llenc

adj i m i f Del Rourell (Alt Camp).

->roureny

■roureny

Part. sil.: rou_reny

m BOT Flota de roure.

->rouró

■rouró

Part. sil.: rou_ró

m BOT 1 Alzinoi.

2 rouró primerenc Bolet de la família de les tricolomatàcies (Armillaria tabescens) que forma flotes lignícoles com l’alzinoi, però constituïdes per carpòfors més petits, amb la cama sense anell.

->rousseaunià

■rousseaunià -ana

Part. sil.: rous_seau_ni_à

1 adj Relatiu o pertanyent a Jean-Jacques Rousseau o a la seva filosofia.

2 adj i m i f Seguidor de Jean-Jacques Rousseau.

->roux

roux* [rú]

[fr ] m GASTR Preparat fet de farina i mantega que hom utilitza per a lligar salses, brous, sucs, etc.

->rova

■rova

Hom.: roba

[de l’àr. rub’ ‘quarta part’ (àr. vg. rúba’, rúb’a), der. de 'árba’ ‘quatre’; 1a FONT: s. XII]

f 1 METROL Mesura de pes equivalent a 1/4 de quintar. La rova catalana val 26 lliures i equival a 10,4 kg.

2 INFORM arrova 2.

->roval

roval

m NUMIS Roal.

->rovalla

■rovalla

f 1 NUMIS Roal.

2 Joiells que es desfan per fondre’ls, deixalles d’argenteria.

->rovell

■rovell

[d’un ll. vg. *rubĭclus, resultat d’un encreuament del ll. robīgo, -ĭnis ‘òxid; malura de les plantes’ amb un ll. vg. *rubĭcŭlus, -a, -um ‘vermellós’ (postulat per l’it. ant. rubecchio ‘vermellós’); 1a FONT: s. XIII]

m 1 QUÍM INORG 1 Òxid fèrric hidratat, de color vermellós, que es forma a la superfície del ferro per acció de l’aire humit.

2 p ext Capa d’òxid hidratat que es forma a la superfície de diversos metalls per acció de l’aire humit, mitjançant processos de corrosió.

3 p ext Brutícia que es diposita o es forma a la superfície d’alguna cosa.

2 fig Manca d’expeditesa de quelcom deguda a una inacció prolongada, a manca d’exercici, d’entrenament.

3 BOT i FITOPAT Malura produïda en diverses plantes per fongs del gènere Puccinia, de l’ordre de les uredinals. El més conegut és el rovell del blat, causat per P. graminis.

4 rovell d’ou (o simplement rovell) BIOQ Massa esferoïdal groga que hi ha a l’interior dels ous dels ocells i dels rèptils; gema.

5 rovell d’ou BOT 1 Planta herbàcia perenne de la família de les ranunculàcies (Trollius europaeus), de fulles palmatisectes amb els segments incisos, flors grogues i solitàries i fruits en plurifol·licle.

2 Reig.

->rovellament

■rovellament

[de rovellar]

m Acció de rovellar o de rovellar-se.

->rovellar

■rovellar

[de rovell; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 1 tr Causar que una cosa tingui rovell. L’aire humit rovella el ferro.

2 pron Contreure rovell. Untar amb oli un objecte de ferro perquè no es rovelli.

2 fig 1 tr Fer perdre (a algú o alguna cosa) l’agilitat, els coneixements adquirits, etc. Tinc les articulacions rovellades per manca d’exercici. La inactivitat rovella les facultats intel·lectuals.

2 pron T’has de moure si no vols que se’t rovellin els membres. Se m’ha rovellat la història.

3 pron Contreure els cereals la malaltia del rovell.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rovellar

GERUNDI: rovellant

PARTICIPI: rovellat, rovellada, rovellats, rovellades

INDICATIU PRESENT: rovello, rovelles, rovella, rovellem, rovelleu, rovellen

INDICATIU IMPERFET: rovellava, rovellaves, rovellava, rovellàvem, rovellàveu, rovellaven

INDICATIU PASSAT: rovellí, rovellares, rovellà, rovellàrem, rovellàreu, rovellaren

INDICATIU FUTUR: rovellaré, rovellaràs, rovellarà, rovellarem, rovellareu, rovellaran

INDICATIU CONDICIONAL: rovellaria, rovellaries, rovellaria, rovellaríem, rovellaríeu, rovellarien

SUBJUNTIU PRESENT: rovelli, rovellis, rovelli, rovellem, rovelleu, rovellin

SUBJUNTIU IMPERFET: rovellés, rovellessis, rovellés, rovelléssim, rovelléssiu, rovellessin

IMPERATIU: rovella, rovelli, rovellem, rovelleu, rovellin

->rovelló

■rovelló

[probablement ll. rubellio, -ōnis ‘rovell del blat; roger (peix)’, que es refereix tanmateix a un fong, emparentat semànticament amb rovell i fins formalment amb la família del ll. ruber ‘vermell’]

m BOT 1 Bolet de la família de les russulàcies (Lactarius sanguifluus), de capell convex i després deprimit, lleugerament viscós, de color vermell vinós amb taques verdoses, molt apreciat i consumit.

2 Pinetell.

3 rovelló de cabra Bolet de la família de les russulàcies (Lactarius torminosus), de capell estès o deprimit, superfície seca i vellosa, cama curta, ataronjat i de làtex blanc i picant.

->rovellol

■rovellol

[de rovelló]

m BOT Camperol.

->rovellola

■rovellola

[de rovelló; 1a FONT: 1915, DAg.]

f BOT 1 Nom donat al rovelló quan és parasitat per l’ascomicet Hypomices lateritius.

2 Camperol.

->rovellona

■rovellona

f BOT rovellola 1.

->rovellonaire

■rovellonaire

Part. sil.: ro_ve_llo_nai_re

m i f 1 Persona que cull rovellons.

2 Persona que recol·lecta rovellons per tal de vendre’ls.

->rovellonera

■rovellonera

[de rovelló]

f Indret del bosc on es fan rovellons o pinetells en abundància.

->rovellós

■rovellós -osa

[de rovell]

adj Que fa rovell, que té rovell o que sembla rovell.

->rovellut

■rovellut

[de rovell]

adj m Dit de l’ou que té el rovell relativament molt gros.

->ròver

ròver

[de l’angl. rover, íd., del neerl. mitjà rover ‘robar’]

m ESCOLT Nom amb el qual hom designa els joves de disset anys endavant que practiquen l’escoltisme.

->rovina

■rovina

[variant de ruïna, forma més evolucionada i normal del ll. rŭīna, amb intercalació de -v- antihiàtica; el sentit ja tenia base en l’accepció de ‘pluja torrencial’ que tenia també el ll. cl. ruina; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f Fang, brossa, que deixa una riuada a les vores del riu.

->rovinada

■rovinada

[de rovina]

f Riuada sobtada produïda per una forta ploguda.

->rovinós

■rovinós -osa

[de rovina]

adj De rovina; llotós, tèrbol.

->rovira

■rovira

[del ll. *robĕrea, variant del ll. robŏreus, -a, -um ‘de roure’, der. de robur, -ŏris ‘roure’; el fem. substantivat (a partir, per ex., de silva roborea ‘bosc de roures’) prengué en romànic ant. el sentit de ‘roureda’; 1a FONT: c. 950]

f ant i dial Roureda.

->roxolà

roxolà -ana

1 adj Relatiu o pertanyent als roxolans.

2 m i f HIST Individu d’una tribu sàrmata d’alans que habitaven entre el Dnièper i el Don (segle I aC) i posteriorment (segle I dC) a la riba esquerra del Danubi.

->royalty

■royalty* [rɔjálti]

[mot angl. royalty, manlleu del fr. ant. roialté (modern. royauté) ‘reialesa’, en el sentit de ‘dret reial’]

m ECON cànon 4 2 i cànon 4 3.

->-rràfia

-rràfia

Forma sufixada del mot grec rhaphḗ, que significa ‘costura, sutura’. Ex.: enterorràfia, cardiorràfia.

->-rràgia

■-rràgia

1 Forma sufixada del mot grec rhagḗ, que significa ‘ruptura’, ‘vessament’, ‘escolament’. Ex.: hemorràgia, blennorràgia.

2 Forma sufixada del mot hemorràgia. Ex.: enterorràgia, gastrorràgia.

->-rrea

■-rrea

Forma sufixada del mot grec rhoía, que significa ‘flux’. Ex.: diarrea, dismenorrea.

->-rrexi

-rrexi

Forma sufixada del mot grec rhẽxis, que significa ‘ruptura, esquinç’. Ex.: cariorrexi, miorrexi.

->rRNA

rRNA

[de l’angl. ribosomic ribonucleic acid] sigla m BIOQ i BIOL MOL àcid ribonucleic ribosòmic.

->Ru

Ru

símb QUÍM INORG ruteni.

->rua

■rua

Part. sil.: ru_a

[del ll. rūga ‘arruga; plec, séc’, que en ll. vg. i td. prengué també el sentit de ‘carrer’ per comparació dels carrers d’una població amb les arrugues o plecs d’una tela; 1a FONT: 1181]

f 1 ant Carrer.

2 1 Colla, corrua.

2 a rues (o a rua feta) A colles.

3 FOLK Desfilada de vehicles guarnits i de disfresses que es fa els dies de Carnestoltes pels carrers d’algunes poblacions.

4 Arruga.

->ruà

■ruà -ana

Part. sil.: ru_à

[del cast. roano ‘rogenc’, i aquest, del gòtic raudan, íd.]

adj Dit del cavall o de l’egua de pelatge barrejat de blanc, gris i bai.

->ruac

■ruac

Part. sil.: ru_ac

[d’origen incert, potser relacionat (difícilment) amb el ll. horrēre ‘eriçar-se, tremolar’]

m BOT Mata de la família de les papilionàcies (Ononis tridentata), de tiges blanques i tomentoses, fulles trifoliolades, una mica carnoses, flors rosades i fruits en llegum comprimit.

->ruanda

ruanda

Part. sil.: ru_an_da

1 adj Relatiu o pertanyent als ruandes.

2 m i f Individu d’un grup de pobles de la família bantu que actualment viuen a les repúbliques de Rwanda i Burundi.

->ruandès

■ruandès -esa

Part. sil.: ru_an_dès

adj i m i f Rwandès.

->ruar

ruar

Part. sil.: ru_ar

[de rua; 1a FONT: s. XIII]

v tr i pron dial Arrugar.

->rubefacció

■rubefacció

Part. sil.: ru_be_fac_ci_ó

[formació culta analògica sobre la base del ll. rubefacĕre ‘fer tornar vermell’]

f 1 PAT Vermellor de la pell produïda per una substància rubefaent o per una mala circulació de la sang.

2 PEDOL Procés de formació dels sòls roigs, que consisteix fonamentalment en un enriquiment en òxids de ferro.

->rubefaent

■rubefaent

Part. sil.: ru_be_fa_ent

[formació culta analògica sobre la base del ll. rubefacĕre ‘fer tornar vermell’]

adj i m 1 PAT i PEDOL Que produeix rubefacció.

2 FARM Revulsiu d’acció dèbil.

->rubel·lita

rubel·lita

[formació culta analògica sobre la base del ll. rubellus, -a, -um, dimin. de ruber, -bra, -brum ‘vermell’ i el sufix -ita]

f MINERAL Varietat de turmalina de color vermell i transparent.

->rubèola

■rubèola

Part. sil.: ru_bè_o_la

[potser del fr. rubéole, creat el 1855 sobre el model de roséole (v. rosèola)]

f PAT Malaltia infecciosa exantemàtica, eruptiva, generalment epidèmica, provocada per un virus i que ataca principalment els infants. És coneguda també amb els noms de rosa, xarampió alemany i rosèola epidèmica.

->ruberítric

ruberítric, àcid

QUÍM ORG Àcid orgànic l’aglicona del qual és l’alitzarina.

->rubescència

■rubescència

Part. sil.: ru_bes_cèn_ci_a

[de rubescent]

f Qualitat de rubescent.

->rubescent

■rubescent

[del ll. rubescens, -ntis, participi pres. del ll. rubescĕre ‘tornar-se vermell’, der. de ruber, -bra, -brum ‘vermell’]

adj 1 Que s’envermelleix.

2 Que és una mica vermell.

->rubiàcies

■rubiàcies

Part. sil.: ru_bi_à_ci_es

f BOT 1 pl Família de rubials, constituïda per plantes llenyoses o herbàcies, de fulles simples, flors hermafrodites i actinomorfes, disposades en cimes o en raïms, i fruits varis.

2 sing Planta de la família de les rubiàcies.

->rubials

rubials

Part. sil.: ru_bi_als

f BOT 1 pl Ordre de dicotiledònies simpètales, compost per plantes de fulles oposades, flors actinomorfes o zigomorfes i d’ovari ínfer. Les famílies principals que comprèn són les de les caprifoliàcies, de les dipsacàcies, de les rubiàcies i de les valerianàcies.

2 sing Planta de l’ordre de les rubials.

->Rubicó

Rubicó

Mot emprat en l’expressió passar el Rubicó loc verb Prendre partit o fer un gest decisiu que obliga a una línia de conducta determinada.

->rubicund

■rubicund -a

[del ll. rubicundus, -a, -um, íd., der. de rubēre ‘ser vermell’, der. de ruber, -bra, -brum ‘vermell’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj Vermell, aplicat al color de la pell.

->rubicundesa

■rubicundesa

[de rubicund]

f Qualitat de rubicund.

->rubicunditat

■rubicunditat

[de rubicund]

f Rubicundesa.

->rubidi

■rubidi

[del ll. científic rubidium, der. del ll. rubĭdus, -a, -um ‘vermell bru’, i aquest, del ll. rubor, -ōris ‘vermellor’, der. de rubēre ‘ser vermell’, que ho és de ruber, -bra, -brum ‘vermell’]

m QUÍM INORG [símb: Rb] Element químic, de nombre atòmic 37, pertanyent al grup Ia de la taula periòdica.

->rubídic

rubídic -a

[de rubidi]

adj QUÍM INORG 1 Relatiu o pertanyent al rubidi.

2 Que conté rubidi.

->rubiginós

■rubiginós -osa

[del ll. robiginosus, -a, -um, íd., der. de robīgo, -ĭnis ‘rovell’]

adj 1 D’un color de rovell.

2 Rovellós.

->rubina

■rubina

f Rovina.

->rubinada

■rubinada

f Rovinada.

->rubinenc

rubinenc -a

adj i m i f De Rubí (Vallès Occidental).

->rubinès

rubinès -esa

adj i m i f Rubinenc.

->rubinós

■rubinós -osa

adj Rovinós.

->rubiol

■rubiol

Part. sil.: ru_bi_ol

[d’origen incert, potser alteració de rovellol]

m 1 BOT 1 Camperol.

2 rubiol de bosc Bolet de la família de les agaricàcies (Agaricus silvicola), de barret blanc o groguenc, cama esvelta, amb anell, inflada a la base, i mengívol.

2 PAST A Mallorca i a Menorca, peça de pasta de farina fina, pastada amb oli, saïm i ou, doblegada en forma semicircular, farcida de brossat, confitura o cabell d’àngel, que es fa especialment per les festes de Pasqua.

->rubiola

■rubiola

Part. sil.: ru_bi_o_la

[de rubiol]

f BOT Camperol.

->rubionenc

rubionenc -a

Part. sil.: ru_bi_o_nenc

adj i m i f De Rubió (Anoia).

->ruble

■ruble

[del rus rubl’, íd.]

m ECON Unitat monetària de Rússia i d’alguns estats de l’antiga Unió Soviètica.

->rubor

■rubor

[del ll. rubor, -ōris ‘vermellor’ (v. rubidi); 1a FONT: 1803, DEst.]

m [o f] 1 Vermellor que apareix a les galtes, a la cara, per un sentiment de vergonya, confusió o modèstia.

2 PAT Vermellor de la pell deguda a una inflamació.

->ruboritzar

■ruboritzar

[de rubor; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v tr i pron Enrojolar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ruboritzar

GERUNDI: ruboritzant

PARTICIPI: ruboritzat, ruboritzada, ruboritzats, ruboritzades

INDICATIU PRESENT: ruboritzo, ruboritzes, ruboritza, ruboritzem, ruboritzeu, ruboritzen

INDICATIU IMPERFET: ruboritzava, ruboritzaves, ruboritzava, ruboritzàvem, ruboritzàveu, ruboritzaven

INDICATIU PASSAT: ruboritzí, ruboritzares, ruboritzà, ruboritzàrem, ruboritzàreu, ruboritzaren

INDICATIU FUTUR: ruboritzaré, ruboritzaràs, ruboritzarà, ruboritzarem, ruboritzareu, ruboritzaran

INDICATIU CONDICIONAL: ruboritzaria, ruboritzaries, ruboritzaria, ruboritzaríem, ruboritzaríeu, ruboritzarien

SUBJUNTIU PRESENT: ruboritzi, ruboritzis, ruboritzi, ruboritzem, ruboritzeu, ruboritzin

SUBJUNTIU IMPERFET: ruboritzés, ruboritzessis, ruboritzés, ruboritzéssim, ruboritzéssiu, ruboritzessin

IMPERATIU: ruboritza, ruboritzi, ruboritzem, ruboritzeu, ruboritzin

->ruborós

■ruborós -osa

[de rubor; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj 1 Vermell de vergonya, de confusió, de modèstia.

2 Que té rubor.

->ruborosament

■ruborosament

[de ruborós]

adv Amb rubor.

->rúbrica

■rúbrica

[del ll. rubrīca ‘terra vermella; indicació escrita en vermell’, substantivació fem. de l’adj. rubrīcus, -a, -um ‘vermell’, der. de ruber, -bra, -brum ‘vermell’, amb canvi d’accent per influx del gran nombre d’adj. en -ĭcus; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 CODIC, PALEOG i TIPOG 1 En els manuscrits i impresos antics, la part que era escrita en lletres vermelles.

2 Cadascun dels títols o epígrafs dels capítols o seccions d’un volum, l’índex que precedeix o termina el volum, escrits en vermell.

3 Cadascuna de les seccions d’algunes lleis, sobretot les disposicions de llei civil, en contraposició als edictes dels pretors, escrits sobre tauletes blanques (album).

2 1 LITÚRG En la litúrgia romana, cadascuna de les normes cerimonials dels llibres litúrgics, que regulen els ritus, escrites en lletra vermella per distingir-les de les fórmules litúrgiques.

2 p ext Cadascuna de les normes d’altres cerimònies no eclesiàstiques.

3 fig Costum o pràctica establerta. Això és de rúbrica.

3 ESCR Traç o conjunt de traços, de figura generalment invariable, que hom posa en la signatura ultra els noms.

->rubricador

■rubricador -a

[de rubricar]

m i f 1 Persona que rubrica.

2 esp Amanuense que escrivia les rúbriques o títols en els manuscrits.

->rubricar

■rubricar

[de rúbrica; 1a FONT: s. XV]

v tr 1 ant Escriure en vermell els títols o les rúbriques de les obres manuscrites o impreses.

2 Posar la rúbrica en la signatura d’un document o escrit. Rubricar un conveni, un acord.

3 fig Subscriure (una cosa) o donar-ne fe. Nosaltres rubriquem el que ha dit el nostre company.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rubricar

GERUNDI: rubricant

PARTICIPI: rubricat, rubricada, rubricats, rubricades

INDICATIU PRESENT: rubrico, rubriques, rubrica, rubriquem, rubriqueu, rubriquen

INDICATIU IMPERFET: rubricava, rubricaves, rubricava, rubricàvem, rubricàveu, rubricaven

INDICATIU PASSAT: rubriquí, rubricares, rubricà, rubricàrem, rubricàreu, rubricaren

INDICATIU FUTUR: rubricaré, rubricaràs, rubricarà, rubricarem, rubricareu, rubricaran

INDICATIU CONDICIONAL: rubricaria, rubricaries, rubricaria, rubricaríem, rubricaríeu, rubricarien

SUBJUNTIU PRESENT: rubriqui, rubriquis, rubriqui, rubriquem, rubriqueu, rubriquin

SUBJUNTIU IMPERFET: rubriqués, rubriquessis, rubriqués, rubriquéssim, rubriquéssiu, rubriquessin

IMPERATIU: rubrica, rubriqui, rubriquem, rubriqueu, rubriquin

->rubricisme

rubricisme

m Qualitat o condició de rubricista.

->rubricista

■rubricista

m i f 1 Persona que té un bon coneixement de les rúbriques dels ritus litúrgics.

2 Persona que mostra una preocupació escrupolosa per l’acompliment exacte dels ritus.

->ruc^1

■ruc^1

[v. ruc^2]

m ICT Gobi, especialment el Gobius auratus.

->ruc^2

■ruc^2 -a

[d’origen incert, probablement de creació afectiva de sentit pejoratiu o despectiu, sorgit d’un crit adreçat a l’animal de creació expressiva; 1a FONT: 1371]

1 m ZOOL Ase mascle.

2 adj i m i f fig Dit de la persona d’enteniment obtús, no gens intel·ligent. Ésser més ruc que un sabatot.

->ruca^1

■ruca^1

[de ruc^2]

f ZOOL Somera.

->ruca^2

■ruca^2

[del ll. cient. eruca]

f 1 BOT Planta herbàcia anual de la família de les crucíferes (Eruca sativa), de fulles lirades o pinnatífides, flors blanquinoses o groguenques i fruits en síliqua, amb un bec ensiforme.

2 pl col·loq 1 Pèls curts que neixen al clatell.

2 tenir (o criar) ruques al clatell fig Tenir llana al clatell.

3 treure les ruques del clatell (a algú) fig Treure la llana del clatell.

->rucada

■rucada

[de ruc^2; 1a FONT: c. 1925]

f Bestiesa, niciesa.

->rucó

■rucó

m dial 1 Racó.

2 fer rucó 1 Berenar.

2 Fer el trago.

->ruda

■ruda

Hom.: rude

[del ll. rūta, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

f 1 BOT i FARM Gènere de plantes herbàcies perennes de la família de les rutàcies (Ruta sp), subllenyoses, d’olor forta i característica, amb fulles alternes, flors de quatre pètals grocs i fruits en càpsula, emprada per a fer-ne essència. La ruda de bosc (o de muntanya) (R. montana) es fa a la regió mediterrània.

2 ruda cabruna Trèvol pudent.

3 ruda de ca Escrofulària de ca.

4 ruda llinosa Planta herbàcia perenne de la família de les rutàcies (Haplophyllum linifolium), de fulles lanceolades o linears, flors grosses amb cinc pètals grocs i fruits capsulars.

->rude

■rude

Hom.: ruda

[del ll. rŭdis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Metge]

adj 1 Inculte, mancat de delicadesa, de refinament, de cortesia, de poliment. Un poble rude. Maneres rudes. Un llenguatge rude.

2 Dit d’un temps cru, rigorós, dur de suportar. Un hivern, un clima, rude.

3 Dit d’un combat, etc., cruent, aferrissat.

4 Aspre, desagradable a l’oïda.

->rudement

■rudement

[de rude; 1a FONT: s. XV, Curial]

adv D’una manera rude.

->ruderal

■ruderal

adj GEOBOT Propi de les runes i dels medis molt influïts per l’home.

->ruderalitzar

■ruderalitzar

[de ruderal]

v tr Degradar (un terreny) fent que adquireixi caràcter ruderal.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ruderalitzar

GERUNDI: ruderalitzant

PARTICIPI: ruderalitzat, ruderalitzada, ruderalitzats, ruderalitzades

INDICATIU PRESENT: ruderalitzo, ruderalitzes, ruderalitza, ruderalitzem, ruderalitzeu, ruderalitzen

INDICATIU IMPERFET: ruderalitzava, ruderalitzaves, ruderalitzava, ruderalitzàvem, ruderalitzàveu, ruderalitzaven

INDICATIU PASSAT: ruderalitzí, ruderalitzares, ruderalitzà, ruderalitzàrem, ruderalitzàreu, ruderalitzaren

INDICATIU FUTUR: ruderalitzaré, ruderalitzaràs, ruderalitzarà, ruderalitzarem, ruderalitzareu, ruderalitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: ruderalitzaria, ruderalitzaries, ruderalitzaria, ruderalitzaríem, ruderalitzaríeu, ruderalitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: ruderalitzi, ruderalitzis, ruderalitzi, ruderalitzem, ruderalitzeu, ruderalitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: ruderalitzés, ruderalitzessis, ruderalitzés, ruderalitzéssim, ruderalitzéssiu, ruderalitzessin

IMPERATIU: ruderalitza, ruderalitzi, ruderalitzem, ruderalitzeu, ruderalitzin

->rudesa

■rudesa

Hom.: rodesa

[de rude; 1a FONT: c. 1475]

f Qualitat de rude.

->rudiment

■rudiment

[del ll. rudimentum ‘aprenentatge, inici’; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

m 1 ANAT ANIM 1 Òrgan imperfectament desenvolupat, que té una funció escassa o nul·la, però que l’havia tinguda en un període filogenètic anterior.

2 Òrgan en els inicis del seu desenvolupament.

2 BOT 1 Primordi.

2 Òrgan imperfectament desenvolupat.

3 rudiment seminal Primordi seminal.

3 pl Noció molt primària o elemental, primers elements d’un art, d’una ciència.

->rudimentari

■rudimentari -ària

[de rudiment; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj 1 Que constitueix un rudiment, representat solament per un vestigi.

2 Relatiu o pertanyent als rudiments o primers elements d’un art, d’una ciència.

->rudimentàriament

■rudimentàriament

Part. sil.: ru_di_men_tà_ri_a_ment

[de rudimentari]

adv D’una manera rudimentària.

->rudistes

■rudistes

m PALEONT i ZOOL 1 pl Grup de lamel·libranquis de closca robusta i asimètrica, que aparegueren en el juràssic superior i foren particularment abundants en el cretaci, a la fi del qual s’extingiren.

2 sing Lamel·libranqui del grup dels rudistes.

->rudita

■rudita

Hom.: rodita

f GEOL Classe de roques sedimentàries detrítiques, els elements de la qual tenen una talla mitjana superior a 2 mm.

->ruditat

■ruditat

[del ll. rudĭtas, -ātis ‘imperícia’; 1a FONT: c. 1400, Canals]

f Rudesa.

->rudític

rudític -a

adj GEOL Relatiu o pertanyent a la rudita.

->rudolfines

rudolfines, taules

Taules astronòmiques de J. Kepler (1627) que assimilaren totalment els plantejaments de Copèrnic, substituïren totes les taules anteriors emprades a partir de l’edat mitjana i foren emprades durant aproximadament un segle.

->ruec

■ruec -a

Part. sil.: ru_ec

[de rosec]

adj dial Escarransit, raquític.

->ruera

■ruera

Part. sil.: ru_e_ra

[de rua]

f Corrua.

->rufa^1

■rufa^1

[extret de arrufar]

f 1 Bossa, arruga, que forma alguna cosa en contreure’s.

2 CONSTR NAV Torciment que pren la quilla d’una embarcació per defecte de construcció, per accident o per vellesa.

->rufa^2

■rufa^2

[possiblement der. regressiu de rufaga, que ho és de rufagada, variant pirinenca de ràfega, amb influx de mots de la família de rufià i rúfol]

f METEOR 1 Tempestat de vent i pluja o neu en àrees muntanyoses.

2 Nuvolada que anuncia la rufa.

->rufaca

rufaca

[variant de rufaga amb fonètica centrepirenaica]

f dial Rufaga.

->rufacada

rufacada

f dial Rufagada.

->rufada

■rufada

[de rufa^2; 1a FONT: 1884]

f METEOR Rufa, torb de muntanya.

->rufaga

■rufaga

[v. rufa^2]

f METEOR Temps de vent i de neu.

->rufagada

■rufagada

[v. rufa^2; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f 1 METEOR Ventada violenta. Una rufagada se m’emportà la roba de les mans.

2 fig Una rufagada d’ira.

->rufagós

■rufagós -osa

[de rufaga]

adj METEOR Amb vent fort. Una pedregada rufagosa.

->rufejar

■rufejar

[de rufa^2]

v intr METEOR Fer un temps rúfol, dolent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rufejar

GERUNDI: rufejant

PARTICIPI: rufejat, rufejada, rufejats, rufejades

INDICATIU PRESENT: rufejo, rufeges, rufeja, rufegem, rufegeu, rufegen

INDICATIU IMPERFET: rufejava, rufejaves, rufejava, rufejàvem, rufejàveu, rufejaven

INDICATIU PASSAT: rufegí, rufejares, rufejà, rufejàrem, rufejàreu, rufejaren

INDICATIU FUTUR: rufejaré, rufejaràs, rufejarà, rufejarem, rufejareu, rufejaran

INDICATIU CONDICIONAL: rufejaria, rufejaries, rufejaria, rufejaríem, rufejaríeu, rufejarien

SUBJUNTIU PRESENT: rufegi, rufegis, rufegi, rufegem, rufegeu, rufegin

SUBJUNTIU IMPERFET: rufegés, rufegessis, rufegés, rufegéssim, rufegéssiu, rufegessin

IMPERATIU: rufeja, rufegi, rufegem, rufegeu, rufegin

->rufera

■rufera

[de rufa^2]

f METEOR Torb de muntanya.

->rufí

■rufí

[probablement relacionat amb rufià]

m ICT Escórpora.

->rufià

■rufià -ana

Part. sil.: ru_fi_à

[potser de l’it. ruffiano, d’un ll. *rūfŭlanus, der. de rūfŭla ‘rosseta; prostituta’, der. de rūfus ‘pèl-roig’, aplicat a les prostitutes per la perruca rossa que solien dur; 1a FONT: s. XIV, Corbatxo]

m i f 1 Persona que rufianeja, alcavot.

2 fig Persona perversa, sense honor.

->rufianejar

■rufianejar

Part. sil.: ru_fi_a_ne_jar

[de rufià; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

v intr Viure del tràfic de prostitutes; alcavotejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rufianejar

GERUNDI: rufianejant

PARTICIPI: rufianejat, rufianejada, rufianejats, rufianejades

INDICATIU PRESENT: rufianejo, rufianeges, rufianeja, rufianegem, rufianegeu, rufianegen

INDICATIU IMPERFET: rufianejava, rufianejaves, rufianejava, rufianejàvem, rufianejàveu, rufianejaven

INDICATIU PASSAT: rufianegí, rufianejares, rufianejà, rufianejàrem, rufianejàreu, rufianejaren

INDICATIU FUTUR: rufianejaré, rufianejaràs, rufianejarà, rufianejarem, rufianejareu, rufianejaran

INDICATIU CONDICIONAL: rufianejaria, rufianejaries, rufianejaria, rufianejaríem, rufianejaríeu, rufianejarien

SUBJUNTIU PRESENT: rufianegi, rufianegis, rufianegi, rufianegem, rufianegeu, rufianegin

SUBJUNTIU IMPERFET: rufianegés, rufianegessis, rufianegés, rufianegéssim, rufianegéssiu, rufianegessin

IMPERATIU: rufianeja, rufianegi, rufianegem, rufianegeu, rufianegin

->rufianeria

■rufianeria

Part. sil.: ru_fi_a_ne_ri_a

[de rufià; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f 1 Ofici de rufià; alcavoteria.

2 Qualitat de rufià.

3 Acte, mitjà, propi de rufià.

->rufianesc

■rufianesc -a

Part. sil.: ru_fi_a_nesc

[de rufià]

adj De rufià. Menava una vida rufianesca.

->rufianisme

rufianisme

Part. sil.: ru_fi_a_nis_me

[de rufià]

m DR PEN Delicte consistent a obtenir benefici econòmic de la protecció i cooperació a la prostitució.

->rufina

■rufina

f ICT Serrà penegal.

->ruflar

■ruflar

[de l’oc. ronflar, variant romànica de roncar, ll. rhonchare, per substitució de l’aspirada -ch- d’origen gr. per la fricativa ll. més semblant i amb introducció d’una -l- per repercussió de líquides; 1a FONT: c. 1900, Vayreda]

v intr Respirar pel nas. Estic embromat: no puc ruflar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ruflar

GERUNDI: ruflant

PARTICIPI: ruflat, ruflada, ruflats, ruflades

INDICATIU PRESENT: ruflo, rufles, rufla, ruflem, rufleu, ruflen

INDICATIU IMPERFET: ruflava, ruflaves, ruflava, ruflàvem, ruflàveu, ruflaven

INDICATIU PASSAT: ruflí, ruflares, ruflà, ruflàrem, ruflàreu, ruflaren

INDICATIU FUTUR: ruflaré, ruflaràs, ruflarà, ruflarem, ruflareu, ruflaran

INDICATIU CONDICIONAL: ruflaria, ruflaries, ruflaria, ruflaríem, ruflaríeu, ruflarien

SUBJUNTIU PRESENT: rufli, ruflis, rufli, ruflem, rufleu, ruflin

SUBJUNTIU IMPERFET: ruflés, ruflessis, ruflés, rufléssim, rufléssiu, ruflessin

IMPERATIU: rufla, rufli, ruflem, rufleu, ruflin

->ruflet

■ruflet

[de ruflar]

m 1 Soroll que fa l’aire en ésser violentament expel·lit pel nas.

2 p anal Els ruflets del vent, de l’huracà, de l’oratge.

->rúfol

■rúfol -a

[probablement relacionat amb rufià, potser del ll. rufus ‘pèl-roig’, que pogué originar un cat. ant. *ruf ‘rogenc’ (v. rufià) i ‘proxeneta’; aplicat al mal temps, l’ús del mot en pl. (dies rufos), en la forma rúfols (cf. catúfol), consolidà el sing. rúfol; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj METEOR Nuvolós, que amenaça rufa. Feia un dia rúfol i gris.

->rufolós

rufolós -osa

[de rúfol]

adj METEOR Rúfol.

->ruga

■ruga

[del ll. rūga, íd.; 1a FONT: 1524]

f Arruga.

->rugatí

rugatí -ina

adj i m i f De Rugat (Vall d’Albaida).

->rugbi

■rugbi

[de l’angl. rugby (1879) o Rugby game ‘joc de Rugby’ (1864), del nom del col·legi de Rugby, a Warwickshire, on fou inventat aquest esport]

m ESPORT Esport practicat a ple aire entre dos equips de quinze o tretze jugadors cadascun amb la finalitat de col·locar la pilota oval, impulsada amb les mans o amb els peus, més enllà de la línia de gol.

->rugent

■rugent

Hom.: rogent

[de rugir]

adj Que rugeix. Un lleó rugent.

->rugir

■rugir

[del ll. rugīre, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

v intr 1 Cridar, el lleó. La fera rugí en veure’s acorralada pels caçadors.

2 p anal 1 Cridar fort, una persona, de ràbia, d’ira. En saber que no podia fer-hi res, rugí de ràbia.

2 Bramar la mar, la tempesta, etc. Feia mal oratge i la mar rugia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rugir

GERUNDI: rugint

PARTICIPI: rugit, rugida, rugits, rugides

INDICATIU PRESENT: rugeixo, rugeixes, rugeix, rugim, rugiu, rugeixen

INDICATIU IMPERFET: rugia, rugies, rugia, rugíem, rugíeu, rugien

INDICATIU PASSAT: rugí, rugires, rugí, rugírem, rugíreu, rugiren

INDICATIU FUTUR: rugiré, rugiràs, rugirà, rugirem, rugireu, rugiran

INDICATIU CONDICIONAL: rugiria, rugiries, rugiria, rugiríem, rugiríeu, rugirien

SUBJUNTIU PRESENT: rugeixi, rugeixis, rugeixi, rugim, rugiu, rugeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: rugís, rugissis, rugís, rugíssim, rugíssiu, rugissin

IMPERATIU: rugeix, rugeixi, rugim, rugiu, rugeixin

->rugit

■rugit

[del ll. td. rugītus, -us, íd.; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m Crit de lleó.

->rugós

■rugós -osa

[del ll. rugosus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1888, DLab.]

adj Que té la superfície plena d’arrugues, de petites prominències separades per solcs fins. Una pell rugosa i aspra.

->rugosímetre

rugosímetre

m TECNOL Instrument que permet d’apreciar la rugositat d’una superfície, per mitjà del fregament d’un òrgan captador, el qual transmet les arrugues detectades a un amplificador i a un quadrant o rellotge.

->rugositat

■rugositat

[del ll. td. rugosĭtas, -ātis, íd.]

f 1 Qualitat de rugós.

2 Cadascuna de les petites prominències que presenta la superfície d’una cosa separades per solcs fins.

->rugosos

■rugosos

m PALEONT i ZOOL 1 pl Subclasse de coralls del paleozoic que es caracteritzen per l’arranjament dels septes en quatre àrees.

2 sing Corall de la subclasse dels rugosos.

->rugulat

rugulat -ada

[deriv. culte del b. ll. rugŭla, dimin. de ruga ‘arruga’]

adj BOT Lleugerament rugós.

->ruibarbre

■ruibarbre

Part. sil.: rui_bar_bre

[alteració semiculta del rheu barbărum, i aquest, del gr. rhẽon, íd.; 1a FONT: 1352]

m BOT i FARM Gènere de plantes herbàcies de la família de les poligonàcies (Rheum sp), robustes, de rizomes grossos, fulles simples, amples, enteres o lobulades, flors amb sis divisions periantals i fruits en núcula valvada. Cal esmentar-ne el ruibarbre de la Xina (R. officinale).

->ruïna

■ruïna

Part. sil.: ru_ï_na

Cp. runa^1

[del ll. rŭīna, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

f 1 1 Fet de caure, de destruir-se, una construcció. Accelerar la ruïna d’un edifici. El pont, la volta, amenaça ruïna.

2 pl ART Restes d’un o més edificis arruïnats.

2 fig 1 La ruïna d’un imperi, d’un país, d’una família.

2 esp Pèrdua total o gairebé total dels béns de fortuna.

3 ésser (algú) una ruïna Estar físicament o moralment del tot decaigut, no ésser ni una ombra del que era.

->ruïniforme

■ruïniforme

Part. sil.: ru_ï_ni_for_me

adj GEOMORF Dit del tipus de paisatge càrstic en forma de planell que sosté parets en ruïnes o torrelles troncocòniques.

->ruïnós

■ruïnós -osa

Part. sil.: ru_ï_nós

[del ll. rŭīnōsus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj 1 Que amenaça ruïna. Un edifici ruïnós.

2 Que causa la ruïna. Una guerra ruïnosa. Un contracte ruïnós per a ell. Despeses ruïnoses.

->ruïnosament

■ruïnosament

Part. sil.: ru_ï_no_sa_ment

[de ruïnós]

adv D’una manera ruïnosa.

->ruixa

■ruixa

Part. sil.: rui_xa

[de ruixar; 1a FONT: 1839, DLab.]

f INDUM Tira de roba generalment fina, com el tul, plegada i cosida a petites tavelles, que serveix per a adornar capells, vestits o altres peces.

->ruixada

■ruixada

Part. sil.: rui_xa_da

[de ruixar; 1a FONT: c. 1450]

f 1 Acció de ruixar. Quina ruixada em va fer: vaig restar tot xop.

2 METEOR Ruixat, xàfec. Plogué una ruixada.

->ruixador

■ruixador

Part. sil.: rui_xa_dor

[de ruixar]

m 1 Estri per a ruixar.

2 Cassoleta foradada per on surt l’aigua de la dutxa.

3 esp TÈXT Aparell emprat, especialment en la fabricació de xarpelleres, per a humitejar el teixit abans de calandrar-lo.

4 Aparell que, en cas d’emergència, projecta aigua en un local o sobre una superfície per a evitar un escalfament excessiu o per a apagar un incendi.

->ruixament

■ruixament

Part. sil.: rui_xa_ment

[de ruixar]

m Acció de ruixar.

->ruixar

■ruixar

Part. sil.: rui_xar

[del ll. vg. roscidare, der. de roscĭdus, -a, -um ‘ple de rosada, humit, mullat’, der. també de ros, roris ‘rosada’; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

v tr 1 Llançar un líquid de manera que caigui dividit en gotes, una quantitat de grans, etc., de manera que caiguin disseminats sobre algú o alguna cosa. Ruixar les plantes amb l’aspersor.

2 Mullar, banyar, quelcom tirant-hi a sobre un doll d’aigua. Em van ruixar la cara amb aigua de Colònia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ruixar

GERUNDI: ruixant

PARTICIPI: ruixat, ruixada, ruixats, ruixades

INDICATIU PRESENT: ruixo, ruixes, ruixa, ruixem, ruixeu, ruixen

INDICATIU IMPERFET: ruixava, ruixaves, ruixava, ruixàvem, ruixàveu, ruixaven

INDICATIU PASSAT: ruixí, ruixares, ruixà, ruixàrem, ruixàreu, ruixaren

INDICATIU FUTUR: ruixaré, ruixaràs, ruixarà, ruixarem, ruixareu, ruixaran

INDICATIU CONDICIONAL: ruixaria, ruixaries, ruixaria, ruixaríem, ruixaríeu, ruixarien

SUBJUNTIU PRESENT: ruixi, ruixis, ruixi, ruixem, ruixeu, ruixin

SUBJUNTIU IMPERFET: ruixés, ruixessis, ruixés, ruixéssim, ruixéssiu, ruixessin

IMPERATIU: ruixa, ruixi, ruixem, ruixeu, ruixin

->ruixat

■ruixat

Part. sil.: rui_xat

[de ruixar]

m METEOR Xàfec.

->ruixim

■ruixim

Part. sil.: rui_xim

[de ruixar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Gotetes que llança una massa de líquid agitat.

2 METEOR Plovisqueig.

->ruixó

■ruixó

Part. sil.: rui_xó

[d’origen incert, probablement d’un ll. vg. *rostio, -ōnis, forma dissimilada de *rostrio, -ōnis, der. de rostrum ‘bec; esperó de proa’, també ‘esperó de tres puntes’; 1a FONT: s. XV]

m MAR Àncora petita de tres braços o més generalment de quatre i sense cep, emprada en les barques de poca grandària per a fondejar, per a enganxar i treure coses del fons de la mar, etc.

->ruleta

■ruleta

[del fr. roulette, íd., del fr. ant. ruele, roele ‘rodeta’, escrit abans ruelete, rouellette]

f 1 JOCS 1 Joc d’atzar que es juga contra un banquer (representat pel crupier) i en el qual els jugadors intenten de vaticinar la posició que ocuparà, en deturar-se, una bola que gira en sentit contrari i pel damunt d’una roda horitzontal dividida en compartiments numerats vermells i negres.

2 Roda utilitzada per a jugar a la ruleta.

3 ruleta russa Joc d’atzar que consisteix a posar una sola bala en el tambor d’un revòlver i disparar una, o alternativament diverses persones, apuntant-se a la templa.

2 GEOM Trajectòria descrita per un punt d’una corba que rodola sobre una altra anomenada base.

->rull^1

■rull^1

[del ll. td. rŏtŭlus ‘anella, rotllana’]

m 1 Ble de cabells cargolat, naturalment o artificialment, en espiral. Els rulls de la seva cabellera.

2 AERON Bucle.

3 FUST i OLEÏC Roll.

4 OLEÏC Pinyolada.

5 TÈXT Rodell.

->rull^2

■rull^2 -a

[v. rull^1]

adj Formant rulls o anells; arrissat. Cabells rulls. Barba rulla.

->rullar

■rullar

Hom.: rollar

Cp. rutllar

[de rull^1]

v tr Cargolar els cabells formant rulls; arrissar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rullar

GERUNDI: rullant

PARTICIPI: rullat, rullada, rullats, rullades

INDICATIU PRESENT: rullo, rulles, rulla, rullem, rulleu, rullen

INDICATIU IMPERFET: rullava, rullaves, rullava, rullàvem, rullàveu, rullaven

INDICATIU PASSAT: rullí, rullares, rullà, rullàrem, rullàreu, rullaren

INDICATIU FUTUR: rullaré, rullaràs, rullarà, rullarem, rullareu, rullaran

INDICATIU CONDICIONAL: rullaria, rullaries, rullaria, rullaríem, rullaríeu, rullarien

SUBJUNTIU PRESENT: rulli, rullis, rulli, rullem, rulleu, rullin

SUBJUNTIU IMPERFET: rullés, rullessis, rullés, rulléssim, rulléssiu, rullessin

IMPERATIU: rulla, rulli, rullem, rulleu, rullin

->rulleta

rulleta

f ORNIT Tórtora.

->rul·lo

rul·lo

m Ruló.

->rullol

■rullol

m OLEÏC Pinyolada.

->ruló

ruló

[del fr. rouleau ‘cilindre, roleu’]

[pl rulós] m Objecte de forma cilíndrica, generalment de plàstic, que serveix per a ondular els cabells i donar-los forma.

->rulot

■rulot

[del fr. roulotte, íd.; der. de rouler ‘rodolar’]

f TRANSP caravana 3.

->rumb

■rumb

[encreuament del ll. rhombus ‘rombe’, figura dels espais de la rosa dels vents, amb el terme nàutic rum ‘espai dins una embarcació’, del germ. ruim, íd.; en l’accepció de ‘esplendidesa, tarannà rumbós’ prové de l’ostentació dels mags jugant amb rombes; 1a FONT: c. 1643]

m 1 NÀUT 1 Cadascuna de les trenta-dues parts iguals en què és dividida la rosa nàutica o rosa dels vents, anomenades també quartes.

2 Angle format per la direcció de la proa d’una embarcació amb el meridià geogràfic, amb el magnètic o amb el de l’agulla.

3 Direcció que segueix una embarcació, un corrent, la marea, etc.

4 p ext Orientació d’una construcció o d’una cosa estàtica, com un moll o una costa.

2 AERON Angle que forma la direcció de la proa d’una aeronau amb la direcció nord-sud.

3 CONSTR NAV Forat que travessa de banda a banda l’obra viva d’una embarcació, a proa o a popa, a prop, respectivament, de la roda o del codast, pel qual hom passa un cap o un cable en l’operació de varar-la o de treure-la en terra.

4 fig 1 Camí que hom segueix en un afer, etc.

2 Camí que un afer, etc., pren.

3 Tarannà rumbós.

->rumba

■rumba

[del cast. de Cuba rumba, der. de rumbo en l’accepció de ‘ostentació, esplendidesa’ (v. rumb), on començà tenint el sentit de ‘juerga, parranda’ i després de ‘ball provocatiu’]

f DANSA Ball afrocubà de ritme complex i compàs 2/4 en la línia melòdica, que empra un baix que segueix el ritme d’havanera i duu un acompanyament de percussió.

->rumbatró

■rumbatró

m ELECTRÒN Cavitat ressonant destinada a produir oscil·lacions de freqüència molt elevada.

->rumbejar

■rumbejar

[der. de rumb en l’accepció de ‘ostentació, esplendidesa’; 1a FONT: 1888, DLab.]

v 1 intr Mostrar-se rumbós. Quan ha cobrat rumbeja: no mira prim en les despeses.

2 intr Seguir un rumb.

3 tr Fer ostentació d’alguna cosa. Com el rumbejava, aquell vestit nou!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rumbejar

GERUNDI: rumbejant

PARTICIPI: rumbejat, rumbejada, rumbejats, rumbejades

INDICATIU PRESENT: rumbejo, rumbeges, rumbeja, rumbegem, rumbegeu, rumbegen

INDICATIU IMPERFET: rumbejava, rumbejaves, rumbejava, rumbejàvem, rumbejàveu, rumbejaven

INDICATIU PASSAT: rumbegí, rumbejares, rumbejà, rumbejàrem, rumbejàreu, rumbejaren

INDICATIU FUTUR: rumbejaré, rumbejaràs, rumbejarà, rumbejarem, rumbejareu, rumbejaran

INDICATIU CONDICIONAL: rumbejaria, rumbejaries, rumbejaria, rumbejaríem, rumbejaríeu, rumbejarien

SUBJUNTIU PRESENT: rumbegi, rumbegis, rumbegi, rumbegem, rumbegeu, rumbegin

SUBJUNTIU IMPERFET: rumbegés, rumbegessis, rumbegés, rumbegéssim, rumbegéssiu, rumbegessin

IMPERATIU: rumbeja, rumbegi, rumbegem, rumbegeu, rumbegin

->rumbell

■rumbell

m Rombell.

->rumbós

■rumbós -osa

[deriv. de rumb en l’accepció de ‘ostentació, esplendidesa’; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Que en allò que fa no plany les despeses; esplèndid, generós.

2 p ext Un tarannà rumbós.

->rumbosament

■rumbosament

[de rumbós; 1a FONT: s. XX, Oller]

adv D’una manera rumbosa.

->rumeliota

rumeliota

Part. sil.: ru_me_li_o_ta

adj i m i f 1 De Rumèlia (antiga regió de la península Balcànica).

2 p ext Grec (emprat només referint-se a l’època moderna).

->rumen

■rumen

m ANAT ANIM Primer estómac dels artiodàctils dels subordres dels remugants i dels tilòpodes, en el qual desemboca l’esòfag i que precedeix el reticle.

->rumiador

■rumiador -a

Part. sil.: ru_mi_a_dor

[de rumiar; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Que rumia.

->rumiament

■rumiament

Part. sil.: ru_mi_a_ment

[de rumiar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m Acció de rumiar.

->rumiar

■rumiar

Part. sil.: ru_mi_ar

Cp. remugar 1

[del ll. rumigare ‘remugar’, que en cat. prengué el sentit específic de ‘pensar reiteradament una cosa’, com mastega repetidament un animal remugant; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr 1 Sotmetre (quelcom) detingudament, una vegada i una altra vegada, a la consideració de la ment. Rumiar un pla de venjança.

2 abs Encara no m’he decidit: deixa’m rumiar una estona.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rumiar

GERUNDI: rumiant

PARTICIPI: rumiat, rumiada, rumiats, rumiades

INDICATIU PRESENT: rumio, rumies, rumia, rumiem, rumieu, rumien

INDICATIU IMPERFET: rumiava, rumiaves, rumiava, rumiàvem, rumiàveu, rumiaven

INDICATIU PASSAT: rumií, rumiares, rumià, rumiàrem, rumiàreu, rumiaren

INDICATIU FUTUR: rumiaré, rumiaràs, rumiarà, rumiarem, rumiareu, rumiaran

INDICATIU CONDICIONAL: rumiaria, rumiaries, rumiaria, rumiaríem, rumiaríeu, rumiarien

SUBJUNTIU PRESENT: rumiï, rumiïs, rumiï, rumiem, rumieu, rumiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: rumiés, rumiessis, rumiés, rumiéssim, rumiéssiu, rumiessin

IMPERATIU: rumia, rumiï, rumiem, rumieu, rumiïn

->ruminació

■ruminació

Part. sil.: ru_mi_na_ci_ó

[del ll. ruminatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1546]

f 1 FISIOL ANIM Acció de ruminar.

2 FISIOL i PAT Mericisme.

->ruminant

■ruminant

[del ll. ruminans, -ntis, part. pres. de ruminare ‘remugar’]

1 adj FISIOL ANIM Que rumina.

2 m pl ZOOL Remugants.

->ruminar

■ruminar

[del ll. ruminare ‘remugar’, der. de rumen, -ĭnis, sinònim de ruma ‘primer estómac dels remugants’; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v tr 1 FISIOL ANIM Remugar.

2 fig Rumiar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ruminar

GERUNDI: ruminant

PARTICIPI: ruminat, ruminada, ruminats, ruminades

INDICATIU PRESENT: rumino, rumines, rumina, ruminem, rumineu, ruminen

INDICATIU IMPERFET: ruminava, ruminaves, ruminava, ruminàvem, ruminàveu, ruminaven

INDICATIU PASSAT: ruminí, ruminares, ruminà, ruminàrem, ruminàreu, ruminaren

INDICATIU FUTUR: ruminaré, ruminaràs, ruminarà, ruminarem, ruminareu, ruminaran

INDICATIU CONDICIONAL: ruminaria, ruminaries, ruminaria, ruminaríem, ruminaríeu, ruminarien

SUBJUNTIU PRESENT: rumini, ruminis, rumini, ruminem, rumineu, ruminin

SUBJUNTIU IMPERFET: ruminés, ruminessis, ruminés, ruminéssim, ruminéssiu, ruminessin

IMPERATIU: rumina, rumini, ruminem, rumineu, ruminin

->ruminat

■ruminat -ada

[de ruminar, metafòricament per la persistència o reiteració del solc]

adj Que presenta solcs més o menys pregons.

->rumiós

■rumiós -osa

Part. sil.: ru_mi_ós

[de rumiar; 1a FONT: s. XX, Oller]

adj Pensarós.

->rumor

■rumor

[del ll. rumor, -ōris, íd.; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

m [o f] Notícia que corre de boca en boca. Corren rumors de guerra.

->rumorejar

■rumorejar

v tr Parlar entre dents, murmurar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rumorejar

GERUNDI: rumorejant

PARTICIPI: rumorejat, rumorejada, rumorejats, rumorejades

INDICATIU PRESENT: rumorejo, rumoreges, rumoreja, rumoregem, rumoregeu, rumoregen

INDICATIU IMPERFET: rumorejava, rumorejaves, rumorejava, rumorejàvem, rumorejàveu, rumorejaven

INDICATIU PASSAT: rumoregí, rumorejares, rumorejà, rumorejàrem, rumorejàreu, rumorejaren

INDICATIU FUTUR: rumorejaré, rumorejaràs, rumorejarà, rumorejarem, rumorejareu, rumorejaran

INDICATIU CONDICIONAL: rumorejaria, rumorejaries, rumorejaria, rumorejaríem, rumorejaríeu, rumorejarien

SUBJUNTIU PRESENT: rumoregi, rumoregis, rumoregi, rumoregem, rumoregeu, rumoregin

SUBJUNTIU IMPERFET: rumoregés, rumoregessis, rumoregés, rumoregéssim, rumoregéssiu, rumoregessin

IMPERATIU: rumoreja, rumoregi, rumoregem, rumoregeu, rumoregin

->rum-rum

■rum-rum

[d’origen onomatopeic, amb ús de la mateixa arrel de rumor]

m Rumor, notícia incontrolada que corre de boca en boca.

->runa^1

■runa^1

Cp. ruïna

[probablement del ll. *rūdĕna, dissimilació del ll. rūdĕra, pl. de rūdus, -ĕris, íd.; 1a FONT: 1442]

f 1 Enderroc, conjunt de materials provinents d’una demolició o enderroc.

2 Material pedregós d’una tartera.

3 Brossa arrossegada per la revinguda d’un riu, d’un torrent, per la mar.

->runa^2

■runa^2

[del danès i suec rune, runa ‘secret, escriptura sàvia’, del gòtic rūna]

f ESCR Cadascun dels signes utilitzats en l’escriptura germànica més antiga, amb un valor alhora gràfic i màgic.

->runam

■runam

[de runa^1]

m Munt gros de runa.

->runar

■runar

[de runa^1]

m Runam.

->runcinat

■runcinat -ada

[deriv. culte del ll. runcĭna ‘ribot’]

adj BOT Dit de la fulla partida o pinnatisecta amb les divisions dirigides cap a la base de la fulla.

->rundi

rundi

1 adj Relatiu o pertanyent als rundis.

2 m i f ETNOL Individu d’un poble bantu, anomenat també hutu o bahutu, que habita a les actuals repúbliques de Rwanda i Burundi.

->rúnic

■rúnic -a

adj ESCR Relatiu o pertanyent a les runes, escrit amb runes. Una inscripció rúnica. Escriptura rúnica.

->rupelià

rupelià -ana

Part. sil.: ru_pe_li_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al rupelià.

2 m Estatge de l’oligocè belga que correspon aproximadament a l’estampià.

->rupestre

■rupestre

[del ll. científic rupestris, format sobre el ll. rupes, -is ‘roca’]

adj 1 Relatiu o pertanyent a les roques.

2 pintura rupestre (o art rupestre) ART Denominació que designa les pintures o els gravats prehistòrics fets a les coves o balmes o, no tan sovint, en parets de roca.

->rupia

■rupia

Part. sil.: ru_pi_a

[del port. rupia, i aquest, de l’hindustànic rûpiya, del sànscrit rûpya ‘argent batut’]

f ECON Unitat monetària de l’Índia i d’altres estats de l’Extrem Orient.

->rúpia

rúpia

Part. sil.: rú_pi_a

[del gr. rhýpos ‘brutícia’]

f PAT Afecció cutània consistent en la formació d’unes butllofes o vesícules que, quan s’assequen, esdevenen una crosta concèntrica i estratificada semblant a una petxina.

->rupianenc

rupianenc -a

Part. sil.: ru_pi_a_nenc

adj i m i f De Rupià (Baix Empordà).

->rupícola

■rupícola

[del ll. rupes ‘roca’ i -cola]

adj ECOL Dit de l’organisme que creix o habita a les roques.

->rupit

■rupit

m ORNIT Ropit.

->rupitenc

rupitenc -a

adj i m i f De Rupit (Osona).

->rupitet

■rupitet

m ORNIT Ropitet.

->rúptil

rúptil

adj BOT Irregularment dehiscent.

->ruptor

■ruptor

[del ll. ruptor, -ōris ‘que trenca’]

m 1 ELECTROT i TECNOL Interruptor que actua sobre una bobina d’inducció a fi de produir en l’enrotllament secundari la generació d’una força electromotriu d’alta tensió.

2 MOT Mecanisme format per dos contactes que forma part del distribuïdor d’encesa i que té per missió interrompre a intervals iguals el pas del corrent elèctric que circula per l’enrotllament primari de la bobina.

->ruptura

■ruptura

[del ll. ruptura, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de rompre o de rompre’s. La ruptura d’un dic, d’una canonada d’aigua.

2 ELECT Interrupció d’un corrent elèctric per obertura del circuit.

3 ELECTRÒN Fenomen que té lloc en una junció pn inversament polaritzada quan és sobrepassat un determinat valor de la tensió aplicada.

4 PAT Trencament, esqueixament.

2 fig 1 La ruptura de les negociacions.

2 ruptura de relacions diplomàtiques DR INTERN Interrupció o cessament de les relacions entre dos o més estats a conseqüència d’un desacord, que es fa efectiu per la retirada dels representants diplomàtics respectius.

->rupturisme

■rupturisme

[de ruptura]

m Tendència que propugna un canvi radical de les idees, de la manera de viure, etc.

->rupturista

■rupturista

[de ruptura]

1 adj Relatiu o pertanyent al rupturisme. Una tesi rupturista.

2 adj i m i f Partidari del rupturisme.

->ruquejar

■ruquejar

Hom.: roquejar

[de ruc^2]

v intr Dir o fer rucades.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ruquejar

GERUNDI: ruquejant

PARTICIPI: ruquejat, ruquejada, ruquejats, ruquejades

INDICATIU PRESENT: ruquejo, ruqueges, ruqueja, ruquegem, ruquegeu, ruquegen

INDICATIU IMPERFET: ruquejava, ruquejaves, ruquejava, ruquejàvem, ruquejàveu, ruquejaven

INDICATIU PASSAT: ruquegí, ruquejares, ruquejà, ruquejàrem, ruquejàreu, ruquejaren

INDICATIU FUTUR: ruquejaré, ruquejaràs, ruquejarà, ruquejarem, ruquejareu, ruquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: ruquejaria, ruquejaries, ruquejaria, ruquejaríem, ruquejaríeu, ruquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: ruquegi, ruquegis, ruquegi, ruquegem, ruquegeu, ruquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: ruquegés, ruquegessis, ruquegés, ruquegéssim, ruquegéssiu, ruquegessin

IMPERATIU: ruqueja, ruquegi, ruquegem, ruquegeu, ruquegin

->ruqueria

■ruqueria

Part. sil.: ru_que_ri_a

[de ruc^2; 1a FONT: 1915, DAg.]

f Rucada.

->rural

■rural

[del ll. ruralis, íd., der. de rus, ruris ‘camp’; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Relatiu o pertanyent als camps, a la vida al camp, per oposició a la vida de ciutat. Poblacions rurals. Vida rural. Una propietat rural.

->ruralia

■ruralia

Part. sil.: ru_ra_li_a

[de rural]

f Terreny ocupat només per masos o terres de conreu.

->ruralisme

■ruralisme

[de rural]

m 1 Qualitat de rural.

2 Mot o expressió rural, no ciutadana.

3 LIT i TEAT Tendència literària o teatral que consisteix a prendre per tema la vida rural.

->ruralista

■ruralista

[de rural]

m i f Persona amant de la vida rural o dels ruralismes.

->ruralment

■ruralment

[de rural]

adv D’una manera rural.

->ruríkida

ruríkida

1 adj Relatiu o pertanyent als ruríkides.

2 m i f HIST Individu pertanyent a la descendència agnatícia de Rurik, que regnà en diferents principats russos i, finalment, a Rússia fins al 1598.

->rururbà

rururbà -ana

adj GEOG HUM Dit de l’àrea, l’espai, etc., que combina característiques rurals i característiques urbanes.

->rururbanització

rururbanització

Part. sil.: rur_ur_ba_nit_za_ci_ó

f GEOG HUM Procés d’urbanització, en una àrea rural o en la perifèria d’una ciutat o d’una aglomeració urbana, que combina característiques pròpies del camp i de la ciutat.

->rus russa

■rus russa

[de l’adj. gentilici rus, per al·lusió als llargs abrics russos]

1 adj i m i f De Rússia (estat d’Euràsia), dels russos (poble) o del rus (llengua).

2 m i f 1 HIST Individu d’un poble normand d’origen escandinau, els varegs, els quals, un cop fusionats amb els eslaus de les terres del Volga, el Don i el Dnièper (segle IX), hi organitzaren els primers principats russos de Kíev i de Novgorod.

2 gran rus Rus.

3 petit rus Ucraïnès.

4 rus blanc Bielorús.

3 m INDUM Sobretot llarg, molt gruixut.

4 m LING Llengua de la branca eslava de les llengües indoeuropees, parlada pels russos.

5 alfabet rus ESCR Alfabet ciríl·lic.

6 m TÈXT Ris.

->rusc

■rusc

[extret de rusca, pel fet que els ruscos es feien sobretot amb escorça d’alzina surera; 1a FONT: 1371]

m 1 Vas fet d’una pela de suro lligada amb un vímet i amb sòl de fusta, que segons la mida serveix de got o d’atuell.

2 APIC 1 Abell artificial que permet fàcilment l’aprofitament de la mel i de la cera, consistent en un cilindre de rusca (anomenat també rusquer o arna), o en un tronc d’arbre buidat (buc), o en cistells de palla o de canya revestits de fang, o en recipients de terra cuita, etc.

2 rusc fix Rusc.

3 rusc mòbil (o simplement rusc) Rusc consistent en un moble de variades formes amb diversos compartiments, generalment horitzontals, superposats i movibles, proveïts d’una làmina de cera que té estampat per gofratge un buit per tal que serveixi de base de la bresca.

->rusca

■rusca

[del ll. td. gàl·lic rusca, íd., potser d’origen cèlt. o precèlt; 1a FONT: 1250]

f 1 1 SUR Escorça de l’alzina surera no treballada.

2 tros de rusca fig Persona esquerpa, poc amable.

2 APIC Rusc fet amb una rusca.

3 col·loq dial Gana, buidor d’estómac.

->ruscador

■ruscador -a

[de rusc]

m i f APIC Persona que té cura dels ruscs de les abelles.

->ruscall

■ruscall

[de rusca; 1a FONT: 1915, DAg.]

m SUR Cadascun dels trossos de suro dolents que són trets de les pannes.

->ruscat

■ruscat

Hom.: roscat

[de rusca]

m riscle 3.

->ruscot

ruscot

m SUR En les fàbriques de taps, plat de suro que hom penjava damunt la mola per a deixar-hi caure aigua al damunt.

->rusquer

■rusquer

[de rusca]

m SUR 1 Munt o pila quadrangular de rusques o pannes de suro.

2 APIC Tros de suro que té forma cilíndrica i serveix per a rusc d’abelles.

->russafeny

russafeny -a

adj i m i f Russafer.

->russafer

russafer -a

adj i m i f Del barri de Russafa (València).

->russificació

■russificació

Part. sil.: rus_si_fi_ca_ci_ó

f 1 Acció de russificar o de russificar-se;

2 l’efecte.

->russificar

■russificar

v 1 tr Fer tornar rus, fer adoptar els costums, la llengua, etc., russos. La Unió Soviètica intentà russificar l’Europa de l’Est.

2 pron Esdevenir rus, adoptar els costums, la llengua, etc., russos. La zona russificada d’Ucraïna.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: russificar

GERUNDI: russificant

PARTICIPI: russificat, russificada, russificats, russificades

INDICATIU PRESENT: russifico, russifiques, russifica, russifiquem, russifiqueu, russifiquen

INDICATIU IMPERFET: russificava, russificaves, russificava, russificàvem, russificàveu, russificaven

INDICATIU PASSAT: russifiquí, russificares, russificà, russificàrem, russificàreu, russificaren

INDICATIU FUTUR: russificaré, russificaràs, russificarà, russificarem, russificareu, russificaran

INDICATIU CONDICIONAL: russificaria, russificaries, russificaria, russificaríem, russificaríeu, russificarien

SUBJUNTIU PRESENT: russifiqui, russifiquis, russifiqui, russifiquem, russifiqueu, russifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: russifiqués, russifiquessis, russifiqués, russifiquéssim, russifiquéssiu, russifiquessin

IMPERATIU: russifica, russifiqui, russifiquem, russifiqueu, russifiquin

->russo-

■russo-

Forma prefixada del mot rus. Ex.: russòfil, russofília, russojaponès.

->russòfi

■russòfi -a

adj i m i f Partidari de Rússia o dels russos, estudiós de les coses russes.

->rússula

■rússula

f BOT Cualbra.

->russulàcies

russulàcies

Part. sil.: rus_su_là_ci_es

f BOT 1 pl Família de russulals, integrada per fongs de carpòfors grossos o mitjans, amb la cara granelluda i amb les espores de colors clars.

2 sing Fong de la família de les russulàcies.

->russulals

■russulals

f BOT 1 pl Ordre de basidiomicets himenomicets integrat per bolets amb carpòfors dotats de cama i làmines i que comprèn la família de les russulàcies (rovellons, cualbres, etc.).

2 sing Bolet de l’ordre de les russulals.

->rustat

rustat -ada

[de ruste]

adj HERÀLD Dit d’un escut o d’una peça sembrats de rustes.

->ruste

■ruste

[del fr. ruste, íd., i aquest, del neerl. mitjà rûte ‘paral·lelogram’]

m HERÀLD Figura que té la forma de losange amb un forat rodó al mig.

->rústec rústega

■rústec rústega

Cp. rústic

[del ll. rustĭcus, -a, -um ‘del camp, de pagès’ der. de rus, rurus ‘camp’; 1a FONT: c. 1396]

adj 1 1 Aspre al tacte, no polit, raspós.

2 Mancat de finor, no polit. Mobles rústecs.

3 fig Mancat de cultura, sense finor espiritual. Els habitants d’aquells pobles tenen fama d’ésser gent rústega.

2 Dit d’un mecanisme que es mou, que funciona, amb dificultat. Els golfos s’han rovellat i la porta va molt rústega.

3 en rústega GRÀF En rústica.

->rustemita

rustemita

ISLAM 1 adj Relatiu o pertanyent als rustemites.

2 m i f Membre de la dinastia kharigita fundada per ‘Abd al-Rahmān ibn Rustum.

->rústic

■rústic -a

Cp. rústec

[del ll. rustĭcus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

adj 1 Propi de les persones o coses del camp. Maneres rústiques.

2 Dit d’un treball fet amb pedres, fustes, etc., poc o no gens treballades; rústec. Una barana rústica.

3 impr ESCR i PALEOG Dit de l’escriptura capital romana clàssica librària (segles I-VI).

4 en rústica GRÀF Dit de l’enquadernació amb cobertes de paper o de cartolina.

->rústicament

■rústicament

[de rústic]

adv D’una manera rústica.

->rusticitat

■rusticitat

[del ll. rusticĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f Qualitat de rústic, especialment en les maneres.

->rustiquesa

■rustiquesa

[de rústic; 1a FONT: 1653, DTo.]

f Rusticitat.

->rustúmida

rustúmida

adj i m i f ISLAM Rustemita.

->ruta

■ruta

[del fr. route, íd., del ll. rupta (via) ‘camí romput, fressat’; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Camí que hom recorre en un viatge, una excursió, etc., itinerari.

2 NÀUT Itinerari que ha de seguir i que segueix una embarcació per tal d’anar d’un punt a un altre, seguint un rumb o més.

3 NÀUT Línia traçada a la carta nàutica que indica el camí per a anar d’un punt a un altre.

4 cambra de ruta NÀUT Departament prop del pont de comandament d’un vaixell on són guardats els cronòmetres, les cartes nàutiques, el quadern de bitàcola i altres aparells, i els llibres i documents relatius a la navegació.

5 ruta aèria AERON Zona de l’espai aeri definida entre dos punts i proveïda d’ajudes a la navegació aèria de tipus visual o electromagnètic, que és subjecta a regulacions de circulació i de navegació.

6 ruta comercial HIST Trajecte que segueixen els productes que són objecte de comerç.

2 ESCOLT Nom amb què fou coneguda, en l’escoltisme català, l’etapa dels joves de disset anys endavant, anomenada actualment clan o truc.

3 BIOQ 1 ruta amfibòlica Ruta metabòlica central que té una doble funció: pot ésser utilitzada catabòlicament, per a la degradació completa de molècules petites, o bé anabòlicament, per a produir-les.

2 ruta metabòlica Seqüència de reaccions del metabolisme que desemboquen en la síntesi d’un producte, molt semblants en tots els éssers vius, especialment les anomenades centrals.

->rutàcies

■rutàcies

Part. sil.: ru_tà_ci_es

f BOT 1 pl Família de terebintals, composta per plantes generalment llenyoses, amb glàndules secretòries, de fulles sovint trifoliades, flors comunament actinomorfes i hermafrodites i fruits de diversa mena.

2 sing Planta de la família de les rutàcies.

->rutamicina

rutamicina

f BIOQ Substància que inhibeix la formació d’ATP en la fosforilació oxidativa.

->rutè

rutè -ena

1 adj i m i f De Rutènia (regió de l’Europa central).

2 adj i m i f Ucraïnès.

3 adj i m i f 1 HIST A l’Àustria imperial i a Eslovàquia, nom donat als petits russos residents a la banda occidental de la línia Dvina-Dnièper, que formaven part de l’estat polonolituà.

2 CRIST Dit dels cristians de ritu bizantí pertanyents a l’església rutena.

4 església rutena CRIST Nom donat a l’església uniata de ritu bizantí escampada per Polònia, Galítsia, Eslovàquia, Hongria i Bohèmia, amb comunitats emigrades a l’Europa occidental, als Estats Units d’Amèrica, al Canadà, al Brasil i a l’Argentina.

->ruteni

■ruteni

[del ll. científic ruthenium, del b. ll. Ruthenia, nom ant. de Rússia, per haver estat descobert a les mines dels Urals i isolat pel químic rus K. Klaus, el l844; 1a FONT: 1888, DLab.]

m QUÍM INORG [símb: Ru] Element químic de nombre atòmic 44 pertanyent al grup VIIIb de la taula periòdica.

->rutènic

■rutènic -a

[de ruteni]

adj QUÍM INORG 1 Relatiu o pertanyent al ruteni.

2 Que conté ruteni.

->rutenós

■rutenós -osa

adj QUÍM Dit del compost de ruteni en què aquest té una valència baixa.

->rutherford

■rutherford

Part. sil.: ru_ther_ford

[del nom del físic anglès Ernest Rutherford (1871-1937)]

m METROL [símb: rd] Unitat d’activitat nuclear o radioactiva equivalent a 10^6 desintegracions per segon.

->rutherfordi

■rutherfordi

Part. sil.: ru_ther_for_di

[del ll. científic rutherfordium, donat pels nord-americans en memòria del físic anglès Ernest Rutherford]

m QUÍM [símb: Rf] Nom proposat pels Estats Units d’Amèrica per a designar l’element de nombre atòmic 104, que inicialment fou anomenat dubni, i que la IUPAC anomena unnilquadi.

->rutija

■rutija

[variant de rautija]

f PAT Rautija.

->rutil

rutil

m ICT Madrilleta.

->rútil

■rútil

m MINERAL Òxid de titani, TiO2, mineral que cristal·litza en el sistema tetragonal, en cristalls sovint prismàtics i a vegades aciculars.

->rutilant

■rutilant

[del ll. rutĭlans, -ntis, participi pres. de rutilare ‘brillar com l’or’; 1a FONT: c. 1400, Canals]

adj Que rutila.

->rutilar

■rutilar

[del ll. rutilare, íd.]

v intr Brillar com l’or polit, llançar raigs de llum.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rutilar

GERUNDI: rutilant

PARTICIPI: rutilat, rutilada, rutilats, rutilades

INDICATIU PRESENT: rutilo, rutiles, rutila, rutilem, rutileu, rutilen

INDICATIU IMPERFET: rutilava, rutilaves, rutilava, rutilàvem, rutilàveu, rutilaven

INDICATIU PASSAT: rutilí, rutilares, rutilà, rutilàrem, rutilàreu, rutilaren

INDICATIU FUTUR: rutilaré, rutilaràs, rutilarà, rutilarem, rutilareu, rutilaran

INDICATIU CONDICIONAL: rutilaria, rutilaries, rutilaria, rutilaríem, rutilaríeu, rutilarien

SUBJUNTIU PRESENT: rutili, rutilis, rutili, rutilem, rutileu, rutilin

SUBJUNTIU IMPERFET: rutilés, rutilessis, rutilés, rutiléssim, rutiléssiu, rutilessin

IMPERATIU: rutila, rutili, rutilem, rutileu, rutilin

->rutina^1

■rutina^1

[del fr. routine, íd., der. de route ‘camí’]

f 1 Costum, pres per l’ús sovintejat, de fer una cosa d’una certa manera. Fer una cosa de rutina. Seguir la rutina general.

2 INFORM Cadascuna de les parts, funcionalment distintes, d’un programa.

->rutina^2

■rutina^2

[del vocabulari cient. internacional rutin, der. del ll. ruta ‘camí’]

f BIOQ i FISIOL Pigment vegetal groc de natura flavonoide que, en els animals, presenta una acció similar a la de la vitamina P, incrementant la resistència dels capil·lars.

->singnatiformes

singnatiformes

m ICT 1 pl Ordre de peixos osteïctis, de cos allargat i cuirassat, boca petita sense dents i musell llarg i tubular.

2 sing Peix de l’ordre dels singnatiformes.

->singonia

singonia

Part. sil.: sin_go_ni_a

f CRISTAL·L Simetria purament geomètrica dels cristalls que permet de fer una agrupació de les classes de simetria atenent al fet que llurs zones siguin isòtropes, ortogonals o inclinades. Singonia regular. Singonia tetragonal.

->singònic

singònic -a

adj CRISTAL·L Relatiu o pertanyent a la singonia.

->singular

■singular

[del ll. sĭngŭlaris, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj 1 Que es refereix a una sola persona o cosa.

2 combat singular Combat entre dos.

2 adj p ext 1 Que es distingeix per alguna cosa inusitada. Ocorregué un fenomen molt singular.

2 Únic a posseir determinades qualitats. És un home singular.

3 adj DR Dit de la llei que en un codi es troba sola en un capítol o sota un títol.

4 FILOS i LÒG 1 adj Dit del judici o la proposició en què el subjecte es refereix a un sol objecte (aquest S és P).

2 adj i m Dit de l’individu, de l’ens individual i del nom que el designa.

3 adj i m Dit de cadascun dels ens que només es diferencien entre ells numèricament.

4 genèric singular Dit del judici universal en què el subjecte és un gènere o una espècie.

5 adj i m GRAM [abrev sing.] Dit de la realització del morfema gramatical de nombre que representa una sola entitat individualitzada, en oposició al plural, que en representa més d’una.

6 adj MAT 1 Dit del punt d’una corba o d’una superfície que no és ordinari (o simple), és a dir, que és isolat, o no admet tangent, o és un punt d’encreuament.

2 Dit de la solució d’una equació diferencial que no és deduïble de l’anomenada solució general.

3 Dit del punt en el qual una funció complexa analítica no és analítica, però ho és en un entorn del punt.

->singularitat

■singularitat

[del ll. singularĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Qualitat de singular. La singularitat d’aquella dona està en la seva activitat política.

2 Allò per què quelcom és singular. Les seves singularitats anatòmiques.

3 Allò que és singular. Entre les singularitats d’aquella dona hi ha...

4 FÍS i MAT Dit d’un punt que presenta unes característiques diferents de les del seu entorn.

->singularització

■singularització

Part. sil.: sin_gu_la_rit_za_ci_ó

[de singularitzar]

f 1 Acció de singularitzar o de singularitzar-se.

2 La cosa singularitzada.

->singularitzar

■singularitzar

[de singular]

v 1 tr Fer singular alguna cosa, donar-li la forma de singular. Singularitzar un missatge polític.

2 1 tr Fer distingir alguna cosa de les altres per quelcom inusitat.

2 pron No m’agrada singularitzar-me.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: singularitzar

GERUNDI: singularitzant

PARTICIPI: singularitzat, singularitzada, singularitzats, singularitzades

INDICATIU PRESENT: singularitzo, singularitzes, singularitza, singularitzem, singularitzeu, singularitzen

INDICATIU IMPERFET: singularitzava, singularitzaves, singularitzava, singularitzàvem, singularitzàveu, singularitzaven

INDICATIU PASSAT: singularitzí, singularitzares, singularitzà, singularitzàrem, singularitzàreu, singularitzaren

INDICATIU FUTUR: singularitzaré, singularitzaràs, singularitzarà, singularitzarem, singularitzareu, singularitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: singularitzaria, singularitzaries, singularitzaria, singularitzaríem, singularitzaríeu, singularitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: singularitzi, singularitzis, singularitzi, singularitzem, singularitzeu, singularitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: singularitzés, singularitzessis, singularitzés, singularitzéssim, singularitzéssiu, singularitzessin

IMPERATIU: singularitza, singularitzi, singularitzem, singularitzeu, singularitzin

->singularment

■singularment

[de singular; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adv D’una manera singular.

->sinh

sinh

símb MAT sinus hiperbòlic.

->sínia

■sínia

Part. sil.: sí_ni_a

[de l’àr. sǟniya, íd., ‘molí’; 1a FONT: 1054]

f 1 HIDR Màquina d’elevar aigua que consisteix en una roda horitzontal, accionada per un animal que dóna voltes fermat a l’extrem d’un pal horitzontal solidari amb el seu eix, que engrana amb una altra roda vertical que mou una cadena sense fi, proveïda de catúfols en tota la seva llargada, l’extrem inferior de la qual és submergida a l’aigua del pou.

2 Sénia 2.

3 JOCS Roda.

->sínid

sínid -a

ANTROP FÍS 1 adj Relatiu o pertanyent a la raça sínida o als seus representants.

2 m i f Individu de la raça sínida.

3 raça sínida Raça del grup xantoderm formada predominantment per individus mesocèfals de plec palpebral poc marcat, que ocupa tota la Xina del Nord, Corea i una part del Tibet.

->sinier

■sinier -a

Part. sil.: si_ni_er

[de sínia]

m i f Persona que fa anar una sínia.

->sinistralitat

■sinistralitat

f 1 Qualitat de sinistre.

2 ASSEG Proporció entre l’import total dels sinistres i les primes adquirides per una entitat asseguradora, referida a un període determinat.

3 MED Condició de l’esquerrà.

->sinistrament

■sinistrament

[de sinistre]

adv D’una manera sinistra.

->sinistrat

■sinistrat -ada

[de sinistre]

1 adj i m i f Que ha sofert un sinistre. Avió sinistrat. Ajudar els sinistrats.

2 adj HERÀLD 1 Dit de l’escut dividit per una línia paral·lela al seu costat sinistre i situada a un terç de la seva amplària.

2 Dit de la peça o figura acompanyada d’una altra o d’altres a la seva destra.

3 Dit del pal desplaçat cap al costat esquerre de l’escut.

->sinistre

■sinistre -a

[del ll. sĭnister, -tra, -trum ‘esquerre; fatal, de mal averany’; en ll. ja tingué el sentit augural negatiu; 1a FONT: s. XIV]

1 adj 1 Esquerre (oposat a destre).

2 HERÀLD Dit del flanc de l’escut que és a la dreta de qui el mira.

2 f Mà esquerra.

3 adj fig 1 Que presagia una desgràcia. Un auguri sinistre.

2 Funest, atziac. El dictador va resultar ésser un tirà sinistre.

4 m Avaria, destrucció o pèrdua causada per mort, incendi, naufragi o altres causes.

->sinistrocàrdia

sinistrocàrdia

Part. sil.: si_nis_tro_càr_di_a

f PAT Desplaçament del cor cap a l’esquerra del tòrax.

->sinistrogir

■sinistrogir -a

[de sinistre i gir]

adj i m HERÀLD Dit del braç que es mou del costat sinistre de l’escut vers el destre mostrant sempre el colze.

->sinistrors

■sinistrors -a

adj 1 Que s’enfila helicoïdalment de dreta a esquerra (mirant des de fora).

2 BOT Dit de les tiges i òrgans volubles que mirats des de l’àpex giravolten vers l’esquerra.

->sinistrosi

sinistrosi

f PAT Terme que engloba les alteracions psíquiques o trastorns subjectius de les víctimes d’accidents.

->sinització

■sinització

Part. sil.: si_nit_za_ci_ó

f 1 Acció de sinitzar o de sinitzar-se;

2 l’efecte.

->sinitzar

■sinitzar

[del ll. td. Sina ‘Xina’]

v 1 1 tr Conformar als costums, a les maneres, etc., xinesos.

2 pron Adoptar costums, maneres, etc., xinesos.

2 tr Introduir mots, girs, etc., xinesos (en la llengua pròpia).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sinitzar

GERUNDI: sinitzant

PARTICIPI: sinitzat, sinitzada, sinitzats, sinitzades

INDICATIU PRESENT: sinitzo, sinitzes, sinitza, sinitzem, sinitzeu, sinitzen

INDICATIU IMPERFET: sinitzava, sinitzaves, sinitzava, sinitzàvem, sinitzàveu, sinitzaven

INDICATIU PASSAT: sinitzí, sinitzares, sinitzà, sinitzàrem, sinitzàreu, sinitzaren

INDICATIU FUTUR: sinitzaré, sinitzaràs, sinitzarà, sinitzarem, sinitzareu, sinitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: sinitzaria, sinitzaries, sinitzaria, sinitzaríem, sinitzaríeu, sinitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: sinitzi, sinitzis, sinitzi, sinitzem, sinitzeu, sinitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: sinitzés, sinitzessis, sinitzés, sinitzéssim, sinitzéssiu, sinitzessin

IMPERATIU: sinitza, sinitzi, sinitzem, sinitzeu, sinitzin

->sinizesi

■sinizesi

f 1 LING Sinèresi.

2 OFTAL Contracció de la pupil·la.

->sinneurosi

sinneurosi

Part. sil.: sin_neu_ro_si

f ANAT ANIM 1 Sincondrosi.

2 Part fibrosa d’una articulació.

->sinó

■sinó

[de si^4 i no; 1a FONT: 1285]

conj 1 Conjunció adversativa que, davant d’un membre d’una proposició, designa que allò que hom nega tocant a un membre precedent, ho afirma del membre precedit de sinó. No ho ha fet ell sinó el seu germà. Ell no vol pas que callis, sinó que no parlis tan alt.

2 no... sinó Tan solament, no... més que, no... excepte. No tenia sinó un fill. No vam anar-hi sinó ell i jo. No feia sinó plorar.

3 no solament... sinó No menys... que. Escriuré no solament a ell sinó a tots els seus companys.

4 sinó que Ans, ans al contrari. Introdueix una afirmació en oposició a allò que hom acaba de negar. No ho rebutgem pas, sinó que ho acceptem molt agraïts.

->sino-^1

■sino-^1

Forma prefixada derivada del mot llatí Sina, que significa ‘Xina’. Ex.: sinologia, sinòleg, sinojaponès, sinofòbia.

->sino-^2

■sino-^2

Forma prefixada del mot llatí sinus, que significa ‘si’, ‘cavitat’. Ex.: sinoauricular.

->sinoauricular

sinoauricular, nòdul

Part. sil.: si_no_au_ri_cu_lar

HISTOL Massa de fibres musculars cardíaques especialitzades que actua habitualment com a marcapassos del sistema de conducció cardíaca.

->sínoc

■sínoc -a

[del gr. sýnokhos, íd.; 1a FONT: 1533]

adj 1 Continu.

2 febre sínoca (o simplement sínoca) PAT Febre contínua.

->sinòcia

sinòcia

Part. sil.: si_nò_ci_a

f PAT Fusió monstruosa de les orelles.

->sinodal

■sinodal

[del ll. synodālis, íd.]

CRIST 1 adj Relatiu o pertanyent a un sínode. Assemblea sinodal.

2 f Constitució prescrita per un sínode.

->sinodalment

■sinodalment

[de sinodal]

adv En sínode.

->sínode

■sínode

[del ll. td. synŏdus, i aquest, del gr. sýnodos ‘reunió’, comp. de sýn ‘conjuntament’ i odós ‘camí’]

m 1 ASTR Conjunció.

2 CRIST 1 Concili.

2 PROTEST En l’església valdesa i en altres comunitats reformades, assemblea anual de ministres i de consellers laics.

3 sínode diocesà (o simplement sínode) CATOL Reunió del bisbe amb els seus sacerdots per a estudiar els problemes de la vida espiritual, donar vigor a les lleis eclesiàstiques o restituir-l’hi, extirpar els abusos, promoure la vida cristiana, fomentar el culte diví i la pràctica religiosa.

4 sínode episcopal CATOL Consell permanent representatiu de l’episcopat catòlic per a informar i assessorar el papa.

5 sínode permanent (o sant sínode) A les esglésies ortodoxes, col·legi episcopal que, juntament amb el patriarca, governa cadascuna de les esglésies autocèfales.

->sinòdic

■sinòdic -a

[del ll. synodĭcus, -a, -um, íd.]

adj 1 ASTR 1 Relatiu o pertanyent a un sínode o conjunció.

2 Relatiu o pertanyent al temps transcorregut entre dues conjuncions successives. Revolució sinòdica. Mes sinòdic.

2 CRIST 1 Relatiu o pertanyent a un sínode; sinodal.

2 carta sinòdica (o simplement sinòdica) Acta sinodal tramesa pels assistents d’un concili o sínode als bisbes absents.

3 carta sinòdica (o simplement sinòdica) En l’Església antiga, i encara actualment en les Esglésies Orientals, professió de fe aprovada pel sínode patriarcal i que cada patriarca, un cop elegit, tramet als altres patriarques.

->sinodòntids

■sinodòntids

m ICT 1 pl Família de peixos de l’ordre dels aulopiformes, de cos llarg, aletes ben desenvolupades i altes, boca molt fesa i armada amb nombroses dents llargues i afilades.

2 sing Peix de la família dels sinodòntids.

->sinoic

■sinoic -a

Part. sil.: si_noic

adj BOT 1 Dit dels briòfits amb els arquegonis i els anteridis envoltats per un mateix involucre.

2 Que té flors masculines i femenines en una mateixa inflorescència.

->sinòleg

sinòleg -òloga

m i f ETNOL Persona versada en sinologia.

->sinologia

■sinologia

Part. sil.: si_no_lo_gi_a

f ETNOL Ciència que té per objecte la llengua, la literatura i la civilització xineses.

->sinònim

■sinònim -a

[del ll. td. synonymos, i aquest, del gr. synṓnymos, íd., comp. de sýn ‘conjuntament’ i ónoma ‘nom’; 1a FONT: s. XV]

adj i m 1 LING Dit del mot o l’expressió que té el mateix significat que un altre, encara que en pugui diferir en altres valors funcionals dins un enunciat concret.

2 BOT Dit del nom científic d’un tàxon que, d’acord amb les normes de nomenclatura botànica, no és correcte.

->sinonímia

■sinonímia

Part. sil.: si_no_ní_mi_a

[del ll. synonymia, i aquest, del gr. synōnymía, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f LING Qualitat de sinònim.

->sinonímic

■sinonímic -a

[de sinonímia; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj LING Relatiu o pertanyent a la sinonímia.

->sinòpia

■sinòpia

Part. sil.: si_nò_pi_a

[del ll. sinōpis, -ĭdis (v. sinople)]

f ART Dibuix preparatori d’un fresc, que resta adherit a la paret entre el fresc acabat i aquella.

->sinople

■sinople

[del fr. sinople, íd., ant. ‘color vermell’, del ll. sinōpis, -ĭdis ‘terra de Sinope’, ciutat d’on procedia aquesta mangra; al s. XIV, per circumstàncies de l’heràldica, significà ‘color verd’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj i m HERÀLD Dit del color verd, representat gràficament per un ratllat inclinat que va del cantó destre del cap al sinistre de la punta.

->sinopsi

■sinopsi

[del ll. synopsis, i aquest, del gr. sýnopsis, íd.]

f 1 Compendi, exposició sintètica i esquemàtica d’una ciència, d’un període històric o literari, etc., fet de manera que les dades hi poden ésser fàcilment trobades o confrontades.

2 sinopsi evangèlica BÍBL Text dels Evangelis disposat en columnes paral·leles per a fer-ne ressaltar les semblances, els llocs paral·lels, etc.

->sinòpsia

sinòpsia

Part. sil.: si_nòp_si_a

f PAT Nom genèric emprat per a designar l’associació de fenòmens visuals a sensacions percebudes per altres sentits.

->sinòptic

■sinòptic -a

[del b. ll. synoptĭcus, -a, -um, íd.]

adj 1 Exposat en forma de sinopsi. Quadre sinòptic.

2 els evangelis sinòptics (o simplement els sinòptics) BÍBL Nom amb què són designats els evangelis de Mateu, Marc i Lluc per tal com, posats en columnes paral·leles, presenten un notable paral·lelisme, el qual permet una visió conjunta de llurs mútues concordances.

->sinostosi

■sinostosi

f ANAT ANIM i PAT 1 Soldadura dels ossos entre ells, especialment dels ossos del crani.

2 sinostosi tribasilar Unió dels tres ossos de la base del crani, que, en la infància, pot produir idiòcia.

->sinotibetà

■sinotibetà -ana

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a la Xina i al Tibet conjuntament.

2 llengües sinotibetanes LING Família de llengües del sud-est d’Àsia, postulada per similituds fonològiques, que comprèn el xinès, el tibetà i el birmà.

2 m LING Família de llengües sinotibetanes.

->sinòvia

■sinòvia

Part. sil.: si_nò_vi_a

[del ll. científic synovia, atribuït a Paracels (s. XVI), probablement error de còpia del gr. synousía ‘acoblament’, pres en el sentit de ‘articulació dels ossos’]

f FISIOL ANIM Líquid viscós i lubrificant secretat per les membranes sinovials de les cavitats articulars, compost de mucina i de sals minerals.

->sinovial

■sinovial

Part. sil.: si_no_vi_al

[de sinòvia]

adj FISIOL ANIM Relatiu o pertanyent a la sinòvia. Membrana sinovial.

->sinoviectomia

sinoviectomia

Part. sil.: si_no_vi_ec_to_mi_a

f CIR Escissió quirúrgica d’una membrana sinovial.

->sinovioma

sinovioma

Part. sil.: si_no_vi_o_ma

m PAT Tumor format a partir d’una membrana sinovial, beina tendinosa, bossa o fàscia.

->sinovitis

■sinovitis

f PAT Inflamació de les membranes sinovials, especialment de les tendinoses.

->sinquília

sinquília

Part. sil.: sin_quí_li_a

f PAT Atrèsia, d’origen cicatricial, de l’orifici bucal, amb pèrdua de substància dels llavis i de les galtes i adherències d’aquestes a la vora alveolar.

->sínquisi

■sínquisi

f PAT Liqüefacció del cos vitri.

->sinsedimentari

sinsedimentari -ària

adj GEOL Dit d’un fenomen geològic que s’ha esdevingut simultàniament amb la sedimentació.

->sinsèpal

■sinsèpal -a

adj BOT Gamosèpal.

->sintàctic

■sintàctic -a

[del gr. syntaktikós ‘que ordena, metòdic’]

adj 1 1 FON, GRAM i PSIC Relatiu o pertanyent a la sintaxi.

2 tret sintàctic LING Component últim de l’estructura sintàctica del llenguatge, propietat inherent o contextual d’un element lèxic que en determina en part el comportament sintàctic.

2 PSIQ Dit d’una varietat d’afàsia.

3 QUÍM Dit d’una escuma obtinguda en introduir cèl·lules preformades en un lligant polímer.

->sintàcticament

■sintàcticament

[de sintàctic]

adv 1 Segons les regles de la sintaxi.

2 Quant a la sintaxi.

->sintagma

■sintagma

[del b. ll. syntagma ‘obra, tractat, resum, document’, i aquest, del gr. sýntagma, -atos ‘cosa ordenada; arranjament; estructura; constitució’, der. de syntássō ‘coordenar’, comp. de sýn ‘conjuntament’ i tássō ‘ordenar’]

m LING Conjunt de mots amb una estructura interna i que compleix una funció sintàctica. Sintagma nominal, verbal, preposicional, adjectival.

->sintagmàtic

■sintagmàtic -a

[del b. ll. syntagmatĭcus, -a, -um, i aquest, del gr. syntagmatikós ‘ordenat, metòdic’]

adj Relatiu o pertanyent al sintagma. Relacions sintagmàtiques.

->sintaxi

■sintaxi

[del ll. td. syntaxis, i aquest, del gr. sýntaxis ‘disposició, ordre, arranjament; sintaxi’, der. de syntássō ‘coordenar’, comp. de sýn ‘conjuntament’ i tássō ‘ordenar’]

f 1 ANAT ANIM Articulació, juntura.

2 1 FON i PSIC Coordinació apropiada dels mots en un discurs, articulació.

2 GRAM Part de la gramàtica que estudia les relacions o funcions dels mots en l’oració.

->sintàxia

■sintàxia

Part. sil.: sin_tà_xi_a

f CRISTAL·L Intercreixement d’un cristall o de grups de cristalls dins d’un altre cristall d’una espècie diferent, de manera que els eixos cristal·logràfics i, de vegades, els òptics són compartits.

->sintema

■sintema

m ESTRATIG Terme encunyat per a significar les unitats limitades per plans de no-conformitat o diastrofisme. No són unitats cronostratigràfiques pròpiament dites, però tenen una gran importància en la cronostratigrafia.

->sintèpal

■sintèpal -a

adj BOT De tèpals soldats.

->sinterització

■sinterització

Part. sil.: sin_te_rit_za_ci_ó

f METAL·L Aglomeració de pólvores d’un metall o més i, eventualment, d’altres matèries, per l’acció de la calor i de la pressió.

->sinteritzar

■sinteritzar

v 1 tr METAL·L 1 Sotmetre una mescla de pólvores metàl·liques a sinterització.

2 Obtenir peces per sinterització.

2 intr Efectuar una sinterització.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sinteritzar

GERUNDI: sinteritzant

PARTICIPI: sinteritzat, sinteritzada, sinteritzats, sinteritzades

INDICATIU PRESENT: sinteritzo, sinteritzes, sinteritza, sinteritzem, sinteritzeu, sinteritzen

INDICATIU IMPERFET: sinteritzava, sinteritzaves, sinteritzava, sinteritzàvem, sinteritzàveu, sinteritzaven

INDICATIU PASSAT: sinteritzí, sinteritzares, sinteritzà, sinteritzàrem, sinteritzàreu, sinteritzaren

INDICATIU FUTUR: sinteritzaré, sinteritzaràs, sinteritzarà, sinteritzarem, sinteritzareu, sinteritzaran

INDICATIU CONDICIONAL: sinteritzaria, sinteritzaries, sinteritzaria, sinteritzaríem, sinteritzaríeu, sinteritzarien

SUBJUNTIU PRESENT: sinteritzi, sinteritzis, sinteritzi, sinteritzem, sinteritzeu, sinteritzin

SUBJUNTIU IMPERFET: sinteritzés, sinteritzessis, sinteritzés, sinteritzéssim, sinteritzéssiu, sinteritzessin

IMPERATIU: sinteritza, sinteritzi, sinteritzem, sinteritzeu, sinteritzin

->sinteritzat

sinteritzat -ada

adj METAL·L Dit del metall, de la peça, de l’objecte, etc., obtinguts per sinterització.

->síntesi

■síntesi

[del ll. synthĕsis, i aquest, del gr. sýnthesis ‘composició, combinació; síntesi’, der. de syntíthēmi ‘reunir, compondre’, comp. de sýn ‘conjuntament’ i títhēmi ‘posar, establir’; 1a FONT: s. XIV]

f 1 1 Combinació dels elements d’un tot després d’haver-los separats per mitjà de l’anàlisi.

2 Combinació d’elements separats formant un tot (oposat a anàlisi).

3 FILOS i LÒG Procés de la investigació, del coneixement, etc., contraposat al de l’anàlisi, i consistent en la unió d’elements que eren o han estat separats i en llur integració en un tot o unitat superior.

4 FÍS Reconstrucció d’un color determinat a partir dels colors dits primaris o fonamentals.

5 GRAM Combinació d’un radical i dels elements flexionals en un sol mot variable.

6 QUÍM Formació de certs composts per la unió de composts més simples o de llurs elements.

7 TV Reconstrucció de la imatge de televisió que té lloc a la recepció a partir dels senyals rebuts procedents de l’emissora, on ha estat feta l’anàlisi de la imatge.

8 gas de síntesi QUÍM Denominació genèrica de diverses mescles gasoses constituïdes per monòxid de carboni i hidrogen, en proporcions relatives variables, conjuntament amb un vint per cent de gas inert, generalment nitrogen.

9 síntesi abiòtica BIOQ Síntesi de substàncies bioquímiques que té lloc a partir de substàncies inorgàniques, especialment gasos simples, mitjançant l’acció de descàrregues elèctriques, llum ultraviolada, radiacions, calor, etc. i en absència d’éssers vius.

10 síntesi acetilacètica QUÍM ORG Procediment sintètic basat en l’alquilació de grups metilè activats per substituents atraients d’electrons.

11 síntesi asimètrica QUÍM ORG Cadascun dels procediments sintètics que, partint d’un substrat no quiral, condueixen a un producte quiral.

12 síntesi malònica QUÍM ORG Procediment sintètic basat en l’alquilació de grups metilè activats per substituents atraients d’electrons.

13 síntesi orgànica QUÍM ORG Part de la química orgànica que tracta de la preparació de molècules complexes a partir de substrats més simples.

14 síntesi proteica BIOQ Síntesi que té lloc en els ribosomes, en quatre etapes, en cadascuna de les quals són necessaris una sèrie de components indispensables, enzims específics i cofactors.

15 síntesi subtractiva tricroma FOTOG i GRÀF Mescla subtractiva dels tres colors complementaris: cian, magenta i groc.

2 Resum d’una matèria o assumpte.

->sintetasa

sintetasa

f BIOQ Lligasa.

->sintètic

■sintètic -a

[del gr. synthetikós, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 1 Relatiu o pertanyent a la síntesi.

2 QUÍM Relatiu o pertanyent a la síntesi, especialment a la síntesi orgànica.

2 1 Que procedeix per síntesi. Mètode sintètic.

2 QUÍM Dit de les substàncies i els materials produïts per síntesi.

3 judici sintètic FILOS i LÒG Segons Kant, judici en què el predicat no és contingut en el subjecte i, doncs, que augmenta el coneixement.

4 llengua sintètica LING Llengua flexional.

5 llenguatge sintètic FON Llenguatge obtingut per la conversió en sons dels espectres enregistrats en un espectrògraf.

6 mètode sintètic ENSENY Mètode pedagògic oposat a l’analític que parteix dels signes, dels elements del codi a identificar abans que s’hagi produït la identificació dels conceptes que els signes constitueixen.

->sintèticament

■sintèticament

[de sintètic]

adv D’una manera sintètica.

->sintetisme

■sintetisme

m 1 ART Corrent artístic postimpressionista que recerca la simplificació de les formes i el decorativisme mitjançant grans superfícies planes de color encerclades per traços negres.

2 CIR Conjunt d’operacions necessàries per al tractament complet de les fractures.

->sintetitzable

■sintetitzable

[de sintetitzar]

adj Que pot ésser sintetitzat.

->sintetitzador

■sintetitzador -a

[de sintetitzar]

1 adj i m i f Que sintetitza.

2 m ELECTROAC i MÚS Aparell compost per un teclat anàleg al d’un piano i un tauler de control que permet d’obtenir senyals elèctrics complexos per sintetització, a partir de senyals elèctrics simples, els quals, amplificats i reproduïts per equips de so, corresponen a sons diversos.

3 sintetitzador de veu ELECTROAC Aparell electroacústic capaç de generar sons d’una composició espectral semblant a la de la veu humana.

->sintetitzar

■sintetitzar

[de síntesi]

v tr 1 Reduir, sotmetre, portar, etc., alguna cosa, a síntesi. Sintetitza les conclusions, que són massa llargues.

2 QUÍM 1 Produir sintèticament.

2 Portar a terme la síntesi d’una substància.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sintetitzar

GERUNDI: sintetitzant

PARTICIPI: sintetitzat, sintetitzada, sintetitzats, sintetitzades

INDICATIU PRESENT: sintetitzo, sintetitzes, sintetitza, sintetitzem, sintetitzeu, sintetitzen

INDICATIU IMPERFET: sintetitzava, sintetitzaves, sintetitzava, sintetitzàvem, sintetitzàveu, sintetitzaven

INDICATIU PASSAT: sintetitzí, sintetitzares, sintetitzà, sintetitzàrem, sintetitzàreu, sintetitzaren

INDICATIU FUTUR: sintetitzaré, sintetitzaràs, sintetitzarà, sintetitzarem, sintetitzareu, sintetitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: sintetitzaria, sintetitzaries, sintetitzaria, sintetitzaríem, sintetitzaríeu, sintetitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: sintetitzi, sintetitzis, sintetitzi, sintetitzem, sintetitzeu, sintetitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: sintetitzés, sintetitzessis, sintetitzés, sintetitzéssim, sintetitzéssiu, sintetitzessin

IMPERATIU: sintetitza, sintetitzi, sintetitzem, sintetitzeu, sintetitzin

->sintexi

■sintexi

f 1 Aflaquiment ràpid.

2 PAT Caquèxia.

->sintip

sintip

m BIOL Cadascun dels exemplars esmentats per l’autor d’un taxó o d’una espècie i pertanyents a la recol·lecció original, quan no existeix holotip o n’hi ha més d’un.

->sintipus

sintipus

m BIOL Sintip.

->sintó

sintó

Hom.: cintó

m QUÍM ORG Concepte que indica unitats estructurals, simples o complexes, que hom pot reconèixer en el si d’una estructura orgànica complexa, mitjançant un procés mental de desconnexió d’enllaços (procés antitètic) i que a través d’operacions sintètiques, conegudes o concebibles, poden revertir en l’estructura original.

->sintoisme

■sintoisme

Part. sil.: sin_to_is_me

[variant de xintoisme]

m RELIG Xintoisme.

->sintoista

■sintoista

Part. sil.: sin_to_is_ta

[variant de xintoista]

adj i m i f RELIG Xintoista.

->sintòmids

sintòmids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes de l’ordre dels lepidòpters diürns, algunes espècies dels quals fan mimetisme amb himenòpters tropicals.

2 sing Insecte de la família dels sintòmids.

->sintonema

■sintonema

[de sin- i tonema]

m FON Conjunt d’inflexions de to dins un grup fònic en tant que unitat seqüencial.

->sintonia

■sintonia

Part. sil.: sin_to_ni_a

[del gr. syntonía ‘tensió; intensitat; acord de sons en un mateix to’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 ELECTRÒN i RADIOTÈC Situació consistent en el fet que la freqüència de ressonància d’un circuit sintonitzat coincideix amb la del senyal aplicat.

2 MÚS Fragment musical o melodia que transmet una emissora radiofònica fora de les emissions normals per tal de permetre la localització de la freqüència.

3 fig Bon acord, bona harmonia. Entre aquells germans hi ha bona sintonia.

->sintònic

■sintònic -a

[de sintonia]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la sintonia.

2 RADIOTÈC Sintonitzat.

->sintonització

■sintonització

Part. sil.: sin_to_nit_za_ci_ó

[de sintonitzar]

f RADIOTÈC Acció de sintonitzar.

->sintonitzador

■sintonitzador

[de sintonitzar]

m RADIOTÈC Aparell per a sintonitzar una ona corresponent a una emissora determinada.

->sintonitzar

■sintonitzar

[de sintonia]

v 1 tr RADIOTÈC Fer que un circuit o un aparell receptor es posi en sintonia amb el senyal incident o precedent de l’emissora.

2 intr fig Coincidir en la manera de pensar o de sentir, estar en sintonia. La primera vegada que es van veure van sintonitzar de seguida. No sintonitzo gaire amb els companys de feina.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sintonitzar

GERUNDI: sintonitzant

PARTICIPI: sintonitzat, sintonitzada, sintonitzats, sintonitzades

INDICATIU PRESENT: sintonitzo, sintonitzes, sintonitza, sintonitzem, sintonitzeu, sintonitzen

INDICATIU IMPERFET: sintonitzava, sintonitzaves, sintonitzava, sintonitzàvem, sintonitzàveu, sintonitzaven

INDICATIU PASSAT: sintonitzí, sintonitzares, sintonitzà, sintonitzàrem, sintonitzàreu, sintonitzaren

INDICATIU FUTUR: sintonitzaré, sintonitzaràs, sintonitzarà, sintonitzarem, sintonitzareu, sintonitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: sintonitzaria, sintonitzaries, sintonitzaria, sintonitzaríem, sintonitzaríeu, sintonitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: sintonitzi, sintonitzis, sintonitzi, sintonitzem, sintonitzeu, sintonitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: sintonitzés, sintonitzessis, sintonitzés, sintonitzéssim, sintonitzéssiu, sintonitzessin

IMPERATIU: sintonitza, sintonitzi, sintonitzem, sintonitzeu, sintonitzin

->sintròfia

sintròfia

Part. sil.: sin_trò_fi_a

[del gr. syntrophía ‘nodriment, educació, comuns’]

f BIOL Característica de tots els sistemes ecològics consistent en la interdependència nutritiva, tant en l’aspecte global com en el microscòpic, entre els organismes.

->sinuat

■sinuat -ada

Part. sil.: si_nu_at

[del ll. sinuatus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

adj Que té les vores sinuoses. Fulles sinuades.

->sinuós

■sinuós -osa

Part. sil.: si_nu_ós

[del ll. sinuōsus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 1 Que té entrants i sortints corbs.

2 Que forma una línia composta de corbes separades per punts d’inflexió.

2 fig Tortuós de pensament o d’intenció. Una tàctica sinuosa i acomodatícia.

->sinuosament

■sinuosament

Part. sil.: si_nu_o_sa_ment

[de sinuós]

adv Presentant sinuositats.

->sinuositat

■sinuositat

Part. sil.: si_nu_o_si_tat

[de sinuós; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Qualitat de sinuós.

2 Cadascuna de les corbes que formen una línia sinuosa.

->sinurofícies

■sinurofícies

Part. sil.: si_nu_ro_fí_ci_es

f BOT 1 pl Segons alguns sistemes de classificació, classe d’algues microscòpiques de la divisió dels crisòfits que inclou el gènere Synura, tradicionalment inclòs dins la classe de les crisofícies.

2 sing Alga de la classe de les sinurofícies.

->sinus

■sinus

[del ll. sinus, -us ‘corba; plec; concavitat’]

m 1 BOT Entrant corb o angulós del marge d’una fulla o d’un altre òrgan vegetal.

2 MAT 1 [símb: sin] Relació entre la projecció d’un segment d’un dels costats d’un angle sobre la normal a l’altre costat i el segment mateix.

2 sinus hiperbòlic [símb: sinh, sh] Funció de variable complexa z, definida per l’expressió sinhz = (ez - e-z) /2.

->sinusal

■sinusal

adj ANAT ANIM 1 Relatiu o pertanyent a un si.

2 nòdul sinusal Nòdul sinoauricular.

->sinuscòpia

sinuscòpia

Part. sil.: si_nus_cò_pi_a

f DIAG Examen de la transparència o opacitat dels sins annexos del nas, per mitjà de la transil·luminació.

->sinusectomia

sinusectomia

Part. sil.: si_nu_sec_to_mi_a

f CIR Operació que consisteix a suprimir el si frontal, ressecant la part anterior de la seva paret inferior.

->sinúsia

sinúsia

Part. sil.: si_nú_si_a

f GEOBOT Unitat de vegetació constituïda per plantes d’idèntica forma biològica i amb exigències ecològiques semblants.

->sinusitis

■sinusitis

[del ll. sinus ‘si’ i -itis]

f PAT Inflamació aguda o crònica dels sins de la cara.

->sinusoïdal

■sinusoïdal

Part. sil.: si_nu_so_ï_dal

adj 1 ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a un sinusoide.

2 MAT 1 Relatiu o pertanyent a la sinusoide.

2 Capaç d’ésser representat gràficament per una sinusoide.

3 CARTOG Dit de la projecció pseudocilíndrica en què els meridians són corbes sinusoïdals.

->sinusoide

■sinusoide

Part. sil.: si_nu_soi_de

1 ANAT ANIM 1 adj Que sembla un si.

2 m Tipus de vas sanguini terminal amb túnica endotelial completa i sense túnica adventícia, que apareix en certs òrgans, com ara el fetge, el pàncrees, les glàndules suprarenals, etc.

2 f MAT Corba les ordenades de la qual són proporcionals als sinus de les abscisses corresponents.

->sinzoòspora

sinzoòspora

Part. sil.: sin_zo_òs_po_ra

f BOT En les vauquerials, espora asexual plurinucleada i pluriflagel·lada, que origina directament un filament sifonat.

->sionisme

■sionisme

Part. sil.: si_o_nis_me

[del ll. td. Sion, nom hebreu d’un puig de Jerusalem i, per extensió, de la mateixa ciutat santa; el mot fou usat per primera vegada el 1892 per l’escriptor N. Birnbaum]

m JUD i POLÍT Moviment inaugurat a la segona meitat del segle XIX per rabins i pensadors jueus de l’Europa oriental, encaminat a reconstruir a Palestina una pàtria jueva que acollís els jueus de tot el món que ho volguessin.

->sionista

■sionista

Part. sil.: si_o_nis_ta

[del ll. Sion (v. sionisme)]

1 adj Relatiu o pertanyent al sionisme.

2 m i f Partidari del sionisme.

->sioux

■sioux* [síuks]

[fr ] 1 adj Relatiu o pertanyent als sioux o a llur llengua.

2 inv m i f ETNOL Grup de pobles amerindis de les planes del nord d’Amèrica, integrat per tres grups principals, un dels quals ocupava la riba esquerra del Mississipí, un altre, l’est de les muntanyes Apalatxes, i l’altre, el baix Mississipí.

->sipai

■sipai

Part. sil.: si_pai

[del fr. cipaye, íd., i aquest, de l’iranià sipēhī ‘soldat de cavall’, a través del port. sipay]

m HIST 1 Als segles XVIII i XIX, soldat indi al servei de França, Portugal i la Gran Bretanya.

2 Nom (vulgarment sipaio) amb què eren coneguts els voluntaris de la llibertat, membres dels batallons de milicians republicans organitzats per les diputacions provincials de Barcelona i de Tarragona el 1874.

->sipar

■sipar

[infinitiu format d’una alteració de cepat]

v tr Posar els faldars dins el cinturó. Sipa’t, que et surt la camisa per davall del jersei.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sipar

GERUNDI: sipant

PARTICIPI: sipat, sipada, sipats, sipades

INDICATIU PRESENT: sipo, sipes, sipa, sipem, sipeu, sipen

INDICATIU IMPERFET: sipava, sipaves, sipava, sipàvem, sipàveu, sipaven

INDICATIU PASSAT: sipí, sipares, sipà, sipàrem, sipàreu, siparen

INDICATIU FUTUR: siparé, siparàs, siparà, siparem, sipareu, siparan

INDICATIU CONDICIONAL: siparia, siparies, siparia, siparíem, siparíeu, siparien

SUBJUNTIU PRESENT: sipi, sipis, sipi, sipem, sipeu, sipin

SUBJUNTIU IMPERFET: sipés, sipessis, sipés, sipéssim, sipéssiu, sipessin

IMPERATIU: sipa, sipi, sipem, sipeu, sipin

->sípia

■sípia

Part. sil.: sí_pi_a

[del ll. sepia, i aquest, del gr. sēpía, íd.; 1a FONT: 1249]

1 f ZOOL 1 Mol·lusc cefalòpode de l’ordre dels decàpodes, de la família dels sèpids (Sepia officinalis), de color gris verdós i el dors negre, cos oval i dues expansions contràctils, i una conquilla interna calcària i ampla. Posseeix ventoses, una glàndula de tinta i es mimetitza molt amb el fons. És molt apreciat com a aliment.

2 sípia de punxa Castanyó.

2 adj i m i f COL Sépia.

3 f col·loq Escopinada, gargall.

->sipió

■sipió

Part. sil.: si_pi_ó

[de sípia]

m ZOOL Morralet.

->sipiot

sipiot

Part. sil.: si_pi_ot

[de sípia]

m col·loq Sípia, escopinada.

->sipo

■sipo

m BOT i FUST 1 Gran arbre de la família de les meliàcies (Entandrophragma utile), propi de l’Àfrica tropical, apreciat per la seva fusta.

2 Fusta del sipo, semblant a la del sapel·li, però amb més aigües i sense repèls, emprada especialment en ebenisteria i decoració d’interiors.

->sipuncúlids

sipuncúlids

m ZOOL 1 pl Única família del grup dels sipunculoïdeus.

2 sing Metazou de la família dels sipuncúlids.

->sipunculoïdeus

sipunculoïdeus

Part. sil.: si_pun_cu_lo_ï_deus

m ZOOL 1 pl Grup de metazous triploblàstics celomats protostomats, amb simetria bilateral, cos cilíndric recobert de cutícula quitinoide.

2 sing Metazou del grup dels sipunculoïdeus.

->síquia

■síquia

Part. sil.: sí_qui_a

[variant de séquia]

f dial AGR i HIDR Séquia.

->siquier

■siquier -a

Part. sil.: si_qui_er

m i f dial Sequier.

->sir

sir* [sɛ́r]

[angl ] m A la Gran Bretanya, tractament donat als cavallers i baronets, que es col·loca davant del nom o del nom i cognom.

->siracusà

■siracusà -ana

adj i m i f De Siracusa (ciutat i província d’Itàlia).

->sirena

■sirena

[del ll. td. sīrēna, ll. cl. sīren, -ēnis, i aquest, del gr. seirḗn, acus. seirẽna, íd.; la forma més corrent fins al s. XI; 1a FONT: 1393]

f 1 1 MIT Figura representada en forma de noia a la part superior del cos i de peix a la part inferior (antigament, meitat noia meitat ocell) que amb el seu encís i els seus cants atreia els navegants per fer-los negar en els abismes de la mar.

2 MIT i HERÀLD Figura de sirena meitat dona meitat peix.

3 fig Dona seductora, de veu i gests atractius.

2 p ext ACÚST i TECNOL Aparell generador de sons de gran intensitat, mitjançant una sèrie ràpida d’interrupcions periòdiques d’un corrent d’aire, vapor, etc., produïdes per la rotació d’un o més discs proveïts de forats.

->sirènids

■sirènids

m ZOOL 1 pl Família d’amfibis de l’ordre dels urodels, proveïts només de potes de davant, sense pelvis i que viuen amagats sota roques o al fons de rierols.

2 sing Amfibi de la família dels sirènids.

->sirenis

■sirenis

m ZOOL 1 pl Ordre de mamífers adaptats a la vida aquàtica, amb el cos de forma hidrodinàmica, sense potes posteriors, cap massís amb el musell arrodonit, llavis grossos, esquelet ben desenvolupat i amb la cua en forma d’aleta horitzontal.

2 sing Mamífer de l’ordre dels sirenis.

->sírex

sírex

m ENTOM 1 Insecte de la família dels sirícids.

2 sírex gegant Himenòpter símfit molt perjudicial (Urocerus gigas), principal representant de la família dels sirícids.

->sírfids

sírfids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes pterigots de l’ordre dels dípters, de coloració fosca, potes marxadores o saltadores i que s’alimenten generalment del nèctar de les flors.

2 sing Insecte de la família dels sírfids.

->sirga

■sirga

[d’origen incert, potser relacionat amb els mots romànics sirgo, sirga ‘seda’, del ll. sērĭcus, -a, -um ‘de seda’, pel fet d’usar-se seda, més resistent, en la confecció de cordes; 1a FONT: s. XIV]

f 1 NÀUT 1 Corda que serveix per a estirar una xarxa, una embarcació des de terra per a fer-la anar d’una ribera a l’altra d’un riu, per a fer-la avançar contra corrent, etc.

2 Navegació, especialment fluvial, en què l’embarcació és arrossegada des de terra, per un camí de sirga, mitjançant una sirga.

2 PESC Corda proveïda d’un plom en un extrem i d’un suro a l’altre, emprada com a element auxiliar dels palangres quan són calats.

->sirgador

sirgador -a

[de sirgar]

m i f NÀUT Persona que sirga.

->sirgar

■sirgar

[de sirga; 1a FONT: s. XIV]

v 1 tr NÀUT Estirar una embarcació des de terra amb la sirga, per tal de fer-la avançar.

2 intr NÀUT Navegar per l’acció de la sirga, anar a la sirga.

3 1 intr fig Treballar afanyosament, per obligació o per necessitat. Ja pots sirgar, si vols acabar abans de les vuit!

2 fer sirgar (algú) Fer-lo treballar, obligar-lo a trescar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sirgar

GERUNDI: sirgant

PARTICIPI: sirgat, sirgada, sirgats, sirgades

INDICATIU PRESENT: sirgo, sirgues, sirga, sirguem, sirgueu, sirguen

INDICATIU IMPERFET: sirgava, sirgaves, sirgava, sirgàvem, sirgàveu, sirgaven

INDICATIU PASSAT: sirguí, sirgares, sirgà, sirgàrem, sirgàreu, sirgaren

INDICATIU FUTUR: sirgaré, sirgaràs, sirgarà, sirgarem, sirgareu, sirgaran

INDICATIU CONDICIONAL: sirgaria, sirgaries, sirgaria, sirgaríem, sirgaríeu, sirgarien

SUBJUNTIU PRESENT: sirgui, sirguis, sirgui, sirguem, sirgueu, sirguin

SUBJUNTIU IMPERFET: sirgués, sirguessis, sirgués, sirguéssim, sirguéssiu, sirguessin

IMPERATIU: sirga, sirgui, sirguem, sirgueu, sirguin

->siri síria

■siri síria

Hom.: ciri

adj i m i f 1 Siríac.

2 Sirià.

->sirià

■sirià -ana

Part. sil.: si_ri_à

adj i m i f De Síria (estat d’Àsia).

->siríac

■siríac -a

Part. sil.: si_rí_ac

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a Síria o als seus habitants, especialment a les manifestacions culturals (llengua, literatura, art, etc.) de l’antiga Síria.

2 CRIST Relatiu o pertanyent a l’església formada entorn del patriarcat d’Antioquia, a les seves tradicions, etc. Ritu siríac.

2 m i f 1 Habitant de l’antiga Síria i els seus descendents, que mantenen llur caràcter ètnic i cultural.

2 esp CRIST Membre de l’Església Siríaca.

3 m LING Llengua semítica pertanyent a la branca oriental de l’arameu, parlada a l’antiga Síria i a Mesopotàmia i conservada com a llengua literària i litúrgica per l’església siríaca.

4 alfabet siríac ESCR Alfabet propi de la llengua siríaca.

->sirícids

sirícids

m ENTOM 1 pl Família d’himenòpters del subordre dels símfits, de cos gran, antenes llargues, abdomen subcilíndric i oviscapte llarg i estret. Inclou diversos gèneres, i gràcies a llurs mandíbules poden obrir galeries en la fusta.

2 sing Insecte de la família dels sirícids.

->siring-

■siring-

Forma prefixada del mot grec sýrigx, sýriggos, que significa ‘tub’, ‘fístula’. Ex.: siringitis, siringectomia.

->siringa

■siringa

[del ll. sȳrĭnga ‘xeringa; fístula’, i aquest, del gr. sýrigx, sýriggos ‘tub; fístula; flauta’]

f 1 MÚS Instrument de vent dels antics grecs, molt semblant a la flauta de Pan.

2 PAT Fístula de l’anus.

->siringe

■siringe

[del ll. syrinx, -ingis, i aquest, del gr. sýrigx, sýriggos ‘tub; fístula; flauta del déu Pan’]

f ANAT ANIM Òrgan vocal, propi dels ocells, format per un grup de cartílags anulars entre els quals hi ha dues membranes en forma de mitja lluna que són les cordes vocals.

->siringina

■siringina

f BIOQ Glucòsid que ocorre a l’escorça del lilà.

->siringo-

■siringo-

Forma prefixada del mot grec sýrigx, sýriggos, que significa ‘tub’, ‘fístula’. Ex.: siringocele, siringotomia.

->siringoma

siringoma

m PAT Adenoma de les glàndules sudorípares, caracteritzat per l’erupció de petites pàpules.

->siringomièlia

■siringomièlia

Part. sil.: si_rin_go_mi_è_li_a

f PAT Afecció de la medul·la espinal caracteritzada anatòmicament per la formació de cavitats a l’interior de la medul·la, degudes a anomalies del desenvolupament, a tumors intramedul·lars i a inflamacions medul·lars.

->siringòtom

■siringòtom

m CIR Bisturí usat en la siringotomia.

->siringotomia

■siringotomia

Part. sil.: si_rin_go_to_mi_a

f CIR Operació d’incisió d’una fístula, especialment d’una fístula anal.

->siro-

■siro-

Forma prefixada del mot sirià o siríac. Ex.: sirocaldeu.

->siroantioquè

siroantioquè -ena

Part. sil.: si_ro_an_ti_o_què

1 adj Relatiu o pertanyent a Síria d’Antioquia (antiga regió del Pròxim Orient).

2 adj i m i f esp Dit dels cristians pertanyents al patriarcat d’Antioquia de Síria, de llurs tradicions, etc. Ritu siroantioquè.

->sirtaki

sirtaki

m DANSA Dansa grega de ritme 2/4, especialment difosa a Creta, que hom pot ballar sol o en grup, formant rotllana.

->sirte

■sirte

f Banc de sorra.

->sirventa

■sirventa

[variant formal i semàntica de serventa]

f OFIC Atiador que usen els calderers i els manyans.

->sirventès

■sirventès

[de l’oc. sirventès, der. de l’oc. ant. sirvent, reducció fonètica de sirventesc en oc. mateix]

m POÈTICA Gènere poètic que, juntament amb la cançó, constitueix la modalitat més important de la lírica provençal trobadoresca, car expressa la reprensió moralitzadora, la polèmica, l’atac violent i la difusió d’ideologies religioses, polítiques i literàries.

->sis

■sis

[del ll. sĕx, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj Cinc més un.

2 1 adj i m i f Que fa sis; sisè. El quilòmetre sis. El sis de novembre. La sis de la llista.

2 tenir el dia sis Trobar-se algú en un estat d’ànim que no és bo per a res.

3 m [pl sisos] 1 El nombre sis, 6. Jo jugo al sis.

2 p ext Cosa designada amb el nombre sis. Un sis de copes. Tinc dos sisos.

3 fonda de sisos desp Dit d’una fonda modesta.

4 tenir sempre un sis o un as Tenir un mal o un altre.

4 m i f Els sis primers.

5 les sis La sisena hora des de les dotze de la nit o del migdia. Vindrem a les sis.

->sisal

■sisal

m BOT i TÈXT 1 Planta semblant a l’atzavara, de la família de les amaril·lidàcies (Agave sisalana), molt resistent a la sequedat i que forneix unes fibres bastes que serveixen per a fabricar cordes i cordills.

2 Fibra extreta del sisal.

->sisavat

■sisavat -ada

[formació culta analògica sobre la base de octavat ‘de vuit costats’, cultisme també format sobre el ll. octavus, -a, -um ‘vuitè’]

adj Que té sis costats o cares.

->sisca

sisca

[del cèlt. sesca, íd.]

f BOT Planta herbàcia perenne, de la família de les gramínies (Imperata cylindrica), de fulles estretes, amb lígula ciliada i panícula densa.

->siscall

■siscall

m BOT Arbust de la família de les quenopodiàcies (Salsola vermiculata), grisenc, de fulles linears, flors arramellades i fruits en aqueni.

->siscallar

siscallar

m GEOBOT Comunitat vegetal pròpia de comarques àrides, constituïda pel siscall, l’harmala i altres plantes nitròfiles i halòfiles.

->sis-centè

■sis-centè -ena

[de sis-cents]

1 adj Que, en una sèrie, en té cinc-cents noranta-nou davant seu, el que fa sis-cents.

2 1 adj Dit de cadascuna de les parts d’una quantitat o d’un tot dividits en sis-centes parts iguals.

2 m Un sis-centè, 1/600.

->siscentista

■siscentista

[de sis-cents]

1 adj Relatiu o pertanyent al segle XVII.

2 m i f Persona que ha viscut o ha fet l’obra al segle XVII.

->sis-cents

■sis-cents -centes

[de sis i cent^1; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

1 adj Sis vegades cent. Sis-centes ovelles.

2 [inv: sis-cents] adj i m i f Que fa sis-cents; sis-centè. La pàgina sis-cents. La sis-cents de la llista.

3 m 1 El nombre sis-cents, 600.

2 Cosa designada amb el nombre sis-cents.

4 m i f Les sis-centes primeres.

->siscla

■siscla (o siscla de camp)

f BOT Herba de la família de les umbel·líferes (Ammi majus), que es fa en els camps de cereals.

->sisè

■sisè -ena

[de sis; 1a FONT: 1345]

1 adj i m i f [símb: 6è 6a] Que, en una sèrie, en té cinc davant seu, el que fa sis.

2 adj Dit de cadascuna de les parts d’una quantitat dividida en sis parts iguals.

3 m Cinc sisens, 5/6.

4 m pl FOLK Castellers que formen el sisè pis del castell.

5 m NUMIS 1 Moneda catalana d’argent del valor de sis diners corresponent a un terç de croat.

2 Moneda catalana d’argent del segle XVII equivalent a un quart de croat.

3 Moneda de coure dins el sistema d’emissions de la guerra dels Segadors.

4 Moneda catalana d’argent encunyada a Barcelona el 1455 amb un valor de 3 diners.

5 sisè d’argent Moneda barcelonesa d’argent amb un valor de mig sou.

6 f DR ADM Llista de sis andorrans, un per cada parròquia, que el Consell General de les Valls d’Andorra presenta als coprínceps i de la qual, cadascun d’aquests, elegeix el seu batlle.

->siset

■siset

[de sis]

m MÚS Grup de sis notes iguals que s’han d’executar en el temps que normalment correspon a quatre de la mateixa figura.

->siseta

■siseta

[variant en forma fem. de sisó]

f ORNIT 1 Ocell de l’ordre dels caradriformes, de la família dels caràdrids (Tringa stagnalitis), semblant a la gamba verda però amb el bec recte i les potes primes.

2 siseta blanca Xivitona.

3 siseta cendrosa Ocell de l’ordre dels caradriformes, de la família dels caràdrids (Xenus cinereus), amb el bec llarg, negre i taronja i les potes groguenques.

->Sísif

Sísif

Mot emprat en l’expressió un treball de Sísif Esforç ardu i inútil.

->sisimbri

sisimbri

m BOT Gènere de plantes d’anuals a perennes de la família de les crucíferes (Sisymbrium sp), amb flors blanques o grogues.

->sisme

■sisme

Hom.: cisma

[del gr. seismós ‘sotrac, agitació’, der. de seíō ‘sotraguejar’; 1a FONT: c. 1925]

m GEOF 1 Conjunt d’ones de xoc generades en un punt de l’interior de la Terra, anomenat focus o hipocentre, com a conseqüència d’una sobtada alliberació d’energia resultant de la relaxació d’un estat d’esforços produïda per un moviment brusc entre blocs rocallosos de l’escorça o del mantell.

2 sisme submarí Moviment intens produït a les aigües del mar per un terratrèmol que afecti el fons submarí.

->sísmic

■sísmic -a

[de sisme; 1a FONT: 1917, DOrt.]

GEOF 1 adj Relatiu o pertanyent als sismes o a qualsevol altre tipus de vibracions de la Terra que siguin estudiades per la sismologia.

2 f Tècnica emprada en prospecció geofísica, consistent en l’enregistrament i anàlisi dels sismes causats per explosions provocades.

->sismicitat

■sismicitat

[de sísmic]

f GEOF 1 Qualitat de sísmic.

2 Distribució dels sismes en l’espai, atenent a llur freqüència i intensitat.

->sismisme

■sismisme

[de sisme; 1a FONT: 1932, DFa.]

m GEOF Conjunt dels fenòmens sísmics.

->sismo-

■sismo-

Forma prefixada del mot grec seismós, que significa ‘terratrèmol’. Ex.: sismologia, sismograma.

->sismògraf

■sismògraf

[de sismo- i -graf]

m GEOF Instrument destinat a enregistrar les ones sísmiques, les quals es manifesten en forma de vibracions del terra.

->sismografia

■sismografia

Part. sil.: sis_mo_gra_fi_a

[de sismo- i -grafia; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f GEOF Sistema d’enregistrament de les ones sísmiques.

->sismogràfic

■sismogràfic -a

[de sismografia; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj GEOG Relatiu o pertanyent al sismògraf o a la sismografia.

->sismograma

■sismograma

[de sismo- i -grama]

m GEOF Registre gràfic de les ones sísmiques per mitjà del sismògraf.

->sismòleg

■sismòleg -òloga

[de sismo- i -leg; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m i f GEOF Persona versada en sismologia.

->sismologia

■sismologia

Part. sil.: sis_mo_lo_gi_a

[de sismo- i -logia; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f GEOF Part de la geofísica que concerneix l’estudi dels sismes, així com tota mena de moviments vibratoris de la Terra, tant si són d’origen natural com si han estat provocats artificialment.

->sismològic

■sismològic -a

[de sismo- i -lògic]

adj Relatiu o pertanyent als terratrèmols o sismes.

->sismòmetre

■sismòmetre

m METROL Aparell per a mesurar la força d’un sisme, independentment de la seva durada.

->sismonàstia

sismonàstia

Part. sil.: sis_mo_nàs_ti_a

f BOT Nàstia provocada per un cop o pel sacseig a una planta o a un òrgan vegetal.

->sismondina

sismondina

f MINERAL Varietat de cloritoide rica en magnesi.

->sismostratigrafia

■sismostratigrafia

Part. sil.: sis_mos_tra_ti_gra_fi_a

f PETROG Estudi estratigràfic de les unitats i de les fàcies, com a resultat de l’anàlisi de les dades fornides per la sísmica de reflexió.

->sismoteràpia

sismoteràpia

Part. sil.: sis_mo_te_rà_pi_a

f PSIQ Teràpia convulsant (mitjançant l’aplicació de cardiazole, insulina, electroxoc, etc.) emprada en psiquiatria.

->sisó

■sisó

[deriv. de sis, aplicat, a partir del nom de la moneda, a l’ocell com a tarifa de caça d’ocells]

m 1 NUMIS Moneda valenciana de coure, amb un valor de 6 diners, encunyada pel rei Felip V d’Espanya.

2 ORNIT Ocell de l’ordre dels gruïformes, de la família dels otídids (Otis tetrax), migrador parcial, amb un gros collar blanc i negre en el mascle.

->sisomicina

sisomicina

f QUÍM ORG i FARM Antibiòtic de la classe dels aminoglicosídics que es produeix per fermentació de Micromonospora inyoensis, emprat en el tractament d’infeccions produïdes per gèrmens gramnegatius resistents a altres antibiòtics.

->sistàltic

■sistàltic -a

adj FISIOL ANIM Dit de l’òrgan que es dilata i es contreu alternativament.

->sistema

■sistema

[del ll. td. systema, -ătis, i aquest, del gr. sýstēma, -atos ‘conjunt’, der. de synístēmi ‘reunir’; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 1 Conjunt d’elements materials, relacionats d’alguna manera entre ells o interdependents, que constitueixen un tot orgànic, subjecte generalment a determinades lleis.

2 ANAT ANIM i FISIOL ANIM Conjunt d’òrgans, d’origen embrionari generalment comú, especialitzats a dur a terme una funció determinada.

3 ANAT ANIM i FISIOL ANIM L’organisme considerat en conjunt.

4 ASTR Conjunt de cossos celestes que pertanyen a un únic complex orgànic constituït, com el sistema solar, el sistema local, el sistema de Fórnax.

5 CIT Estructura cel·lular que duu a terme una funció determinada.

6 QUÍM FÍS Part de l’univers, delimitada per unes parets, reals o imaginàries, que gaudeix de certes propietats, que hom aïlla, artificialment, per sotmetre-la a estudi.

7 sistema de Fórnax ASTR Galàxia el·líptica que pertany al sistema local de galàxies.

8 sistema local ASTR Grup galàctic al qual pertanyen la Via Làctia, la nebulosa d’Andròmeda, la del Triangle i altres galàxies menors.

9 sistema termodinàmic TERMO Part de l’univers aïllada mentalment o físicament de la resta, que hom considera per a estudiar els bescanvis de matèria i d’energia entre ella i la resta de l’univers.

2 1 Conjunt d’elements estructurals, d’instruments, de mecanismes, etc., reunits en un complex orgànic, destinat a servir determinades operacions, a fins tècnics o científics, etc.

2 sistema asservit AUTOM Servosistema.

3 sistema cegesimal (o CGS) METROL Sistema d’unitats de mesura que té com a unitats fonamentals el centímetre, el gram i el segon.

4 sistema de forces FÍS Conjunt de forces aplicades a un sistema material.

5 sistema de referència FÍS Conjunt d’un sistema de coordenades espacials i un rellotge, amb els quals un observador pot caracteritzar cada esdeveniment per les seves coordenades (x, y, z) i per l’instant t en què succeeix.

6 sistema d’unitats METROL Conjunt coherent d’unitats de mesura.

7 sistema expert INFORM Sistema basat en la intel·ligència artificial que integra una base de coneixements, un motor d’inferències i les eines necessàries per a solucionar problemes en un camp determinat.

8 sistema informàtic INFORM Sistema de procés de dades que comprèn tot el maquinari (hardware) d’una instal·lació i aquells components del programari (software) més imprescindibles per al funcionament satisfactori del maquinari.

9 sistema internacional METROL [sigla SI] Sistema d’unitats de mesura que té com a unitats fonamentals les quatre del sistema MKSA i, a més, el kelvin per a la temperatura, el mol per a la quantitat de matèria i la candela per a la intensitat lluminosa.

10 sistema mètric METROL Sistema decimal d’unitats basat en el metre i en el quilogram. És anomenat també sistema mètric decimal.

11 sistema MKSA METROL Sistema d’unitats de mesura que té com a unitats fonamentals el metre, el quilogram, el segon i l’ampere.

12 sistema monetari internacional ECON Conjunt d’organismes financers internacionals i de relacions monetàries que hi ha entre els diferents països.

13 sistema operatiu INFORM Conjunt dels diferents programes que controlen el funcionament d’un ordinador.

14 sistema tècnic (o pràctic) METROL Sistema d’unitats que pren com a magnituds fonamentals la longitud, la força i el temps, i, com a unitats respectives, el metre, el quilogram força o kilopond i el segon.

15 sistema teleinformàtic INFORM i TELECOM Sistema compost d’estacions terminals connectades mitjançant circuits a un ordinador.

3 1 Conjunt d’elements, més o menys abstractes, coordinats entre ells, bé que no dependents necessàriament els uns dels altres.

2 LING En l’estructuralisme, relació que lliga tots els elements lingüístics d’un nivell donat, com el conjunt que formen els mateixos elements així relacionats: fonemes, casos, preposicions, etc.

3 MAT Conjunt de quantitats o objectes que tenen alguna propietat comuna.

4 MAT Conjunt de principis que tenen un objectiu central.

5 MAT Família.

6 MÚS Nom donat a l’ordenació tonal, d’acords, etc., en què es basa determinada obra musical, la música folklòrica d’un poble, etc. Sistema tonal. Sistema modal. Sistema dodecatònic.

7 sistema de coordenades MAT Conjunt de coordenades emprat com a referència per a determinar la posició d’un punt.

8 sistema de logaritmes MAT Conjunt de logaritmes en una base donada, recollits en una taula per a facilitar-ne l’ús.

9 sistema de numeració MAT Qualsevol sistema emprat per a expressar nombres.

10 sistema d’equacions lineals (o sistema lineal) MAT Conjunt d’equacions lineals de les quals interessen les solucions comunes.

11 sistema dimensional ANTROP i PSIC Nom que hom dóna a les biotipologies que descriuen l’individu atenent a determinades funcions o factors referits a diverses mides del cos.

12 sistema lligat de vectors MAT Qualsevol conjunt de vectors linealment dependents, és a dir, que hi ha una combinació lineal entre ells.

13 sistema lliure de vectors MAT Sistema no lligat de vectors, format consegüentment per una família de vectors linealment independents.

4 1 Conjunt de principis, regles, etc., sobre una matèria, enllaçats entre ells d’una manera racional, segons un mètode determinat.

2 BOT, MICROB i ZOOL Ordenació jerarquitzada, segons els principis lògics, dels éssers naturals que permet de constituir un compendi metòdic de la natura.

3 FILOS Exposició doctrinal racionalment i lògicament ordenada i les parts de la qual resten rigorosament i estrictament relacionades i conjuminades entre elles, talment que hom pot considerar el conjunt com un tot acabat i independent, autosuficient i justificat en ell mateix i sovint amb pretensió de donar raó de tota la realitat.

4 sistema econòmic ECON Conjunt coherent de relacions capaç d’explicar els objectius i els mitjans de l’organització econòmica total de la societat.

5 sistema social SOCIOL Conjunt de normes i captinences ideals d’una societat, un grup, etc., d’acord amb les quals s’organitzen les activitats, les funcions i la conducta dels seus components (individus i subgrups).

6 Mètode, procediment, conjunt d’operacions a seguir amb vista a un fi determinat. Seguir un sistema racional en l’ensenyament. Fer les coses amb sistema.

7 Norma de conducta. He adoptat el sistema de no contradir-lo mai.

8 ESTRATIG Unitat cronostratigràfica de jerarquia inferior a l’eratema i superior a la sèrie.

->sistemàtic

■sistemàtic -a

[del ll. td. systematicus, -a, -um, i aquest, del gr. systematikós ‘que forma un conjunt’; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj 1 Relatiu a un sistema o a la sistemàtica.

2 Que constitueix un sistema.

3 Que obeeix a un sistema. Un arranjament sistemàtic.

2 adj 1 Que procedeix segons principis, normes, etc., dels quals no sap separar-se. Un escriptor sistemàtic.

2 p ext Fer una oposició sistemàtica.

3 f 1 Ciència de la classificació, sistema.

2 BIOL Branca de la biologia que estudia la classificació dels éssers vius en grups de diferent categoria a partir, sobretot, d’anàlisis filogenètiques i d’altres criteris morfològics, fisiològics, ecològics, embriològics, taxonòmics, etc.

4 nom sistemàtic QUÍM Nom que designa un compost segons unes normes ben establertes i normalment en descriu la composició o la funció.

->sistemàticament

■sistemàticament

[de sistemàtic]

adv D’una manera sistemàtica.

->sistematització

■sistematització

Part. sil.: sis_te_ma_tit_za_ci_ó

[de sistematitzar]

f Acció de sistematitzar.

->sistematitzar

■sistematitzar

[de sistemàtic]

v tr 1 Reduir a sistema.

2 Arranjar segons un sistema. Sistematitzar un procés, una recerca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sistematitzar

GERUNDI: sistematitzant

PARTICIPI: sistematitzat, sistematitzada, sistematitzats, sistematitzades

INDICATIU PRESENT: sistematitzo, sistematitzes, sistematitza, sistematitzem, sistematitzeu, sistematitzen

INDICATIU IMPERFET: sistematitzava, sistematitzaves, sistematitzava, sistematitzàvem, sistematitzàveu, sistematitzaven

INDICATIU PASSAT: sistematitzí, sistematitzares, sistematitzà, sistematitzàrem, sistematitzàreu, sistematitzaren

INDICATIU FUTUR: sistematitzaré, sistematitzaràs, sistematitzarà, sistematitzarem, sistematitzareu, sistematitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: sistematitzaria, sistematitzaries, sistematitzaria, sistematitzaríem, sistematitzaríeu, sistematitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: sistematitzi, sistematitzis, sistematitzi, sistematitzem, sistematitzeu, sistematitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: sistematitzés, sistematitzessis, sistematitzés, sistematitzéssim, sistematitzéssiu, sistematitzessin

IMPERATIU: sistematitza, sistematitzi, sistematitzem, sistematitzeu, sistematitzin

->sistematologia

■sistematologia

Part. sil.: sis_te_ma_to_lo_gi_a

f Estudi, doctrina, dels sistemes.

->sistematològic

■sistematològic -a

adj Relatiu o pertanyent a la sistematologia.

->sistèmic

■sistèmic -a

adj 1 ANAT ANIM i FISIOL ANIM Relatiu o pertanyent a tot l’organisme.

2 ANAT ANIM i FISIOL ANIM Que afecta tot l’organisme.

3 FITOPAT Dit de la capacitat de desplaçar-se amb els fluids interns d’una planta. Plaguicida sistèmic.

->sistil

sistil

[del ll. systylos, i aquest, del gr. sýstylos, íd., comp. de syn ‘conjuntament’ i stýlos ‘columna’]

adj i m ARQUIT Dit de l’edifici, monument, etc., en què els intercolumnis tenen quatre mòduls.

->sístole

■sístole

[del ll. systŏle, i aquest, del gr. systolḗ, íd., der. de systéllō ‘reduir, contreure’; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 FISIOL 1 Contracció de les cavitats del cor que té lloc d’una manera isòcrona en les aurícules i en els ventricles.

2 Període de temps en el qual es produeix la sístole.

2 POÈTICA Llicència poètica que consisteix a usar com a breu una síl·laba llarga.

->sistòlic

■sistòlic -a

[de sístole]

adj FISIOL 1 Relatiu o pertanyent a la sístole.

2 Clínicament, relatiu al primer to.

->sistra

■sistra

Hom.: cistre i sistre

[del b. ll. sistra, i aquest, del gr. seĩstros, íd., potser d’origen gàl·lic]

f BOT i FARM meu^1.

->sistre

■sistre

Hom.: cistre i sistra

[del ll. sīstrum, i aquest, del gr. seĩstron, íd.; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m MÚS Instrument de percussió que consisteix en una placa metàl·lica doblegada en forma de ferradura i amb diverses varetes corbades en llurs extrems.

->sit

■sit

[d’origen onomatopeic, imitació del piular de l’ocell; 1a FONT: 1839, DLab.]

m ORNIT Nom donat a diversos ocells de la família dels fringíl·lids, de l’ordre dels passeriformes, tots els quals pertanyen al gènere Emberiza, llevat d’un, que és del gènere Plectrophenax. Cal destacar-ne el sit negre (E. cia), el sit blanc (P. nivalis) i el sit groc (E. cirlus).

->sitar

■sitar

[del hindi sitar, íd.]

m MÚS Instrument de corda puntejada, propi de l’Índia, anàleg a la guitarra, bé que amb la caixa de ressonància semiesfèrica i el mànec força més llarg i travessat per nombrosos trasts.

->sitatunga

■sitatunga

f ZOOL Mamífer artiodàctil del subordre dels remugants i de la família dels bòvids (Tragelaphus spekii), d’un metre d’alçada i amb unes peülles allargades aptes per a sòls pantanosos.

->sitger

■sitger -a

[de sitja; 1a FONT: 1678]

m i f Persona que té cura de les sitges.

->sitgetà

■sitgetà -ana

adj i m i f De Sitges (Garraf).

->siti sítia

■siti sítia

[variant de seti]

1 adj Situat en tal o tal lloc. La casa pairal, sítia al carrer Major.

2 m 1 Seti.

2 Lloc on hom es troba.

->sítids

■sítids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells de l’ordre dels passeriformes amb ungles fortes i ganxudes, i amb el bec recte i esmolat que utilitzen per a trencar la clofolla de certs fruits.

2 sing Ocell de la família dels sítids.

->sitiet

sitiet

Part. sil.: si_ti_et

[de siti]

m dial Estalvis 3.

->sitja

■sitja

[d’origen incert, potser preromà; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 AGR 1 Cavitat subterrània destinada a guardar-hi productes collits del camp, especialment cereals.

2 p ext Dipòsit cilíndric o prismàtic destinat a l’emmagatzematge i conservació de diversos productes, especialment cereals, però també farratge, minerals, etc.

3 ant Clot profund a la terra.

2 Masmorra.

3 Carbonera.

->sitjam

■sitjam

[de sitja; 1a FONT: 1839, DLab.]

m Conjunt de sitges.

->sitjar

■sitjar

[de sitja; 1a FONT: s. XI]

m Lloc on hi ha sitges.

->sito-

■sito-

Forma prefixada del mot grec sĩtos, que significa ‘blat, queviures’. Ex.: sitofòbia, sitologia.

->sitofòbia

■sitofòbia

Part. sil.: si_to_fò_bi_a

[de sito- i -fòbia; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f PSIC Temor morbós a la ingestió d’aliments.

->sitologia

■sitologia

Part. sil.: si_to_lo_gi_a

Hom.: citologia

[de sito- i -logia; 1a FONT: 1932, DFa.]

f 1 ALIM Bromatologia.

2 DIET Conjunt de coneixements relatius a la dieta, a la nutrició, etc.

->sitomania

sitomania

Part. sil.: si_to_ma_ni_a

f PSIC Mania l’objecte de la qual són els aliments.

->sitosterol

sitosterol

m QUÍM ORG i BIOQ Fitosterol, la cadena lateral del qual té substituents carbonats.

->sitra

■sitra

[variant de setra; 1a FONT: 1388]

f 1 Setra.

2 Recipient de llauna per a guardar-hi oli.

3 Recipient de llauna, amb un mànec llarg vertical, que serveix per a treure aigua de la gerra.

->sitrell

■sitrell

[der. de setra, format ja segurament en el mateix àr. originari saṭl per un procés fonètic una mica complex; un canvi de sufix de base ja aràbiga o de caràcter romànic degué donar lloc a la variant més estesa setrill]

m dial Setrill.

->situable

■situable

Part. sil.: si_tu_a_ble

[de situar]

adj Que pot ésser situat.

->situació

■situació

Part. sil.: si_tu_a_ci_ó

[del b. ll. situatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció de situar o de situar-se;

2 l’efecte.

2 Manera d’estar situada una cosa o una persona. La bella situació del castell, al cim del turó.

3 Posició d’una persona amb relació als altres, al grup social o al conjunt de la societat. La seva situació laboral, política, econòmica, és privilegiada.

4 1 Conjunt de circumstàncies, relacions, etc., que constitueixen un estat de coses determinat. La situació política del país és molt delicada. Ens trobem en una situació econòmica òptima.

2 Conjunt de circumstàncies, factors, etc., fisicobiològics, socials o històrics en què es troba una persona, un grup, etc., i en el si del qual ha de decidir el seu comportament concret. Era difícil de decidir-se en aquella situació.

5 1 GEOG Posició d’una casa, vila, ciutat, regió, país, etc., amb relació al medi físic que és a l’entorn.

2 NÀUT i AERON Punt de la carta que assenyala la posició de l’embarcació o de l’aeronau.

->situar

■situar

Part. sil.: si_tu_ar

[del b. ll. situare, íd., der. de situs ‘lloc’; 1a FONT: 1322]

v 1 tr Posar, establir (algú o alguna) cosa en un indret. La casa és situada al cim d’un turó.

2 tr Determinar la situació d’una cosa amb relació a un lloc o a un conjunt de llocs presos com a punts de referència. Per més que s’esforçava, no podia situar el lloc del refugi.

3 pron Aconseguir una bona posició social o econòmica. Aquest s’ha sabut situar, i guanya molts diners.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: situar

GERUNDI: situant

PARTICIPI: situat, situada, situats, situades

INDICATIU PRESENT: situo, situes, situa, situem, situeu, situen

INDICATIU IMPERFET: situava, situaves, situava, situàvem, situàveu, situaven

INDICATIU PASSAT: situí, situares, situà, situàrem, situàreu, situaren

INDICATIU FUTUR: situaré, situaràs, situarà, situarem, situareu, situaran

INDICATIU CONDICIONAL: situaria, situaries, situaria, situaríem, situaríeu, situarien

SUBJUNTIU PRESENT: situï, situïs, situï, situem, situeu, situïn

SUBJUNTIU IMPERFET: situés, situessis, situés, situéssim, situéssiu, situessin

IMPERATIU: situa, situï, situem, situeu, situïn

->sítula

■sítula

Hom.: cítola

f ARQUEOL Vas generalment de bronze en forma cilíndrica, de boca més ampla que la base i sovint amb una nansa arquejada i movible, com la de les galledes actuals.

->siulada

■siulada

Part. sil.: siu_la_da

f dial Xiulada.

->siuladissa

■siuladissa

Part. sil.: siu_la_dis_sa

f dial Xiuladissa.

->siulador

■siulador -a

Part. sil.: siu_la_dor

adj i m i f dial Xiulador.

->siulaire

siulaire

Part. sil.: siu_lai_re

adj i m i f dial Xiulaire.

->siular

■siular

Part. sil.: siu_lar

[del ll. sībĭlare; 1a FONT: s. XIII]

v tr i intr dial Xiular.

->siulell

siulell

Part. sil.: siu_lell

[de siulo]

m dial 1 xiulet 2.

2 Siurell.

->siulet

■siulet

Part. sil.: siu_let

m dial Xiulet.

->siuletada

siuletada

Part. sil.: siu_le_ta_da

f dial Xiuletada.

->siulo

siulo

Part. sil.: siu_lo

[de siular]

m dial Xiulet.

->siuranenc

siuranenc -a

Part. sil.: siu_ra_nenc

adj i m i f De Siurana d’Empordà (Alt Empordà).

->siurell

■siurell

Part. sil.: siu_rell

[dissimilació de siulell]

m CERÀM A Mallorca, instrument de terrissa o argila, pintat de blanc i de colors vius i imitant figures de cavalls o d’altres éssers animats, per a produir un so agut semblant a un xiulet.

->siureny

■siureny

Part. sil.: siu_reny

m BOT Sureny.

->siuró

■siuró

Part. sil.: siu_ró

Hom.: ciuró

m BOT Sureny.

->śivaisme

śivaisme

Part. sil.: si_va_is_me

m HIND Xivaisme.

->śivaïta

śivaïta

Part. sil.: si_va_ï_ta

adj i m i f HIND Xivaïta.

->sivan

■sivan

m CRON Mes hebreu, novè de l’any civil i tercer de l’any religiós.

->sivella

■sivella

[del ll. vg. *fībĕlla ‘sivella, fermall’, dimin. del ll. fībŭla ‘agulla; sivella’, per dissimilació; 1a FONT: s. XIV]

f Peça de metall o d’altres materials que serveix per a unir els dos caps d’un cinturó o les dues orelles d’una sabata, consistent en un marc travessat per un eix proveït d’una o més pues fixat a un dels caps, i per on es fa passar l’altre cap, que resta subjecte per mitjà de la pua o pues.

->siveller

■siveller -a

[de sivella; 1a FONT: 1670, DTo.]

m i f Persona que fabrica sivelles o en ven.

->sivert

■sivert

[alteració de ses-verd ‘cul verd’, del color verd del darrere de l’ocell]

m ORNIT Ànec becvermell.

->sivina

■sivina

f dial BOT Savina.

->sizigi

sizigi

[del ll. científic Syzygium, nom del claveller]

m BOT Claveller.

->sizígia

■sizígia

Part. sil.: si_zí_gi_a

[del ll. td. syzygia, i aquest, del gr. syzygía ‘unió’, comp. de sýn ‘conjuntament’ i zygós ‘jou’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f ASTR 1 Posició de la Lluna —o d’un planeta— quan és en conjunció (lluna nova) o en oposició (lluna plena) amb el Sol.

2 Cadascun dels dos punts de l’òrbita de la Lluna corresponents a les sizígies.

->skarn

■skarn* [əskárn]

[suec] m PETROG Ganga formada per silicats complexos (amfíbols, piroxens, granats, etc.) en contacte amb certs indrets formadors de minerals de ferro de l’Arqueà, especialment la ganga dels dipòsits que procedeixen de la substitució de calcàries i dolomies.

->skateboard

skateboard* [əskèjtbórt]

[angl ] m ESPORT 1 Monopatí.

2 Patinatge de monopatí.

->skateboarding

skateboarding* [əskèjtbórdiŋ]

[angl ] m ESPORT Patinatge de monopatí.

->sketch

sketch*

[mot angl., ‘esbós, croquis’, del neerl. schets o l’al. Skizze, manlleu de l’it. schizzo (origen també del fr. esquisse), íd., ll. schedium ‘poema improvisat’, i aquest, del gr. skhédios ‘improvisat’]

m ESPECT Esquetx.

->skinhead

skinhead* [əskìnhɛ́t]

[angl ] m i f Cap rapat.

->skutterudita

skutterudita

f MINERAL Esmaltina.

->SL

SL

sigla f ECON i DR societat limitada.

->s. l.

s. l.

abrev ECON i DR societat limitada.

->slikke

slikke* [slík]

[neerl ] m GEOG Zona baixa d’un estuari, que s’inunda en cada marea, formada per sorres fines, llims i fangs, i pràcticament despoblada de vegetació.

->Slv

Slv

símb FISIOL ANIM i BIOQ saliva.

->Sm

Sm

símb QUÍM INORG samari.

->smash

smash*

[angl ] m ESPORT En alguns jocs (tennis, voleibol, bàdminton, etc.), acció de copejar la pilota en sentit de dalt a baix quan aquesta cau verticalment.

->smithsonita

■smithsonita

f MINERAL Carbonat de zinc, ZnCO3, mineral del grup de la calcita que cristal·litza en el sistema trigonal i es forma a les zones d’oxidació meteòrica de dipòsits de zinc.

->smog

smog* [əzmɔ́k]

[angl ] m METEOR i ECOL Boirum.

->SMS

SMS

[de l’angl. short message service] sigla m TELECOM 1 servei de missatges curts.

2 missatge de text.

->Sn

Sn

símb QUÍM estany^1 1.

->snack-bar

snack-bar* [əznàgbár]

[de l’angl. snack ‘mos, porció; entrepà’ i bar ‘barra; bar’]

m Bar on hom serveix a qualsevol hora àpats ràpids i simples, com entrepans i plats combinats.

->snowboard

snowboard* [əznɔ̀wßórt]

[angl ] m ESPORT Surf de neu.

->so^1

■so^1

Hom.: ço

Cp. soroll

[del ll. sŏnus, íd.; 1a FONT: o., Desclot]

m 1 FÍS Sensació que perceben els òrgans auditius dels animals, deguda al moviment pertorbador de la pressió i la densitat del medi material que els envolta, provocat per una vibració que es propaga en forma d’ona sonora.

2 DIAG Diferència de caràcter o ressonància en els sorolls obtinguts per la percussió d’una part o d’una cavitat del cos.

3 ELECTROAC Conjunt de tècniques d’enregistrament i de reproducció de sons, especialment en el cinema, en la ràdio i en la televisió. Els tècnics de so de l’emissora.

4 LING Qualsevol emissió fònica susceptible d’ésser interpretada fonològicament.

5 MÚS 1 Nom donat a les vibracions sonores que produeix cadascun dels instruments musicals. Un so alt o agut. El so del violí.

2 ballar segons el so fig Acomodar-se a les circumstàncies.

->so^2

■so^2

Hom.: ço

[v. es^2]

[pl sos] art En registres informals, forma que revesteix l’article salat es quan va precedit de la preposició amb. S’ha fet un tall amb so ganivet.

->SO

SO

símb sud-oest.

->soanyès

soanyès -esa

Part. sil.: so_a_nyès

adj i m i f De Soanyes i Marians (Conflent).

->sobarbada

■sobarbada

[deriv. de sobarba, reducció de sotabarba; 1a FONT: 1839, DLab.]

f CONSTR NAV Puntal que hom posa a la roda i al codast d’una embarcació en grada per tal de sostenir-los.

->sobec

■sobec

[alteració de l’ant. subet per influx de mots com becar, becaina, de l’àr. subǟt ‘letargia, sopor’, de l’arrel sábat ‘descansar’]

m 1 Accés de son.

2 Becaina, dormida curta. Fer un sobec.

->soberg

■soberg -a

[d’un ll. vg. *supergus, alteració de superbus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

adj 1 Que excel·leix pel seu poder, la seva alçària, la seva tossa, la seva bellesa, etc. Era un soberg minyó. El gos era alt i soberg.

2 Que es capté altivament, tirànicament. Un amo soberg envers els seus criats.

->sobergament

■sobergament

[de soberg; 1a FONT: s. XV]

adv Amb sobergueria.

->soberguejar

■soberguejar

[de soberg; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

v tr 1 Ultrapassar algú o alguna cosa en poder, alçària, bellesa, etc. Ella soberguejava totes les altres en bellesa i en saviesa. Una torre que sobergueja totes les del voltant.

2 Dominar altivament, despòticament. És un home que tot ho vol soberguejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: soberguejar

GERUNDI: soberguejant

PARTICIPI: soberguejat, soberguejada, soberguejats, soberguejades

INDICATIU PRESENT: soberguejo, sobergueges, sobergueja, soberguegem, soberguegeu, soberguegen

INDICATIU IMPERFET: soberguejava, soberguejaves, soberguejava, soberguejàvem, soberguejàveu, soberguejaven

INDICATIU PASSAT: soberguegí, soberguejares, soberguejà, soberguejàrem, soberguejàreu, soberguejaren

INDICATIU FUTUR: soberguejaré, soberguejaràs, soberguejarà, soberguejarem, soberguejareu, soberguejaran

INDICATIU CONDICIONAL: soberguejaria, soberguejaries, soberguejaria, soberguejaríem, soberguejaríeu, soberguejarien

SUBJUNTIU PRESENT: soberguegi, soberguegis, soberguegi, soberguegem, soberguegeu, soberguegin

SUBJUNTIU IMPERFET: soberguegés, soberguegessis, soberguegés, soberguegéssim, soberguegéssiu, soberguegessin

IMPERATIU: sobergueja, soberguegi, soberguegem, soberguegeu, soberguegin

->sobergueria

■sobergueria

Part. sil.: so_ber_gue_ri_a

[de soberg; 1a FONT: s. XIII]

f 1 Qualitat o condició de soberg.

2 Acte propi d’una persona soberga, altiva, tirànica.

->sobines

■sobines

[del cat. arcaic sobí, -ina, íd., ll. supīnus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIII]

Mot emprat en l’expressió de sobines loc adv Ajagut boca amunt. Caure de sobines. Jeure de sobines.

->sobirà

■sobirà -ana

[del ll. superior, -ōris ‘superior’, comparatiu de supĕrus, -a, -um ‘que és a dalt’, que, dissimilat en superione, fou influït en la terminació pels correlatius medianus ‘mitjà’ i deorsanus ‘de sota’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj 1 Que és per damunt de tots els altres; suprem. És una sobirana oradura encalçar una cosa que, aconseguida, ens porta la mort. Era un remei sobirà.

2 Que té l’autoritat suprema dins un estat. Príncep sobirà. El poble sobirà.

3 Que és situat més alt que un altre; superior (oposat a jussà). El Pallars Sobirà.

2 1 m i f DR i POLÍT Persona que té l’autoritat suprema o sobirania dins un estat. En una democràcia, el poble és el sobirà. Les prerrogatives del sobirà.

2 adj Dit d’un estat o d’un organisme el govern del qual no és sotmès al control d’un altre govern o d’un altre organisme.

3 m i f fig Ella era la sobirana dels cors.

3 NUMIS 1 m Antiga moneda d’or anglesa d’un valor de vint xílings.

2 f Moneda d’or de Brabant del segle XVII d’un pes de 10 grams.

->sobiranament

■sobiranament

[de sobirà; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adv D’una manera sobirana.

->sobirania

■sobirania

Part. sil.: so_bi_ra_ni_a

[de sobirà]

f 1 Qualitat de sobirà.

2 DR, POLÍT i HIST Qualitat del poder polític d’un estat o d’un organisme que no és sotmès a cap altre poder. Sobirania popular. Sobirania nacional.

3 sobirania del consumidor ECON Situació dominant que, en una economia de mercat, correspon al consumidor, perquè és ell el qui decideix què, a qui, quan i on comprar.

->sobiranista

sobiranista

[de sobirà]

adj i m i f DR, POLÍT i HIST Que és partidari de la sobirania d’un territori.

->sobra

■sobra

[de sobrar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Allò que sobra; excés. Hi ha sobra d’aigua.

2 pl Sobralles.

3 de sobres (o de sobra) loc adv Més del compte, amb escreix. Hi ha lloc de sobres. Tens temps de sobres.

->sobralles

■sobralles

[de sobrar]

f pl Allò que sobra, especialment d’un àpat o menjar.

->sobrancer

■sobrancer -a

[der. de sobrances; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Que és de més del que es necessita per a atènyer una quantitat o un nombre determinats, per a l’execució d’una cosa, etc.; sobrer. No tinc temps sobrancer.

2 esp FUST Dit de la peça de fusta que té un excés d’amplada o de llargada, segons l’objecte, la peça, etc., que hom en vol obtenir.

->sobrances

■sobrances

[de sobrar]

f pl Sobralles.

->sobrant

■sobrant

[de sobrar]

1 adj Que sobra; sobrer.

2 m Allò que sobra, les sobres. Amb els sobrants de la cuina engreixaven dos porcs.

->sobrar

■sobrar

[del ll. superare ‘ser superior; sobresortir; abundar; sobrar’, der. de super ‘sobre’; 1a FONT: s. XIII]

v 1 tr Sobrepujar, superar, vèncer. No el va poder sobrar per la força, però el vencé amb enganys i afalacs.

2 intr 1 Ésser de més d’allò que cal per a atènyer una quantitat o un nombre determinats. N’hem omplert tres caixes i encara n’han sobrat dues dotzenes.

2 No ésser necessari, estar de massa, en un lloc, en una reunió, etc. Aquí hi sobres, noi: ja te’n pots anar.

3 Restar després d’haver-se despès o consumit el que ha calgut. Dóna-li el que ha sobrat del dinar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobrar

GERUNDI: sobrant

PARTICIPI: sobrat, sobrada, sobrats, sobrades

INDICATIU PRESENT: sobro, sobres, sobra, sobrem, sobreu, sobren

INDICATIU IMPERFET: sobrava, sobraves, sobrava, sobràvem, sobràveu, sobraven

INDICATIU PASSAT: sobrí, sobrares, sobrà, sobràrem, sobràreu, sobraren

INDICATIU FUTUR: sobraré, sobraràs, sobrarà, sobrarem, sobrareu, sobraran

INDICATIU CONDICIONAL: sobraria, sobraries, sobraria, sobraríem, sobraríeu, sobrarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobri, sobris, sobri, sobrem, sobreu, sobrin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobrés, sobressis, sobrés, sobréssim, sobréssiu, sobressin

IMPERATIU: sobra, sobri, sobrem, sobreu, sobrin

->sobrassada

■sobrassada

[de l’it. dial. sopressada (o soprassata), der. de soppressare ‘comprimir, masegar’, i aquest, de pressare ‘comprimir’, ll. pressare, freqüentatiu de premĕre ‘prémer’; 1a FONT: 1575, DPou.]

f ALIM Embotit cru, fet amb carn de porc, adobat amb sal, pebre vermell i altres espècies, típic de les illes Balears i Pitiüses.

->sobrat

sobrat -ada

[de sobrar; 1a FONT: s. XVI]

adj Excessiu, carregós.

->sobre^1

■sobre^1

[v. sobre^2]

m 1 Part superior d’un objecte. Els costats són negres, i el sobre, blanc.

2 Coberta o bossa de paper per a posar-hi dintre una carta, comunicació, etc., i en la qual hom sol escriure el nom, l’adreça, etc., del destinatari; sobrecarta. Un sobre folrat amb paper opac.

3 MAR Gratacel.

4 sobre el tot HERÀLD Escussó.

->sobre^2

■sobre^2

[del ll. sŭper, íd.; 1a FONT: o., Hom.]

1 prep 1 Damunt. El llibre és sobre la taula.

2 fig Posar un nou impost sobre els rics. Apilar dificultats sobre dificultats. Fixar la mirada sobre algú.

2 adv 1 Damunt. Li caigué a sobre. Deixa-ho allà sobre.

2 p ext El Nadal ja el tenim a sobre. Tenir una desgràcia a sobre. Treure’s de sobre un pretendent.

3 prep Tocant a. Parlar sobre una qüestió. Sobre aquestes declaracions del govern s’ha escrit molt. Sobre això, no cal dir res més.

4 prep Ultra, a més de. Sobre renyar-lo, encara li va pegar.

5 a sobre loc adv A més. El menjar és dolent i, a sobre, car.

6 per sobre loc adv Per damunt, lleugerament, superficialment. He llegit aquest llibre molt per sobre.

->sobre-

■sobre-

1 Prefix, del llatí super, emprat per a formar noms que indiquen abundància o excés o noms de càrrecs immediatament superiors als designats pels noms als quals s’anteposa. Ex.: sobrecàrrega, sobrecoc, sobreguaita.

2 Prefix, del llatí super, que significa ’damunt’. Ex.: sobreàtic, sobrecoberta.

->sobreabundància

■sobreabundància

Part. sil.: so_bre_a_bun_dàn_ci_a

[de sobreabundant; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Abundància excessiva.

->sobreabundant

■sobreabundant

Part. sil.: so_bre_a_bun_dant

[de sobreabundar]

adj Que sobreabunda.

->sobreabundantment

■sobreabundantment

Part. sil.: so_bre_a_bun_dant_ment

[de sobreabundant]

adv Amb sobreabundància, d’una manera sobreabundant.

->sobreabundar

■sobreabundar

Part. sil.: so_bre_a_bun_dar

[de abundar]

v intr Abundar més enllà del que és necessari. Que allí on havia abundat el pecat, sobreabundés la gràcia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobreabundar

GERUNDI: sobreabundant

PARTICIPI: sobreabundat, sobreabundada, sobreabundats, sobreabundades

INDICATIU PRESENT: sobreabundo, sobreabundes, sobreabunda, sobreabundem, sobreabundeu, sobreabunden

INDICATIU IMPERFET: sobreabundava, sobreabundaves, sobreabundava, sobreabundàvem, sobreabundàveu, sobreabundaven

INDICATIU PASSAT: sobreabundí, sobreabundares, sobreabundà, sobreabundàrem, sobreabundàreu, sobreabundaren

INDICATIU FUTUR: sobreabundaré, sobreabundaràs, sobreabundarà, sobreabundarem, sobreabundareu, sobreabundaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobreabundaria, sobreabundaries, sobreabundaria, sobreabundaríem, sobreabundaríeu, sobreabundarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobreabundi, sobreabundis, sobreabundi, sobreabundem, sobreabundeu, sobreabundin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobreabundés, sobreabundessis, sobreabundés, sobreabundéssim, sobreabundéssiu, sobreabundessin

IMPERATIU: sobreabunda, sobreabundi, sobreabundem, sobreabundeu, sobreabundin

->sobreafegir

■sobreafegir

Part. sil.: so_bre_a_fe_gir

[de afegir]

v tr Afegir una cosa a allò que ja és complet. En la versió cinematogràfica de la novel·la hi han sobreafegit un epíleg innecessari.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobreafegir

GERUNDI: sobreafegint

PARTICIPI: sobreafegit, sobreafegida, sobreafegits, sobreafegides

INDICATIU PRESENT: sobreafegeixo, sobreafegeixes, sobreafegeix, sobreafegim, sobreafegiu, sobreafegeixen

INDICATIU IMPERFET: sobreafegia, sobreafegies, sobreafegia, sobreafegíem, sobreafegíeu, sobreafegien

INDICATIU PASSAT: sobreafegí, sobreafegires, sobreafegí, sobreafegírem, sobreafegíreu, sobreafegiren

INDICATIU FUTUR: sobreafegiré, sobreafegiràs, sobreafegirà, sobreafegirem, sobreafegireu, sobreafegiran

INDICATIU CONDICIONAL: sobreafegiria, sobreafegiries, sobreafegiria, sobreafegiríem, sobreafegiríeu, sobreafegirien

SUBJUNTIU PRESENT: sobreafegeixi, sobreafegeixis, sobreafegeixi, sobreafegim, sobreafegiu, sobreafegeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobreafegís, sobreafegissis, sobreafegís, sobreafegíssim, sobreafegíssiu, sobreafegissin

IMPERATIU: sobreafegeix, sobreafegeixi, sobreafegim, sobreafegiu, sobreafegeixin

->sobreagut

■sobreagut -uda

Part. sil.: so_bre_a_gut

[de agut]

adj 1 Agudíssim.

2 esp MÚS Dit de les notes de l’octava superior de les tessitures de tenor i de soprano.

->sobrealçar

■sobrealçar

Part. sil.: so_bre_al_çar

[de alçar]

v tr 1 Fer més alt encara. Han sobrealçat el campanar.

2 ARQUIT i CONSTR Fer més alt un arc, una volta, etc., del que correspondria per la seva llum a un arc de mig punt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobrealçar

GERUNDI: sobrealçant

PARTICIPI: sobrealçat, sobrealçada, sobrealçats, sobrealçades

INDICATIU PRESENT: sobrealço, sobrealces, sobrealça, sobrealcem, sobrealceu, sobrealcen

INDICATIU IMPERFET: sobrealçava, sobrealçaves, sobrealçava, sobrealçàvem, sobrealçàveu, sobrealçaven

INDICATIU PASSAT: sobrealcí, sobrealçares, sobrealçà, sobrealçàrem, sobrealçàreu, sobrealçaren

INDICATIU FUTUR: sobrealçaré, sobrealçaràs, sobrealçarà, sobrealçarem, sobrealçareu, sobrealçaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobrealçaria, sobrealçaries, sobrealçaria, sobrealçaríem, sobrealçaríeu, sobrealçarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobrealci, sobrealcis, sobrealci, sobrealcem, sobrealceu, sobrealcin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobrealcés, sobrealcessis, sobrealcés, sobrealcéssim, sobrealcéssiu, sobrealcessin

IMPERATIU: sobrealça, sobrealci, sobrealcem, sobrealceu, sobrealcin

->sobrealçat

sobrealçat -ada

Part. sil.: so_bre_al_çat

[de sobrealçar]

adj 1 Fet més alt.

2 HERÀLD Dit de la peça de longitud, generalment el xebró i la faixa, amb un fragment central desplaçat cap amunt.

->sobrealè

■sobrealè

Part. sil.: so_bre_a_lè

[de alè]

m PAT Dispnea.

->sobrealimentació

■sobrealimentació

Part. sil.: so_bre_a_li_men_ta_ci_ó

[de sobrealimentar]

f 1 ALIM i DIET 1 Acció de sobrealimentar o de sobrealimentar-se;

2 l’efecte.

2 Alimentació superior a la normal per a reparar dèficits o pèrdues de nutrients.

3 MOT Introducció en el cilindre o els cilindres d’un motor de combustió interna d’una quantitat de fluid superior a la que el motor és capaç d’aspirar naturalment, per tal d’assolir una determinada pressió d’alimentació, que ha descendit a causa de determinades condicions de funcionament del motor, o bé per tal d’augmentar-ne la potència per unitat de cilindrada.

->sobrealimentar

■sobrealimentar

Part. sil.: so_bre_a_li_men_tar

[de alimentar]

v 1 ALIM i DIET 1 tr Donar una sobrealimentació.

2 pron Prendre una sobrealimentació.

2 tr MOT Fornir una sobrealimentació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobrealimentar

GERUNDI: sobrealimentant

PARTICIPI: sobrealimentat, sobrealimentada, sobrealimentats, sobrealimentades

INDICATIU PRESENT: sobrealimento, sobrealimentes, sobrealimenta, sobrealimentem, sobrealimenteu, sobrealimenten

INDICATIU IMPERFET: sobrealimentava, sobrealimentaves, sobrealimentava, sobrealimentàvem, sobrealimentàveu, sobrealimentaven

INDICATIU PASSAT: sobrealimentí, sobrealimentares, sobrealimentà, sobrealimentàrem, sobrealimentàreu, sobrealimentaren

INDICATIU FUTUR: sobrealimentaré, sobrealimentaràs, sobrealimentarà, sobrealimentarem, sobrealimentareu, sobrealimentaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobrealimentaria, sobrealimentaries, sobrealimentaria, sobrealimentaríem, sobrealimentaríeu, sobrealimentarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobrealimenti, sobrealimentis, sobrealimenti, sobrealimentem, sobrealimenteu, sobrealimentin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobrealimentés, sobrealimentessis, sobrealimentés, sobrealimentéssim, sobrealimentéssiu, sobrealimentessin

IMPERATIU: sobrealimenta, sobrealimenti, sobrealimentem, sobrealimenteu, sobrealimentin

->sobreample

■sobreample

Part. sil.: so_bre_am_ple

[de ample]

m OBR PÚBL Augment de l’amplària que es fa en els revolts dels camins o de les carreteres.

->sobreany

■sobreany

Part. sil.: so_bre_any

[de any]

m RAM Animal de peu rodó que té més d’un any i menys de dos o de tres, segons la contrada.

->sobrearc

■sobrearc

Part. sil.: so_bre_arc

[de arc; 1a FONT: 1417]

m ARQUIT i CONSTR Arc de descàrrega.

->sobreargentar

■sobreargentar

Part. sil.: so_bre_ar_gen_tar

[de argentar]

v tr Cobrir un metall d’una capa d’argent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobreargentar

GERUNDI: sobreargentant

PARTICIPI: sobreargentat, sobreargentada, sobreargentats, sobreargentades

INDICATIU PRESENT: sobreargento, sobreargentes, sobreargenta, sobreargentem, sobreargenteu, sobreargenten

INDICATIU IMPERFET: sobreargentava, sobreargentaves, sobreargentava, sobreargentàvem, sobreargentàveu, sobreargentaven

INDICATIU PASSAT: sobreargentí, sobreargentares, sobreargentà, sobreargentàrem, sobreargentàreu, sobreargentaren

INDICATIU FUTUR: sobreargentaré, sobreargentaràs, sobreargentarà, sobreargentarem, sobreargentareu, sobreargentaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobreargentaria, sobreargentaries, sobreargentaria, sobreargentaríem, sobreargentaríeu, sobreargentarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobreargenti, sobreargentis, sobreargenti, sobreargentem, sobreargenteu, sobreargentin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobreargentés, sobreargentessis, sobreargentés, sobreargentéssim, sobreargentéssiu, sobreargentessin

IMPERATIU: sobreargenta, sobreargenti, sobreargentem, sobreargenteu, sobreargentin

->sobreàtic

■sobreàtic

Part. sil.: so_bre_à_tic

[de àtic^1]

m CONSTR Pis més elevat d’alguns edificis, situat sobre l’àtic i reculat del carrer respecte a aquell.

->sobreatzembler

■sobreatzembler

Part. sil.: so_bre_at_zem_bler

[de atzembler]

m HIST Funcionari que dirigia els atzemblers del palau reial.

->sobrebaixament

■sobrebaixament

Part. sil.: so_bre_bai_xa_ment

[de sobrebaixar^1]

m ARQUIT i CONSTR Allò en què un arc, una volta, és sobrebaixat.

->sobrebaixar

■sobrebaixar

Part. sil.: so_bre_bai_xar

[de baixar]

v tr ARQUIT i CONSTR Fer més baix un arc, una volta, etc., del que correspondria per la seva llum a un arc de mig punt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobrebaixar

GERUNDI: sobrebaixant

PARTICIPI: sobrebaixat, sobrebaixada, sobrebaixats, sobrebaixades

INDICATIU PRESENT: sobrebaixo, sobrebaixes, sobrebaixa, sobrebaixem, sobrebaixeu, sobrebaixen

INDICATIU IMPERFET: sobrebaixava, sobrebaixaves, sobrebaixava, sobrebaixàvem, sobrebaixàveu, sobrebaixaven

INDICATIU PASSAT: sobrebaixí, sobrebaixares, sobrebaixà, sobrebaixàrem, sobrebaixàreu, sobrebaixaren

INDICATIU FUTUR: sobrebaixaré, sobrebaixaràs, sobrebaixarà, sobrebaixarem, sobrebaixareu, sobrebaixaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobrebaixaria, sobrebaixaries, sobrebaixaria, sobrebaixaríem, sobrebaixaríeu, sobrebaixarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobrebaixi, sobrebaixis, sobrebaixi, sobrebaixem, sobrebaixeu, sobrebaixin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobrebaixés, sobrebaixessis, sobrebaixés, sobrebaixéssim, sobrebaixéssiu, sobrebaixessin

IMPERATIU: sobrebaixa, sobrebaixi, sobrebaixem, sobrebaixeu, sobrebaixin

->sobrebanc

■sobrebanc

[de banc]

m CONSTR NAV Peça de fusta posada com a reforç damunt el banc d’arborar d’una embarcació menor.

->sobrebena

sobrebena

[de bena]

f FARM i TERAP Bena posada damunt una altra o d’altres benes.

->sobrebò

■sobrebò -ona

[de bo^2]

adj Excel·lent, molt bo.

->sobrebolina

■sobrebolina

[de bolina]

f MAR Apagapenol.

->sobrebordó

■sobrebordó

[de bordó^3]

m CONSTR NAV Macarró.

->sobrebot

sobrebot

m ESPORT 1 En el rugbi, xut de sobrebot.

2 de sobrebot loc adj Dit del cop o del xut efectuat immediatament després d’haver botat la pilota a terra, tot just quan comença a enlairar-se.

->sobrebrisura

sobrebrisura

[de brisura]

f HERÀLD Brisura carregada d’una altra brisura.

->sobrecalça

■sobrecalça

[de calça]

f Polaina.

->sobrecalze

■sobrecalze

[de calze]

m 1 LITÚRG Cobrecalze.

2 BOT Calicle.

->sobrecanya

■sobrecanya

[de canya]

f VETER Tumor que es fa a la part externa de la canyella, sota el genoll, de les bèsties cavallines.

->sobrecàrrec

■sobrecàrrec

[de càrrec; 1a FONT: 1787]

m i f DR MAR Mandatari que exerceix a bord d’un vaixell les funcions administratives que li han confiat el navilier o els carregadors.

->sobrecàrrega

■sobrecàrrega

[de sobrecarregar]

f 1 1 Càrrega afegida a la càrrega ordinària.

2 ELECTROT Excés de càrrega sobre la càrrega nominal d’una màquina, d’una instal·lació, etc.

3 esp MAR Excés de càrrega embarcada a bord d’un vaixell, que arriba a fer submergir la línia de màxima càrrega.

4 TECNOL Càrrega suplementària que pot haver de suportar una estructura, un aparell, una màquina, etc., en circumstàncies excepcionals i que ha d’ésser prevista en calcular-ne la resistència dels elements.

2 CORR Impressió tipogràfica, de caràcter oficial, que hom fa sobre un segell per augmentar-ne el valor, modificar-ne l’ús, etc.

3 DR CIV Excés de càrrega fiscal, deduïda de la comparació entre els quocients dels imposts pagats i els de la renda o ingressos del contribuent.

->sobrecarregador

■sobrecarregador

m Màquina que serveix per a produir una càrrega addicional.

->sobrecarregar

■sobrecarregar

[de carregar]

v tr Carregar alguna cosa amb excés, més del que és convenient o amb un pes que excedeix la càrrega ordinària. El camió anava sobrecarregat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobrecarregar

GERUNDI: sobrecarregant

PARTICIPI: sobrecarregat, sobrecarregada, sobrecarregats, sobrecarregades

INDICATIU PRESENT: sobrecarrego, sobrecarregues, sobrecarrega, sobrecarreguem, sobrecarregueu, sobrecarreguen

INDICATIU IMPERFET: sobrecarregava, sobrecarregaves, sobrecarregava, sobrecarregàvem, sobrecarregàveu, sobrecarregaven

INDICATIU PASSAT: sobrecarreguí, sobrecarregares, sobrecarregà, sobrecarregàrem, sobrecarregàreu, sobrecarregaren

INDICATIU FUTUR: sobrecarregaré, sobrecarregaràs, sobrecarregarà, sobrecarregarem, sobrecarregareu, sobrecarregaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobrecarregaria, sobrecarregaries, sobrecarregaria, sobrecarregaríem, sobrecarregaríeu, sobrecarregarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobrecarregui, sobrecarreguis, sobrecarregui, sobrecarreguem, sobrecarregueu, sobrecarreguin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobrecarregués, sobrecarreguessis, sobrecarregués, sobrecarreguéssim, sobrecarreguéssiu, sobrecarreguessin

IMPERATIU: sobrecarrega, sobrecarregui, sobrecarreguem, sobrecarregueu, sobrecarreguin

->sobrecarregat

sobrecarregat -ada

[de sobrecarregar]

adj 1 Carregat amb excés.

2 HERÀLD Dit de la peça o figura carregada i que alhora és carregada d’un altre objecte.

->sobrecarta

■sobrecarta

[de carta]

f 1 sobre^1 2.

2 DR Segona o ulterior provisió o despatx que lliura un tribunal sobre el mateix afer, quan per qualsevol motiu el primer no ha tingut compliment.

->sobrecartar

sobrecartar

[de sobrecarta]

v tr DR Donar sobrecarta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobrecartar

GERUNDI: sobrecartant

PARTICIPI: sobrecartat, sobrecartada, sobrecartats, sobrecartades

INDICATIU PRESENT: sobrecarto, sobrecartes, sobrecarta, sobrecartem, sobrecarteu, sobrecarten

INDICATIU IMPERFET: sobrecartava, sobrecartaves, sobrecartava, sobrecartàvem, sobrecartàveu, sobrecartaven

INDICATIU PASSAT: sobrecartí, sobrecartares, sobrecartà, sobrecartàrem, sobrecartàreu, sobrecartaren

INDICATIU FUTUR: sobrecartaré, sobrecartaràs, sobrecartarà, sobrecartarem, sobrecartareu, sobrecartaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobrecartaria, sobrecartaries, sobrecartaria, sobrecartaríem, sobrecartaríeu, sobrecartarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobrecarti, sobrecartis, sobrecarti, sobrecartem, sobrecarteu, sobrecartin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobrecartés, sobrecartessis, sobrecartés, sobrecartéssim, sobrecartéssiu, sobrecartessin

IMPERATIU: sobrecarta, sobrecarti, sobrecartem, sobrecarteu, sobrecartin

->sobrecèdula

sobrecèdula

[de cèdula]

f HIST DR Segona cèdula reial perquè fos observat allò ja manat en una primera cèdula.

->sobrecel

■sobrecel

[de cel; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

m Cobricel.

->sobrecella

■sobrecella

[de cella]

f Part del front immediata a les celles.

->sobrecingla

■sobrecingla

[de cingla]

f Corretja o faixa que passa per sota la panxa de l’haveria i per damunt la manta cobertora, subjectant-la.

->sobrecivadera

sobrecivadera

[de civader]

f CONSTR NAV 1 Verga horitzontal, la menor del bauprès i, per tant, més alta que la civadera, que era assegurada amb una raca en la seva creu per tal que pogués córrer pel botaló de floc.

2 Vela quadra que era envergada a la sobrecivadera.

->sobreclaustre

■sobreclaustre

Part. sil.: so_bre_claus_tre

[de claustre]

m Peça, apartament, que hi ha sobre un claustre.

->sobrecoberta

■sobrecoberta

[de cobert; 1a FONT: 1493]

f 1 Segona coberta que hi ha o que hom posa damunt una altra per reforçar-la, protegir-la.

2 CONSTR NAV 1 Nom que hom donava també a la coberta alta d’un vaixell.

2 Coberta que hi ha damunt la coberta principal.

3 GRÀF Full de paper o de cartolina, imprès per la cara externa, amb què hom revesteix la coberta dels llibres per ornar-la o protegir-la.

->sobrecoc

■sobrecoc

[de coc^1]

m HIST Oficial de la cort catalanoaragonesa encarregat de la cuina reial.

->sobrecoll

■sobrecoll

[de coll^1]

m 1 Coll sobreposat al coll d’un vestit.

2 TÈXT 1 Desigualtat en l’enrotllament dels ordits damunt els plegadors, que produeix alts i baixos.

2 Fil o fils trencats que resten, de vegades, sobre la bóta dels ordidors en treure’n l’ordit o sobre el plegador del teler.

3 Defecte que presenta un rodet ple de fil quan aquest és trencat en un o més indrets.

->sobrecol·lecta

■sobrecol·lecta

[de col·lecta]

f HIST Cobrament d’imposts endarrerits fet per la generalitat del regne de València.

->sobrecollida

■sobrecollida

[de collir]

f HIST Demarcació històrica del regne d’Aragó per a la col·lecta de l’impost del morabatí i d’altres drets i per a la localització de les duanes o taules de la generalitat.

->sobrecollidor

■sobrecollidor

[de collidor^2]

m HIST A la corona catalanoaragonesa, oficial de les generalitats dels regnes respectius encarregat de cobrar els drets del general, quan aquests es recaptaven per administració.

->sobrecompressió

■sobrecompressió

Part. sil.: so_bre_com_pres_si_ó

[de compressió]

f FÍS i TECNOL Augment de la compressió d’un fluid o un sòlid mitjançant una elevació de la pressió a què és sotmès.

->sobrecongelació

■sobrecongelació

Part. sil.: so_bre_con_ge_la_ci_ó

[de sobrecongelar]

f ALIM Congelació molt ràpida, efectuada a una temperatura molt baixa, a la qual són sotmesos els més diversos productes alimentaris, especialment els d’alta qualitat, que han d’ésser conservats, abans de llur consum o transformació, durant un període de temps no gaire llarg.

->sobrecongelador

sobrecongelador

[de sobrecongelar]

m TECNOL Aparell o instal·lació que permet de sobrecongelar productes alimentaris.

->sobrecongelar

■sobrecongelar

[de congelar]

v tr ALIM Sotmetre un producte alimentari a sobrecongelació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobrecongelar

GERUNDI: sobrecongelant

PARTICIPI: sobrecongelat, sobrecongelada, sobrecongelats, sobrecongelades

INDICATIU PRESENT: sobrecongelo, sobrecongeles, sobrecongela, sobrecongelem, sobrecongeleu, sobrecongelen

INDICATIU IMPERFET: sobrecongelava, sobrecongelaves, sobrecongelava, sobrecongelàvem, sobrecongelàveu, sobrecongelaven

INDICATIU PASSAT: sobrecongelí, sobrecongelares, sobrecongelà, sobrecongelàrem, sobrecongelàreu, sobrecongelaren

INDICATIU FUTUR: sobrecongelaré, sobrecongelaràs, sobrecongelarà, sobrecongelarem, sobrecongelareu, sobrecongelaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobrecongelaria, sobrecongelaries, sobrecongelaria, sobrecongelaríem, sobrecongelaríeu, sobrecongelarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobrecongeli, sobrecongelis, sobrecongeli, sobrecongelem, sobrecongeleu, sobrecongelin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobrecongelés, sobrecongelessis, sobrecongelés, sobrecongeléssim, sobrecongeléssiu, sobrecongelessin

IMPERATIU: sobrecongela, sobrecongeli, sobrecongelem, sobrecongeleu, sobrecongelin

->sobrecongelat

sobrecongelat -ada

[de sobrecongelar]

adj ALIM Dit del producte alimentari que ha estat sotmès a sobrecongelació per tal d’ésser conservat.

->sobrecopa

■sobrecopa

[de copa; 1a FONT: 1544]

f Tapa d’una copa.

->sobrecor

■sobrecor

[de cor^1]

m 1 PAT Desmai.

2 fig Gran ansietat o neguit.

->sobrecorrent

■sobrecorrent

m ELECTROT Sobreintensitat.

->sobrecòs

■sobrecòs

[de cos^1]

[pl -ossos] m MOBL Cos o part superior d’un armari, un bufet, una llibreria, un canterano o altres peces semblants.

->sobrecreix

■sobrecreix

Part. sil.: so_bre_creix

[de sobrecréixer]

m Allò que acreix una cosa.

->sobrecréixer

■sobrecréixer

Part. sil.: so_bre_créi_xer

[de sobre- i créixer]

v intr Créixer més enllà de la mesura ordinària.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobrecréixer

GERUNDI: sobrecreixent

PARTICIPI: sobrecrescut, sobrecrescuda, sobrecrescuts, sobrecrescudes

INDICATIU PRESENT: sobrecreixo, sobrecreixes, sobrecreix, sobrecreixem, sobrecreixeu, sobrecreixen

INDICATIU IMPERFET: sobrecreixia, sobrecreixies, sobrecreixia, sobrecreixíem, sobrecreixíeu, sobrecreixien

INDICATIU PASSAT: sobrecreixí, sobrecreixeres, sobrecreixé, sobrecreixérem, sobrecreixéreu, sobrecreixeren

INDICATIU PASSAT (alternatiu): sobrecresquí, sobrecresqueres, sobrecresqué, sobrecresquérem, sobrecresquéreu, sobrecresqueren

INDICATIU FUTUR: sobrecreixeré, sobrecreixeràs, sobrecreixerà, sobrecreixerem, sobrecreixereu, sobrecreixeran

INDICATIU CONDICIONAL: sobrecreixeria, sobrecreixeries, sobrecreixeria, sobrecreixeríem, sobrecreixeríeu, sobrecreixerien

SUBJUNTIU PRESENT: sobrecreixi, sobrecreixis, sobrecreixi, sobrecreixem, sobrecreixeu, sobrecreixin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): sobrecreixi, sobrecreixis, sobrecreixi, sobrecresquem, sobrecresqueu, sobrecreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobrecreixés, sobrecreixessis, sobrecreixés, sobrecreixéssim, sobrecreixéssiu, sobrecreixessin

SUBJUNTIU IMPERFET (alternatiu): sobrecresqués, sobrecresquessis, sobrecresqués, sobrecresquéssim, sobrecresquéssiu, sobrecresquessin

IMPERATIU: sobrecreix, sobrecreixi, sobrecreixem, sobrecreixeu, sobrecreixin

IMPERATIU (alternatiu): sobrecreix, sobrecreixi, sobrecresquem, sobrecreixeu, sobrecreixin

->sobredaurar

■sobredaurar

Part. sil.: so_bre_dau_rar

[de daurar; 1a FONT: 1410]

v tr ART Cobrir d’una capa d’or un metall, especialment l’argent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobredaurar

GERUNDI: sobredaurant

PARTICIPI: sobredaurat, sobredaurada, sobredaurats, sobredaurades

INDICATIU PRESENT: sobredauro, sobredaures, sobredaura, sobredaurem, sobredaureu, sobredauren

INDICATIU IMPERFET: sobredaurava, sobredauraves, sobredaurava, sobredauràvem, sobredauràveu, sobredauraven

INDICATIU PASSAT: sobredaurí, sobredaurares, sobredaurà, sobredauràrem, sobredauràreu, sobredauraren

INDICATIU FUTUR: sobredauraré, sobredauraràs, sobredaurarà, sobredaurarem, sobredaurareu, sobredauraran

INDICATIU CONDICIONAL: sobredauraria, sobredauraries, sobredauraria, sobredauraríem, sobredauraríeu, sobredaurarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobredauri, sobredauris, sobredauri, sobredaurem, sobredaureu, sobredaurin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobredaurés, sobredauressis, sobredaurés, sobredauréssim, sobredauréssiu, sobredauressin

IMPERATIU: sobredaura, sobredauri, sobredaurem, sobredaureu, sobredaurin

->sobredelmer

sobredelmer

[de delmer]

m HIST Interventor o acompanyant del delmer, per a major seguretat del cobrament dels delmes.

->sobredent

■sobredent

[de dent]

f PAT Dent supernumerària que creix damunt les altres.

->sobredosi

■sobredosi

[de dosi]

f 1 Dosi excessiva. Es va morir d’una sobredosi d’heroïna.

2 FARM Augment de la dosi habitual d’un medicament.

->sobreedificar

■sobreedificar

Part. sil.: so_bre_e_di_fi_car

[de edificar]

v tr 1 Edificar sobre una cosa.

2 CONSTR Edificar sobre una construcció ja existent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobreedificar

GERUNDI: sobreedificant

PARTICIPI: sobreedificat, sobreedificada, sobreedificats, sobreedificades

INDICATIU PRESENT: sobreedifico, sobreedifiques, sobreedifica, sobreedifiquem, sobreedifiqueu, sobreedifiquen

INDICATIU IMPERFET: sobreedificava, sobreedificaves, sobreedificava, sobreedificàvem, sobreedificàveu, sobreedificaven

INDICATIU PASSAT: sobreedifiquí, sobreedificares, sobreedificà, sobreedificàrem, sobreedificàreu, sobreedificaren

INDICATIU FUTUR: sobreedificaré, sobreedificaràs, sobreedificarà, sobreedificarem, sobreedificareu, sobreedificaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobreedificaria, sobreedificaries, sobreedificaria, sobreedificaríem, sobreedificaríeu, sobreedificarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobreedifiqui, sobreedifiquis, sobreedifiqui, sobreedifiquem, sobreedifiqueu, sobreedifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobreedifiqués, sobreedifiquessis, sobreedifiqués, sobreedifiquéssim, sobreedifiquéssiu, sobreedifiquessin

IMPERATIU: sobreedifica, sobreedifiqui, sobreedifiquem, sobreedifiqueu, sobreedifiquin

->sobreeixidor

■sobreeixidor

Part. sil.: so_bre_ei_xi_dor

[de sobreeixir]

m TECNOL Forat, conducte, etc., per on surt el líquid d’un recipient, d’un dipòsit, etc., quan n’hi ha en excés i que altrament es vessaria per les vores.

->sobreeiximent

■sobreeiximent

Part. sil.: so_bre_ei_xi_ment

[de sobreeixir; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Acció de sobreeixir;

2 l’efecte.

2 INFORM Fenomen que s’esdevé en una operació aritmètica quan el resultat —generalment a mig elaborar— sobrepassa la capacitat del registre que l’ha de contenir, o bé exerceix, en nombres de xifres, el valor màxim predeterminat representable en la notació numèrica escollida.

->sobreeixir

■sobreeixir

Part. sil.: so_bre_ei_xir

Cp. vessar

[de eixir]

v intr 1 Un recipient ple a vessar, deixar escapar, per damunt les vores, una quantitat de líquid quan el volum d’aquest augmenta per addició o per dilatació. L’olla ha sobreeixit.

2 Vessar-se així el líquid. L’aigua que ha sobreeixit de l’olla.

3 INFORM Un resultat semielaborat, causar un sobreeiximent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobreeixir

GERUNDI: sobreeixint

PARTICIPI: sobreeixit, sobreeixida, sobreeixits, sobreeixides

INDICATIU PRESENT: sobreïxo, sobreïxes, sobreïx, sobreeixim, sobreeixiu, sobreïxen

INDICATIU IMPERFET: sobreeixia, sobreeixies, sobreeixia, sobreeixíem, sobreeixíeu, sobreeixien

INDICATIU PASSAT: sobreeixí, sobreeixires, sobreeixí, sobreeixírem, sobreeixíreu, sobreeixiren

INDICATIU FUTUR: sobreeixiré, sobreeixiràs, sobreeixirà, sobreeixirem, sobreeixireu, sobreeixiran

INDICATIU CONDICIONAL: sobreeixiria, sobreeixiries, sobreeixiria, sobreeixiríem, sobreeixiríeu, sobreeixirien

SUBJUNTIU PRESENT: sobreïxi, sobreïxis, sobreïxi, sobreeixim, sobreeixiu, sobreïxin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobreeixís, sobreeixissis, sobreeixís, sobreeixíssim, sobreeixíssiu, sobreeixissin

IMPERATIU: sobreïx, sobreïxi, sobreeixim, sobreeixiu, sobreïxin

->sobreempenya

■sobreempenya

Part. sil.: so_bre_em_pe_nya

[de empenya]

f CALÇ Part inferior de la polaina que cau sobre l’empenya del peu.

->sobreempenyorament

■sobreempenyorament

Part. sil.: so_bre_em_pe_nyo_ra_ment

[de empenyorament]

m DR CIV CAT Venda a carta de gràcia del dret de propietat revocable que el venedor té sobre la cosa per prèvia compra al seu torn també a carta de gràcia.

->sobreentendre

■sobreentendre

Part. sil.: so_bre_en_ten_dre

[de entendre^1]

v tr Deixar entendre quelcom sense expressar-ho; no expressar amb mots, en el discurs, allò que no per això deixarà d’ésser entès. Parlant de llibres, “el que tinc" vol dir “el llibre que tinc": hom sobreentén, doncs, en l’antecedent el mot “llibre".

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobreentendre

GERUNDI: sobreentenent

PARTICIPI: sobreentès, sobreentesa, sobreentesos, sobreenteses

INDICATIU PRESENT: sobreentenc, sobreentens, sobreentén, sobreentenem, sobreenteneu, sobreentenen

INDICATIU IMPERFET: sobreentenia, sobreentenies, sobreentenia, sobreenteníem, sobreenteníeu, sobreentenien

INDICATIU PASSAT: sobreentenguí, sobreentengueres, sobreentengué, sobreentenguérem, sobreentenguéreu, sobreentengueren

INDICATIU FUTUR: sobreentendré, sobreentendràs, sobreentendrà, sobreentendrem, sobreentendreu, sobreentendran

INDICATIU CONDICIONAL: sobreentendria, sobreentendries, sobreentendria, sobreentendríem, sobreentendríeu, sobreentendrien

SUBJUNTIU PRESENT: sobreentengui, sobreentenguis, sobreentengui, sobreentenguem, sobreentengueu, sobreentenguin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobreentengués, sobreentenguessis, sobreentengués, sobreentenguéssim, sobreentenguéssiu, sobreentenguessin

IMPERATIU: sobreentén, sobreentengui, sobreentenguem, sobreenteneu, sobreentenguin

->sobreentès

■sobreentès

Part. sil.: so_bre_en_tès

[de sobreentendre]

m Allò que se sobreentén, que hom dóna per sobreentès.

->sobreescalfador

sobreescalfador

Part. sil.: so_bre_es_cal_fa_dor

[de sobreescalfar]

m TECNOL Reescalfador.

->sobreescalfament

■sobreescalfament

Part. sil.: so_bre_es_cal_fa_ment

[de sobreescalfar]

m 1 1 Acció de sobreescalfar;

2 l’efecte.

2 FÍS i TERMO Escalfament d’un vapor per damunt de la seva temperatura d’ebullició.

3 METAL·L Escalfament excessiu d’un metall en ésser caldejat que produeix una alteració de la seva resistència mecànica i, en el cas de l’acer, n’augmenta la fragilitat.

->sobreescalfar

■sobreescalfar

Part. sil.: so_bre_es_cal_far

[de escalfar]

v tr 1 Elevar la temperatura d’una cosa que ja és calenta.

2 Escalfar alguna cosa excessivament, més enllà del que és convenient.

3 FÍS, TERMO i METAL·L Produir un sobreescalfament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobreescalfar

GERUNDI: sobreescalfant

PARTICIPI: sobreescalfat, sobreescalfada, sobreescalfats, sobreescalfades

INDICATIU PRESENT: sobreescalfo, sobreescalfes, sobreescalfa, sobreescalfem, sobreescalfeu, sobreescalfen

INDICATIU IMPERFET: sobreescalfava, sobreescalfaves, sobreescalfava, sobreescalfàvem, sobreescalfàveu, sobreescalfaven

INDICATIU PASSAT: sobreescalfí, sobreescalfares, sobreescalfà, sobreescalfàrem, sobreescalfàreu, sobreescalfaren

INDICATIU FUTUR: sobreescalfaré, sobreescalfaràs, sobreescalfarà, sobreescalfarem, sobreescalfareu, sobreescalfaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobreescalfaria, sobreescalfaries, sobreescalfaria, sobreescalfaríem, sobreescalfaríeu, sobreescalfarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobreescalfi, sobreescalfis, sobreescalfi, sobreescalfem, sobreescalfeu, sobreescalfin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobreescalfés, sobreescalfessis, sobreescalfés, sobreescalféssim, sobreescalféssiu, sobreescalfessin

IMPERATIU: sobreescalfa, sobreescalfi, sobreescalfem, sobreescalfeu, sobreescalfin

->sobreescrit

■sobreescrit

Part. sil.: so_bre_es_crit

[de sobreescriure; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

m Adreça d’un escrit.

->sobreescriure

■sobreescriure

Part. sil.: so_bre_es_criu_re

[de escriure; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

v tr 1 Escriure (quelcom) sobre una cosa.

2 Posar el sobreescrit o adreça (en una carta, en un document, etc.).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobreescriure

GERUNDI: sobreescrivint

PARTICIPI: sobreescrit, sobreescrita, sobreescrits, sobreescrites

INDICATIU PRESENT: sobreescric, sobreescrius, sobreescriu, sobreescrivim, sobreescriviu, sobreescriuen

INDICATIU IMPERFET: sobreescrivia, sobreescrivies, sobreescrivia, sobreescrivíem, sobreescrivíeu, sobreescrivien

INDICATIU PASSAT: sobreescriví, sobreescrivires, sobreescriví, sobreescrivírem, sobreescrivíreu, sobreescriviren

INDICATIU PASSAT (alternatiu): sobreescriguí, sobreescrigueres, sobreescrigué, sobreescriguérem, sobreescriguéreu, sobreescrigueren

INDICATIU FUTUR: sobreescriuré, sobreescriuràs, sobreescriurà, sobreescriurem, sobreescriureu, sobreescriuran

INDICATIU CONDICIONAL: sobreescriuria, sobreescriuries, sobreescriuria, sobreescriuríem, sobreescriuríeu, sobreescriurien

SUBJUNTIU PRESENT: sobreescrigui, sobreescriguis, sobreescrigui, sobreescriguem, sobreescrigueu, sobreescriguin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobreescrivís, sobreescrivissis, sobreescrivís, sobreescrivíssim, sobreescrivíssiu, sobreescrivissin

SUBJUNTIU IMPERFET (alternatiu): sobreescrigués, sobreescriguessis, sobreescrigués, sobreescriguéssim, sobreescriguéssiu, sobreescriguessin

IMPERATIU: sobreescriu, sobreescrigui, sobreescriguem, sobreescriviu, sobreescriguin

->sobreestant

■sobreestant

Part. sil.: so_bre_es_tant

[de estar; 1a FONT: s. XV]

m i f Persona que vigila el treball dels altres; capatàs.

->sobreestaria

sobreestaria

Part. sil.: so_bre_es_ta_ri_a

[de estaria]

f DR MAR Cada dia que transcorre després de les estaries normals d’un vaixell, ja per a atendre la càrrega o descàrrega, ja per altres motius.

->sobreestimació

■sobreestimació

Part. sil.: so_bre_es_ti_ma_ci_ó

[de sobreestimar]

f 1 Acció de sobreestimar;

2 l’efecte.

->sobreestimar

■sobreestimar

Part. sil.: so_bre_es_ti_mar

[de estimar]

v tr Estimar o avaluar (algú o alguna cosa) més enllà del seu valor real. L’expert va sobreestimar el valor d’aquest moble antic.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobreestimar

GERUNDI: sobreestimant

PARTICIPI: sobreestimat, sobreestimada, sobreestimats, sobreestimades

INDICATIU PRESENT: sobreestimo, sobreestimes, sobreestima, sobreestimem, sobreestimeu, sobreestimen

INDICATIU IMPERFET: sobreestimava, sobreestimaves, sobreestimava, sobreestimàvem, sobreestimàveu, sobreestimaven

INDICATIU PASSAT: sobreestimí, sobreestimares, sobreestimà, sobreestimàrem, sobreestimàreu, sobreestimaren

INDICATIU FUTUR: sobreestimaré, sobreestimaràs, sobreestimarà, sobreestimarem, sobreestimareu, sobreestimaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobreestimaria, sobreestimaries, sobreestimaria, sobreestimaríem, sobreestimaríeu, sobreestimarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobreestimi, sobreestimis, sobreestimi, sobreestimem, sobreestimeu, sobreestimin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobreestimés, sobreestimessis, sobreestimés, sobreestiméssim, sobreestiméssiu, sobreestimessin

IMPERATIU: sobreestima, sobreestimi, sobreestimem, sobreestimeu, sobreestimin

->sobreexcedir

■sobreexcedir

Part. sil.: so_bre_ex_ce_dir

[de excedir]

v tr Excedir, ultrapassar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobreexcedir

GERUNDI: sobreexcedint

PARTICIPI: sobreexcedit, sobreexcedida, sobreexcedits, sobreexcedides

INDICATIU PRESENT: sobreexcedeixo, sobreexcedeixes, sobreexcedeix, sobreexcedim, sobreexcediu, sobreexcedeixen

INDICATIU IMPERFET: sobreexcedia, sobreexcedies, sobreexcedia, sobreexcedíem, sobreexcedíeu, sobreexcedien

INDICATIU PASSAT: sobreexcedí, sobreexcedires, sobreexcedí, sobreexcedírem, sobreexcedíreu, sobreexcediren

INDICATIU FUTUR: sobreexcediré, sobreexcediràs, sobreexcedirà, sobreexcedirem, sobreexcedireu, sobreexcediran

INDICATIU CONDICIONAL: sobreexcediria, sobreexcediries, sobreexcediria, sobreexcediríem, sobreexcediríeu, sobreexcedirien

SUBJUNTIU PRESENT: sobreexcedeixi, sobreexcedeixis, sobreexcedeixi, sobreexcedim, sobreexcediu, sobreexcedeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobreexcedís, sobreexcedissis, sobreexcedís, sobreexcedíssim, sobreexcedíssiu, sobreexcedissin

IMPERATIU: sobreexcedeix, sobreexcedeixi, sobreexcedim, sobreexcediu, sobreexcedeixin

->sobreexcitabilitat

■sobreexcitabilitat

Part. sil.: so_bre_ex_ci_ta_bi_li_tat

[de sobreexcitable]

f Qualitat de sobreexcitable.

->sobreexcitable

■sobreexcitable

Part. sil.: so_bre_ex_ci_ta_ble

[de sobreexcitar]

adj Capaç d’ésser sobreexcitat.

->sobreexcitació

■sobreexcitació

Part. sil.: so_bre_ex_ci_ta_ci_ó

[de sobreexcitar]

f 1 1 Acció de sobreexcitar o de sobreexcitar-se;

2 l’efecte.

2 ELECTROT Excitació d’una màquina elèctrica per damunt del valor normal d’excitació.

->sorollar

■sorollar

[potser del ll. sollicitare ‘instar’, amb influx de titillicare ‘fer pessigolles’, que donà un *solliticare, d’on *soldegar, sodegar i, amb possible influx de eixorellar, sorollar]

v 1 intr Moure’s a un costat i a l’altre una cosa que no està ben fixada, oscil·lar una cosa sacsejada. Em sorolla una dent. Durant el terratrèmol van sorollar totes les cases. Quan passa un camió sorollen tots els vidres de la casa.

2 tr Fer sorollar. Fer caure la fruita d’un arbre sorollant-lo.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sorollar

GERUNDI: sorollant

PARTICIPI: sorollat, sorollada, sorollats, sorollades

INDICATIU PRESENT: sorollo, sorolles, sorolla, sorollem, sorolleu, sorollen

INDICATIU IMPERFET: sorollava, sorollaves, sorollava, sorollàvem, sorollàveu, sorollaven

INDICATIU PASSAT: sorollí, sorollares, sorollà, sorollàrem, sorollàreu, sorollaren

INDICATIU FUTUR: sorollaré, sorollaràs, sorollarà, sorollarem, sorollareu, sorollaran

INDICATIU CONDICIONAL: sorollaria, sorollaries, sorollaria, sorollaríem, sorollaríeu, sorollarien

SUBJUNTIU PRESENT: sorolli, sorollis, sorolli, sorollem, sorolleu, sorollin

SUBJUNTIU IMPERFET: sorollés, sorollessis, sorollés, sorolléssim, sorolléssiu, sorollessin

IMPERATIU: sorolla, sorolli, sorollem, sorolleu, sorollin

->soroller

■soroller

m BOT Atzeroler.

->sorollisme

sorollisme

m ART Tendència pictòrica que s’inspira en l’ús característic de la llum i el color en l’obra de J. Sorolla.

->sorollós

■sorollós -osa

[de soroll]

adj 1 1 Que fa soroll.

2 Ple de soroll. Una manifestació pública sorollosa.

2 fig Un èxit sorollós.

->sorollosament

■sorollosament

[de sorollós]

adv D’una manera sorollosa.

->sororat

■sororat

m ETNOL Costum imposat en algunes cultures pel qual un vidu ha de casar-se amb la germana de la seva muller difunta.

->sorosi

■sorosi

f BOT Nom donat a certes infructescències i a certs fruits múltiples, com, per exemple, l’ananàs i la xirimoia.

->sorosilicat

■sorosilicat

m MINERAL 1 Mineral del subgrup dels sorosilicats.

2 pl Subgrup del grup dels silicats, classificat segons la seva estructura.

->sorprendre

■sorprendre

[del cat. ant. sobreprendre per influx probable del fr. surprendre; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr 1 1 Atrapar, agafar, algú arribant de sobte. El vaig sorprendre que espanyava la porta del pis. Van sorprendre l’enemic quan més desprevingut estava. L’han sorprès en flagrant delicte. La mort el sorprengué quan menys l’esperava.

2 Descobrir una cosa que hom volia amagar. En girar-me bruscament he sorprès la mirada d’intel·ligència que s’han donat.

2 fig Colpir l’ànim d’algú una cosa inesperada, meravellar algú amb quelcom d’inesperat, d’incomprensible. Em sorprèn molt que us en desdigueu, ara. Em sorprèn, en ell, tanta fermesa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sorprendre

GERUNDI: sorprenent

PARTICIPI: sorprès, sorpresa, sorpresos, sorpreses

INDICATIU PRESENT: sorprenc, sorprens, sorprèn, sorprenem, sorpreneu, sorprenen

INDICATIU IMPERFET: sorprenia, sorprenies, sorprenia, sorpreníem, sorpreníeu, sorprenien

INDICATIU PASSAT: sorprenguí, sorprengueres, sorprengué, sorprenguérem, sorprenguéreu, sorprengueren

INDICATIU FUTUR: sorprendré, sorprendràs, sorprendrà, sorprendrem, sorprendreu, sorprendran

INDICATIU CONDICIONAL: sorprendria, sorprendries, sorprendria, sorprendríem, sorprendríeu, sorprendrien

SUBJUNTIU PRESENT: sorprengui, sorprenguis, sorprengui, sorprenguem, sorprengueu, sorprenguin

SUBJUNTIU IMPERFET: sorprengués, sorprenguessis, sorprengués, sorprenguéssim, sorprenguéssiu, sorprenguessin

IMPERATIU: sorprèn, sorprengui, sorprenguem, sorpreneu, sorprenguin

->sorprenent

■sorprenent

[de sorprendre; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que sorprèn per allò que una cosa té d’inesperat, d’extraordinari, d’incomprensible.

->sorprenentment

sorprenentment

[de sorprenent]

adv D’una manera sorprenent.

->sorpresa

■sorpresa

[de sorprendre; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de sorprendre;

2 l’efecte. La sorpresa de la ciutat pels enemics. Ho han obtingut per sorpresa.

3 Cosa que sorprèn. Trobar-vos aquí quan us creia tan lluny: quina sorpresa!

4 Present inesperat. Dins la capseta, hi trobareu una sorpresa.

2 Capseta o altre recipient que té dins una cosa ignorada del qui la compra.

3 MIL Principi bèl·lic basat en la ignorància, per part de l’enemic, de la força, la situació i les intencions pròpies.

4 de sorpresa loc adv D’una manera inesperada. Em van agafar de sorpresa.

->sorra^1

■sorra^1

[de l’àr. sorra ‘ventre’]

f ZOOL i GASTR Cadascun dels costats del ventre de la tonyina, que són les seves parts més saboroses.

->sorra^2

■sorra^2

[del ll. sabŭrra ‘llast, sorra que es carrega en una embarcació’, a través de l’ant. saorra; 1a FONT: 1318]

f 1 PEDOL i PETROG 1 Nom donat als components minerals del sòl compresos entre 0,02 i 2 mm de longitud, i que corresponen a les fraccions d’arena grossa i d’arena fina.

2 sorra volcànica Dipòsit format per materials solts, trencats o polvoritzats, que deixen algunes erupcions.

2 sorra d’emmotllament (o simplement sorra) METAL·L Mescla de sorra, argila i altres ingredients amb la qual hom fa els motlles anomenats, precisament, de sorra.

->sorral

■sorral

[de sorra^2; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 Lloc de sorra; areny.

2 sorrera 2.

->sorralenc

■sorralenc -a

[de sorral; 1a FONT: s. XX, Guimerà]

adj sorrenc 1.

->sorramoll

■sorramoll

[de sorra^2 i moll^4; 1a FONT: 1915, DAg.]

m Sorral aigualós.

->sorrar

■sorrar

[de sorra^2; 1a FONT: s. XIV, Consolat]

v tr 1 MAR Llastar una embarcació amb sorra.

2 OBR PÚBL Cobrir de sorra un camí, una carretera.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sorrar

GERUNDI: sorrant

PARTICIPI: sorrat, sorrada, sorrats, sorrades

INDICATIU PRESENT: sorro, sorres, sorra, sorrem, sorreu, sorren

INDICATIU IMPERFET: sorrava, sorraves, sorrava, sorràvem, sorràveu, sorraven

INDICATIU PASSAT: sorrí, sorrares, sorrà, sorràrem, sorràreu, sorraren

INDICATIU FUTUR: sorraré, sorraràs, sorrarà, sorrarem, sorrareu, sorraran

INDICATIU CONDICIONAL: sorraria, sorraries, sorraria, sorraríem, sorraríeu, sorrarien

SUBJUNTIU PRESENT: sorri, sorris, sorri, sorrem, sorreu, sorrin

SUBJUNTIU IMPERFET: sorrés, sorressis, sorrés, sorréssim, sorréssiu, sorressin

IMPERATIU: sorra, sorri, sorrem, sorreu, sorrin

->sorregada

sorregada

[de sorregar]

f AGR 1 Acció de sorregar;

2 l’efecte.

->sorregar

■sorregar

[de regar]

v tr AGR Regar accidentalment, per filtració, una terra diferent d’aquella que hom volia regar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sorregar

GERUNDI: sorregant

PARTICIPI: sorregat, sorregada, sorregats, sorregades

INDICATIU PRESENT: sorrego, sorregues, sorrega, sorreguem, sorregueu, sorreguen

INDICATIU IMPERFET: sorregava, sorregaves, sorregava, sorregàvem, sorregàveu, sorregaven

INDICATIU PASSAT: sorreguí, sorregares, sorregà, sorregàrem, sorregàreu, sorregaren

INDICATIU FUTUR: sorregaré, sorregaràs, sorregarà, sorregarem, sorregareu, sorregaran

INDICATIU CONDICIONAL: sorregaria, sorregaries, sorregaria, sorregaríem, sorregaríeu, sorregarien

SUBJUNTIU PRESENT: sorregui, sorreguis, sorregui, sorreguem, sorregueu, sorreguin

SUBJUNTIU IMPERFET: sorregués, sorreguessis, sorregués, sorreguéssim, sorreguéssiu, sorreguessin

IMPERATIU: sorrega, sorregui, sorreguem, sorregueu, sorreguin

->sorrejador

■sorrejador -a

[de sorrejar]

adj TECNOL 1 Dit de les màquines, dels aparells, etc., que serveixen per a sorrejar.

2 màquina sorrejadora (o simplement sorrejadora) Nom genèric de les màquines que serveixen per a llançar un raig orientable d’aire comprimit que arrossega sorra de tal manera que és projectat contra una superfície, contra una peça, sobre la qual la sorra ha d’efectuar una abrasió.

->sorrejament

sorrejament

[de sorrejar]

m TECNOL Operació de sorrejar.

->sorrejar

■sorrejar

Hom.: surrejar

[de sorra^2]

v 1 tr 1 Llançar, per mitjà de la sorrejadora, sorra vehiculada per un raig d’aire comprimit contra una superfície, contra una peça, etc.

2 màquina de sorrejar Màquina sorrejadora.

2 intr FERROC Dirigir sobre els carrils i davant les rodes motrius de les locomotores i dels automotors una lleugera quantitat de sorra per tal d’augmentar l’adherència de les rodes sobre els carrils.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sorrejar

GERUNDI: sorrejant

PARTICIPI: sorrejat, sorrejada, sorrejats, sorrejades

INDICATIU PRESENT: sorrejo, sorreges, sorreja, sorregem, sorregeu, sorregen

INDICATIU IMPERFET: sorrejava, sorrejaves, sorrejava, sorrejàvem, sorrejàveu, sorrejaven

INDICATIU PASSAT: sorregí, sorrejares, sorrejà, sorrejàrem, sorrejàreu, sorrejaren

INDICATIU FUTUR: sorrejaré, sorrejaràs, sorrejarà, sorrejarem, sorrejareu, sorrejaran

INDICATIU CONDICIONAL: sorrejaria, sorrejaries, sorrejaria, sorrejaríem, sorrejaríeu, sorrejarien

SUBJUNTIU PRESENT: sorregi, sorregis, sorregi, sorregem, sorregeu, sorregin

SUBJUNTIU IMPERFET: sorregés, sorregessis, sorregés, sorregéssim, sorregéssiu, sorregessin

IMPERATIU: sorreja, sorregi, sorregem, sorregeu, sorregin

->sorrejat

■sorrejat -ada

[de sorrejar]

1 adj Que ha estat netejat, esgrafiat, etc., per mitjà de sorrejament.

2 m TECNOL Sorrejament.

3 m TECNOL Acabat mat d’un metall que s’obté projectant-hi un raig de sorra a pressió.

->sorrejatge

sorrejatge

m TECNOL Sorrejament.

->sorrenc

■sorrenc -a

[de sorra^2; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Que consisteix en sorra, ple de sorra.

2 De la natura de la sorra. Té una terra molt sorrenca, aquest camp.

3 PEDOL Dit dels sòls en què predominen les fraccions d’arena grossa i d’arena fina.

->sorrencós

■sorrencós -osa

[de sorrenc; 1a FONT: 1915, DAg.]

adj Sorrenc.

->sorrer

■sorrer -a

[de sorra^2]

adj Feixuc en el caminar, com la nau excessivament sorrada o llastada. Anava sorrer i insegur.

->sorrera

■sorrera

f 1 Lloc on hi ha sorra, d’on hom pot extreure sorra; sorral, areny.

2 Bassa plena de sorra per a jugar-hi els infants.

3 FERROC Dipòsit que tenen les locomotores i els automotors, destinat a contenir la sorra que, per gravetat o per impulsió pneumàtica, és dirigida sobre els carrils davant les rodes motrius, especialment en els trams de via on hi ha el risc que patinin, per tal d’augmentar-ne l’adherència als carrils.

4 HIST Vas en què hom tenia la sorra per a assecar un escrit encara moll de tinta.

->sorrós

■sorrós -osa

[de sorra^2]

adj Saulonenc.

->sorrudament

■sorrudament

[de sorrut]

adv Amb sorruderia.

->sorruderia

■sorruderia

Part. sil.: sor_ru_de_ri_a

[de sorrut]

f Qualitat de sorrut.

->sorrut

■sorrut -uda

[d’origen incert, probable resultat d’un encreuament de cerrut, der. de cerra, i sornut, der. de sorna; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj De natural tancat, poc tractable.

->sort^1

■sort^1

[del ll. sors, sŏrtis, íd.; 1a FONT: 1126]

f 1 1 Encadenament de successos considerat com a fortuït en tant que decideix la condició bona o dolenta escaiguda a cada persona. Així ho ha volgut la sort.

2 Aquesta condició, el bon èxit o el mal èxit escaigut a una cosa. Vaig tenir la sort de trobar-lo.

3 Atzar al qual hom confia la decisió d’alguna cosa. Qui ha d’ésser el primer de sortir, ens ho farem a la sort. Li ha tocat en sort.

4 esp Bona sort. El meu germà és home de sort. No tinc sort.

5 la sort ja està tirada Frase que es diu quan, en un afer, hom ha fet un pas decisiu, del qual ja no es pot fer enrere.

6 sort de (o sort que) Fórmula amb què s’introdueix una acció o un fet que impedeix un mal o un perill o que és la solució d’un problema. Sort d’aquella barana; si no, hauríem caigut. Quina por que he passat!: sort que has vingut de seguida.

7 sort hi ha (o hi havia, o hi haurà, etc.) de (o que) Sort de. Sort hi ha que ets petit i t’hi pots enfilar. Són inconscients del perill, i sort n’hi ha. I què l’estufa? —Molt bé, sort n’hi ha hagut!

2 Mena. Vellut, domàs i altres sorts de roba.

3 ant Capital, conjunt de diners que forma la mota d’un préstec, d’una aportació comercial, etc.

4 Peça de terra més o menys petita que no forma masia.

5 HIST REL Cadascun dels objectes (pedres, daus, tauletes escrites, cartes, etc.) usats amb fins endevinatoris o oraculars.

->sort^2

■sort^2

m BOT Lliri blau.

->sortat

■sortat -ada

[de sort^1; 1a FONT: 1915, DAg.]

adj Sortós, que té bona sort; afortunat.

->sorteig

■sorteig

Part. sil.: sor_teig

[de sortejar]

m 1 Acció de sortejar.

2 INFORM Acció de sortejar; classificació.

3 sorteig de la llana TÈXT Tria i classificació de la llana dels vellons per sorts o menes.

->sortejable

■sortejable

[de sortejar]

adj Que pot ésser sortejat.

->sortejador

■sortejador -a

[de sortejar]

adj 1 Que sorteja, que treu una cosa a la sort.

2 Que sorteja o tria la llana.

->sortejar

■sortejar

[de sort^1; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr 1 1 Sotmetre quelcom a un procediment en què és l’atzar que en decideix la sort. Sortejar un viatge entre els assistents a un acte.

2 esp Treure a sorts els qui han d’ésser soldats o els soldats que han d’anar a una destinació determinada. Van sortejar les destinacions.

2 1 Classificar en sorts o classes una producció, una mercaderia, dividir en parts. Sortejar els paquets abans de posar-los al tren.

2 INFORM Classificar enregistraments tot ordenant-los segons uns valors d’uns camps predefinits, dits de classificació, que són comparats, de manera que el resultat determina la posició relativa dels enregistraments.

3 TÈXT Efectuar el sorteig de la llana.

3 ant Fer sortilegis, endevinar per sorts.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sortejar

GERUNDI: sortejant

PARTICIPI: sortejat, sortejada, sortejats, sortejades

INDICATIU PRESENT: sortejo, sorteges, sorteja, sortegem, sortegeu, sortegen

INDICATIU IMPERFET: sortejava, sortejaves, sortejava, sortejàvem, sortejàveu, sortejaven

INDICATIU PASSAT: sortegí, sortejares, sortejà, sortejàrem, sortejàreu, sortejaren

INDICATIU FUTUR: sortejaré, sortejaràs, sortejarà, sortejarem, sortejareu, sortejaran

INDICATIU CONDICIONAL: sortejaria, sortejaries, sortejaria, sortejaríem, sortejaríeu, sortejarien

SUBJUNTIU PRESENT: sortegi, sortegis, sortegi, sortegem, sortegeu, sortegin

SUBJUNTIU IMPERFET: sortegés, sortegessis, sortegés, sortegéssim, sortegéssiu, sortegessin

IMPERATIU: sorteja, sortegi, sortegem, sortegeu, sortegin

->sortenc

■sortenc -a

adj i m i f De Sort (Pallars Sobirà).

->sorter

■sorter -a

[de sort^1; 1a FONT: 1272, CTort.]

m i f 1 Fill que no és l’hereu o la pubilla; cabaler.

2 Posseïdor d’una sort de terra.

3 Sortiller, fetiller.

->sortida

■sortida

[de sortir; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció de sortir. Quina serà l’hora de sortida? Una porta de sortida. La sortida d’un personatge en escena. Hem fet una bella sortida: hem arribat fins a la font de la Ginestera.

2 acudit 1.

3 a la sortida loc adv En el moment de sortir. A la sortida del míting hi va haver un aldarull.

4 tenir sortida (una mercaderia) Vendre’s bé, tenir bona venda.

2 1 Part per on hom surt d’un lloc. On és la sortida?

2 fig Solució. L’afer s’ha complicat molt: no sé si trobarem cap sortida.

3 INFORM 1 Lliurament de dades per part d’un sistema informàtic o d’una part del sistema.

2 Terminal.

3 punt de sortida Adreça o etiqueta de la instrucció (una subrutina) l’execució de la qual fa que el control passi al programa principal (el que conté la crida a la subrutina).

4 ELECTRÒN Circuit per on és extret el senyal en un aparell electrònic.

5 ECON 1 Partida de descàrrec d’un compte.

2 Transferència, per part de l’empresa, d’un saldo deutor cap a l’exterior.

3 Resultat d’una combinació determinada de factors de producció, com ara energia, productes o serveis.

->sortidor

■sortidor

[de sortir; 1a FONT: 1575, DPou.]

m Brollador d’aigua. El sortidor del jardí.

->sortija

■sortija

[del cast. sortija ‘joc cavalleresc’]

f JOCS sortilla 2.

->sortíleg

■sortíleg -a

[del ll. sortilĕgus, -a, -um ‘profètic; endevinaire’, comp. de sors, sortis ‘sort’ i legĕre ‘escollir; llegir’; 1a FONT: s. XV, Roís]

m i f Sortiller.

->sortilegi

■sortilegi

[del b. ll. sortilegium ‘endevinació’, der. de sortilĕgus, -a, -um ‘profètic; endevinaire’; 1a FONT: s. XIV]

m ESOT i HIST REL 1 Endevinació del futur per mitjà d’arts màgiques, originàriament per la sort.

2 Mot genèric que inclou tota mena d’accions tendents a utilitzar els poders dels esperits amb mitjans ocults als profans.

->sortilla

■sortilla

[del ll. sorticŭla ‘butlleta o altre objecte per a votar o tirar les sorts’, dimin. de sors, sortis ‘sort’]

f JOCS dial 1 Anella penjada enmig d’un cós, la qual ha d’ésser enfilada en el joc de la sortilla.

2 1 Joc en què, corrent a cavall, es tracta d’enfilar amb una llança, canya, etc., una anella penjada.

2 Joc de carrer en què, passant corrents, es tracta de pescar amb un bastó proveït d’una punxa, amb una badoquera, etc., fruita que hi ha surant en l’aigua d’un cubell.

->sortiller

■sortiller -a

[sembla haver-hi coincidit un der. de sortilla, un der. de sort^1 i l’influx de fetiller]

m i f Persona que practica sortilegis.

->sortint

■sortint

[de sortir]

1 1 adj Que surt enfora, que sobresurt.

2 m Part sortint d’una cosa. Va caure de cap sobre un sortint d’una roca.

3 m CONSTR Volada.

2 adj HERÀLD Ixent.

->sortir

■sortir

[sembla der. del cat. ant. surt, surta, participi de sorgir (ll. vg. *surctus, -a, -um, participi de surgĕre ‘brollar, sorgir’), combinat amb el ll. sortiri ‘tirar, treure a la sort’; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

v intr 1 1 Passar una persona o una cosa de dins a fora. Hem sortit del cinema a les vuit. Encara està pres i trigarà molt a sortir de la presó. Sortir de missa, de sermó. Sortir de casa a fer una passejada. La sang li sortia a raig fet.

2 Anar-se’n una persona o cosa fora del lloc clos o circumscrit, o que hom considera tal, on s’estava o aturava, on era ficada, obligada a no moure-se’n. El vagó ha sortit de la via. La porta ha sortit de polleguera. El riu va sortir de mare. Sortir de la qüestió.

3 Aparèixer, manifestar-se, allò que estava ocult, aparèixer a la superfície, a la llum, brollar. Sortir el sol. Sortir un personatge en escena. Començar a sortir una planta. Ja surten les fulles dels plàtans. Al nen, li ha sortit la primera dent. Li ha sortit un gra al braç. Ja ha sortit el llibre de X.

4 fig Sortir d’una malaltia. Sortir de dubtes. Sortir d’una dificultat.

5 En certs jocs, ésser el primer a jugar. Aquesta vegada em toca sortir a mi.

6 Dir o fer una cosa que hom no hauria esperat, intempestiva. Sortir amb un estirabot, amb una atzagaiada.

2 1 Tenir tal o tal èxit, resultat, solució. Aquell dia, la maniobra li va sortir bé.

2 Produir-se, donar-se, ésser fet, com a efecte o resultat d’un procés, d’una operació, d’una votació, d’un sorteig, etc. Els comptes no li surten. La comèdia ha sortit molt bé. Va sortir elegit el nostre candidat. A la rifa d’avui ha sortit premiat el número X.

3 Palesar-se la qualitat o l’índole d’algú o d’alguna cosa. El xarop ha sortit massa espès. Ens ha sortit dolent.

4 sortir-hi guanyant (o perdent) (en algun afer). Resultar-ne beneficiat o perjudicat.

5 sortir-se (algú) amb la seva Aconseguir algú allò que es proposava.

6 sortir-se’n Salvar-se algú de compromisos, de dificultats, d’entrebancs, etc., que el destrenyen, sortir airós d’una empresa dificultosa. La seva situació era difícil, però se’n va saber sortir molt bé.

3 Provenir. D’aquella contrada han sortit tots els Gimbernat. És la millor obra que ha sortit de les seves mans.

4 Formar relleu; sobresortir. Uns quants maons sortien de la paret.

5 Tenir sortida. Aquest producte surt molt bé: hem fet un bon negoci.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sortir

GERUNDI: sortint

PARTICIPI: sortit, sortida, sortits, sortides

INDICATIU PRESENT: surto, surts, surt, sortim, sortiu, surten

INDICATIU IMPERFET: sortia, sorties, sortia, sortíem, sortíeu, sortien

INDICATIU PASSAT: sortí, sortires, sortí, sortírem, sortíreu, sortiren

INDICATIU FUTUR: sortiré, sortiràs, sortirà, sortirem, sortireu, sortiran

INDICATIU CONDICIONAL: sortiria, sortiries, sortiria, sortiríem, sortiríeu, sortirien

SUBJUNTIU PRESENT: surti, surtis, surti, sortim, sortiu, surtin

SUBJUNTIU IMPERFET: sortís, sortissis, sortís, sortíssim, sortíssiu, sortissin

IMPERATIU: surt, surti, sortim, sortiu, surtin

->sortit

sortit

[de sortir]

m dial 1 Surt, sobresalt. Pegar un sortit.

2 Espant.

->sortós

■sortós -osa

[de sort^1]

adj 1 Que té bona sort; afortunat, sortat. És un home sortós: tot li surt bé. D’haver-ho aconseguit, n’estic per ben sortós.

2 Degut a la bona sort.

->sortosament

■sortosament

[de sortós]

adv D’una manera sortosa.

->sorus

■sorus

m BOT 1 En els pteridòfits, i especialment en els filicòpsids, grup d’esporangis.

2 En certes algues, grup definit d’esporangis o de gametangis.

->SOS

SOS

[de l’angl. save our souls, ‘salveu les nostres ànimes’] sigla m 1 TELECOM Senyal de socors adoptat internacionalment en telegrafia i radiotelegrafia.

2 fig Petició urgent d’auxili o de socors.Després de les inundacions, les autoritats han llançat un SOS a la població per tal d’ajudar els afectats.

->sosa

■sosa

[de l’àr. vg. sáuda ‘negre’ (potser a través d’un der. b. ll. soda), origen també de l’it. soda; 1a FONT: 1249]

f 1 BOT 1 Barrella.

2 sosa dura Salicòrnia glauca.

3 sosa negra Canyamet.

2 p ext Cendra de barrella, molt rica en carbonat sòdic i carbonat potàssic, emprada antigament per a blanquejar la roba.

3 [Na2CO3·10H2O] MINERAL i QUÍM INORG Mineral que cristal·litza en el sistema monoclínic i es presenta en eflorescències incolores. S’empra com a detergent i, en la indústria tèxtil, com a blanquejant per al lli i el cotó.

4 sosa càustica QUÍM INORG Hidròxid de sodi.

->soscaire

■soscaire

Part. sil.: sos_cai_re

[probablement de sots- i caire, en el sentit de ‘arran d’un caire o cantell perillós’; 1a FONT: 1840]

m 1 Cas desgraciat fortuït.

2 Dany, perjudici, pèrdua, imprevists. Que Déu l’alliberi d’altres soscaires més grans!

->soscavament

■soscavament

[de soscavar]

m 1 Acció de soscavar;

2 l’efecte.

->soscavar

■soscavar

[de sots- i cavar; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

v tr 1 Excavar per dessota (una cosa). Van soscavar part del mur.

2 fig Debilitar (una cosa) moralment; minar. Soscavar la moral de la població.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: soscavar

GERUNDI: soscavant

PARTICIPI: soscavat, soscavada, soscavats, soscavades

INDICATIU PRESENT: soscavo, soscaves, soscava, soscavem, soscaveu, soscaven

INDICATIU IMPERFET: soscavava, soscavaves, soscavava, soscavàvem, soscavàveu, soscavaven

INDICATIU PASSAT: soscaví, soscavares, soscavà, soscavàrem, soscavàreu, soscavaren

INDICATIU FUTUR: soscavaré, soscavaràs, soscavarà, soscavarem, soscavareu, soscavaran

INDICATIU CONDICIONAL: soscavaria, soscavaries, soscavaria, soscavaríem, soscavaríeu, soscavarien

SUBJUNTIU PRESENT: soscavi, soscavis, soscavi, soscavem, soscaveu, soscavin

SUBJUNTIU IMPERFET: soscavés, soscavessis, soscavés, soscavéssim, soscavéssiu, soscavessin

IMPERATIU: soscava, soscavi, soscavem, soscaveu, soscavin

->sòsia

■sòsia

Part. sil.: sò_si_a

[del fr. sosie, íd., pres de Sosie, nom d’un criat de l’obra Amphitryon de Molière (1668), rèplica de la llatina de Plaute del mateix nom, on el déu Mercuri pren la figura de l’esclau Sosia]

m Persona que s’assembla extraordinàriament a una altra, amb relació a aquesta.

->sosllevar

sosllevar

v tr i pron Sollevar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sosllevar

GERUNDI: sosllevant

PARTICIPI: sosllevat, sosllevada, sosllevats, sosllevades

INDICATIU PRESENT: sosllevo, soslleves, soslleva, sosllevem, soslleveu, soslleven

INDICATIU IMPERFET: sosllevava, sosllevaves, sosllevava, sosllevàvem, sosllevàveu, sosllevaven

INDICATIU PASSAT: soslleví, sosllevares, sosllevà, sosllevàrem, sosllevàreu, sosllevaren

INDICATIU FUTUR: sosllevaré, sosllevaràs, sosllevarà, sosllevarem, sosllevareu, sosllevaran

INDICATIU CONDICIONAL: sosllevaria, sosllevaries, sosllevaria, sosllevaríem, sosllevaríeu, sosllevarien

SUBJUNTIU PRESENT: sosllevi, sosllevis, sosllevi, sosllevem, soslleveu, sosllevin

SUBJUNTIU IMPERFET: sosllevés, sosllevessis, sosllevés, sosllevéssim, sosllevéssiu, sosllevessin

IMPERATIU: soslleva, sosllevi, sosllevem, soslleveu, sosllevin

->sospedrar

■sospedrar

[de sots- i pedra; 1a FONT: 1437]

v tr CONSTR Reforçar els fonaments d’una construcció, la base d’un element de suport, etc., omplint els buits amb pedres, afegint-hi morter o d’altres materials, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sospedrar

GERUNDI: sospedrant

PARTICIPI: sospedrat, sospedrada, sospedrats, sospedrades

INDICATIU PRESENT: sospedro, sospedres, sospedra, sospedrem, sospedreu, sospedren

INDICATIU IMPERFET: sospedrava, sospedraves, sospedrava, sospedràvem, sospedràveu, sospedraven

INDICATIU PASSAT: sospedrí, sospedrares, sospedrà, sospedràrem, sospedràreu, sospedraren

INDICATIU FUTUR: sospedraré, sospedraràs, sospedrarà, sospedrarem, sospedrareu, sospedraran

INDICATIU CONDICIONAL: sospedraria, sospedraries, sospedraria, sospedraríem, sospedraríeu, sospedrarien

SUBJUNTIU PRESENT: sospedri, sospedris, sospedri, sospedrem, sospedreu, sospedrin

SUBJUNTIU IMPERFET: sospedrés, sospedressis, sospedrés, sospedréssim, sospedréssiu, sospedressin

IMPERATIU: sospedra, sospedri, sospedrem, sospedreu, sospedrin

->sospedrat

sospedrat

[de sospedrar]

m CONSTR Adob fet en els fonaments d’una construcció, la base d’un element de suport, etc., en sospedrar-los.

->sospès

■sospès

Hom.: suspès

[de sots- i pes^1]

m Allò que pesa una persona o una cosa, que no fa gens de força cap amunt, pes mort. No el puc alçar, aquest sac: té massa sospès.

->sospesable

■sospesable

[de sospesar]

adj Que pot ésser sospesat.

->sospesador

■sospesador -a

[de sospesar]

m i f Persona que sospesa.

->sospesament

■sospesament

[de sospesar]

m 1 Acció de sospesar;

2 l’efecte.

->sospesar

■sospesar

[de sots- i pesar^2; 1a FONT: 1575, DPou.]

v tr 1 Aixecar amb la mà i sostenir un moment alguna cosa per formar-se una idea aproximada del que pesa. Les boles són massisses: sospesa’n una i ho veuràs.

2 fig Examinar atentament per calcular el valor, la importància, el perill, etc., d’una cosa. Cal que sospesem bé el pro i el contra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sospesar

GERUNDI: sospesant

PARTICIPI: sospesat, sospesada, sospesats, sospesades

INDICATIU PRESENT: sospeso, sospeses, sospesa, sospesem, sospeseu, sospesen

INDICATIU IMPERFET: sospesava, sospesaves, sospesava, sospesàvem, sospesàveu, sospesaven

INDICATIU PASSAT: sospesí, sospesares, sospesà, sospesàrem, sospesàreu, sospesaren

INDICATIU FUTUR: sospesaré, sospesaràs, sospesarà, sospesarem, sospesareu, sospesaran

INDICATIU CONDICIONAL: sospesaria, sospesaries, sospesaria, sospesaríem, sospesaríeu, sospesarien

SUBJUNTIU PRESENT: sospesi, sospesis, sospesi, sospesem, sospeseu, sospesin

SUBJUNTIU IMPERFET: sospesés, sospesessis, sospesés, sospeséssim, sospeséssiu, sospesessin

IMPERATIU: sospesa, sospesi, sospesem, sospeseu, sospesin

->sospir

■sospir

[de sospirar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 FISIOL ANIM i PSIC Inspiració profunda seguida d’una expiració audible, deguda moltes vegades a estats anímics.

2 el darrer sospir El sospir d’una persona en morir.

->sospirall

■sospirall

[de sospirar]

m CONSTR Respirall, respirador.

->sospirar

■sospirar

[del ll. sŭspīrare, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

v intr 1 Fer un sospir o sospirs. De tant en tant sospira: troba a faltar sa filla.

2 fig 1 Expressar un desig angoixós, delir-se, per una cosa. Tots sospiràvem pel nostre retorn a la pàtria.

2 sospirar per (algú) Amar-lo en extrem.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sospirar

GERUNDI: sospirant

PARTICIPI: sospirat, sospirada, sospirats, sospirades

INDICATIU PRESENT: sospiro, sospires, sospira, sospirem, sospireu, sospiren

INDICATIU IMPERFET: sospirava, sospiraves, sospirava, sospiràvem, sospiràveu, sospiraven

INDICATIU PASSAT: sospirí, sospirares, sospirà, sospiràrem, sospiràreu, sospiraren

INDICATIU FUTUR: sospiraré, sospiraràs, sospirarà, sospirarem, sospirareu, sospiraran

INDICATIU CONDICIONAL: sospiraria, sospiraries, sospiraria, sospiraríem, sospiraríeu, sospirarien

SUBJUNTIU PRESENT: sospiri, sospiris, sospiri, sospirem, sospireu, sospirin

SUBJUNTIU IMPERFET: sospirés, sospiressis, sospirés, sospiréssim, sospiréssiu, sospiressin

IMPERATIU: sospira, sospiri, sospirem, sospireu, sospirin

->sospirós

■sospirós -osa

[de sospirar]

adj Que sospira.

->sospita

■sospita

[de sospitar; 1a FONT: 1259]

f 1 1 Recel produït per una persona que, per determinades circumstàncies, hom creu culpable d’un delicte.

2 Temença del qui sospita d’algú. Despertar una cosa sospites.

2 Aparença, indici, que fa sospitar alguna cosa. Que això sigui així, ningú no en pot tenir la més lleu sospita.

->sospitable

■sospitable

[de sospitar]

adj Susceptible d’ésser sospitat.

->sospitar

■sospitar

[del ll. sŭspĕctare, íd., freqŭentatiu de suspicĕre ‘mirar de baix a dalt’; 1a FONT: s. XIII]

v 1 1 intr Presumir per algun indici o alguna aparença que algú és culpable. Ella era la culpable, i ningú no en sospitava.

2 tr Tots sospitàvem que ell era el culpable. Res no permetia de sospitar que les inundacions havien de recomençar.

2 intr Desconfiar, recelar. És una dona recelosa que sospita de tothom.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sospitar

GERUNDI: sospitant

PARTICIPI: sospitat, sospitada, sospitats, sospitades

INDICATIU PRESENT: sospito, sospites, sospita, sospitem, sospiteu, sospiten

INDICATIU IMPERFET: sospitava, sospitaves, sospitava, sospitàvem, sospitàveu, sospitaven

INDICATIU PASSAT: sospití, sospitares, sospità, sospitàrem, sospitàreu, sospitaren

INDICATIU FUTUR: sospitaré, sospitaràs, sospitarà, sospitarem, sospitareu, sospitaran

INDICATIU CONDICIONAL: sospitaria, sospitaries, sospitaria, sospitaríem, sospitaríeu, sospitarien

SUBJUNTIU PRESENT: sospiti, sospitis, sospiti, sospitem, sospiteu, sospitin

SUBJUNTIU IMPERFET: sospités, sospitessis, sospités, sospitéssim, sospitéssiu, sospitessin

IMPERATIU: sospita, sospiti, sospitem, sospiteu, sospitin

->sospitós

■sospitós -osa

[de sospitar; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

adj Que dóna motiu a sospitar.

->sospitosament

■sospitosament

[de sospitós]

adv D’una manera sospitosa.

->sostenibilitat

sostenibilitat

f ECOL i ECON Conjunt de polítiques destinades a fer compatible el creixement econòmic i la preservació de la biodiversitat i evitar, en darrer terme, la degradació de la biosfera provocada per l’acció humana.

->sostenible

■sostenible

[de sostenir]

adj 1 Que pot ésser sostingut.

2 ECOL 1 Que permet la regeneració dels recursos o del medi. Creixement sostenible.

2 desenvolupament sostenible ECON Sostenibilitat.

->sostenidor

■sostenidor -a

[de sostenir; 1a FONT: s. XV]

1 adj i m i f Que sosté.

2 m pl INDUM Peça interior femenina utilitzada per a sostenir els pits.

3 m HERÀLD Cadascuna de les figures humanes, animals o d’altra mena que aguanten o acompanyen un escut.

->sosteniment

■sosteniment

[de sostenir; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció de sostenir.

2 vocal de sosteniment LING Element vocàlic, anomenat també anaptíctic, que es forma espontàniament i al marge de l’etimologia per facilitar la pronúncia de certs grups consonàntics o vocàlics de difícil realització o distinció.

->sostenint

■sostenint

adj HERÀLD 1 Dit de la peça que porta un moble o una figura unida al damunt.

2 Dit del cap o del peu d’un escut el terç superior del qual és d’un esmalt diferent del seu i de l’esmalt del camper.

->sostenir

■sostenir

[del ll. sustinēre, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

v* 1 1 intr Aguantar totalment o parcialment el pes, resistir a la tendència a desplaçar-se d’una cosa. Dues columnes sostenen sengles escultures. El sostenia pel braç i l’impedia que se n’anés.

2 pron Sostenir-se amb crosses. Sostenir-se a flor d’aigua.

2 tr 1 fig Ajudar algú o alguna cosa perquè no defalleixi, no decaigui, no s’abaixi, etc. Aquest aliment li sostindrà les forces. Procurar sostenir el coratge dels soldats. Sostenir una empresa. Sostenir una proposició, una doctrina, una opinió. Sostenir la veu, el to. Amb un esforç sostingut.

2 Defensar (una idea, una opinió o una doctrina), insistint a afirmar-la contra qui la nega. L’acusat va sostenir sempre la seva innocència.

3 Mantenir. Vam sostenir una llarga conversa.

3 tr 1 Resistir l’esforç d’algú o d’alguna cosa. Un dic per a sostenir l’empenta de l’aigua. El cadafal no va poder sostenir el pes de la gent.

2 fig Sostenir l’assalt dels enemics.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sostenir

GERUNDI: sostenint

PARTICIPI: sostingut, sostinguda, sostinguts, sostingudes

INDICATIU PRESENT: sostinc, sostens, sosté, sostenim, sosteniu, sostenen

INDICATIU IMPERFET: sostenia, sostenies, sostenia, sosteníem, sosteníeu, sostenien

INDICATIU PASSAT: sostinguí, sostingueres, sostingué, sostinguérem, sostinguéreu, sostingueren

INDICATIU FUTUR: sostindré, sostindràs, sostindrà, sostindrem, sostindreu, sostindran

INDICATIU CONDICIONAL: sostindria, sostindries, sostindria, sostindríem, sostindríeu, sostindrien

SUBJUNTIU PRESENT: sostingui, sostinguis, sostingui, sostinguem, sostingueu, sostinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: sostingués, sostinguessis, sostingués, sostinguéssim, sostinguéssiu, sostinguessin

IMPERATIU: sostén, sostingui, sostinguem, sosteniu, sostinguin

IMPERATIU (alternatiu): sostingues, sostingui, sostinguem, sostingueu, sostinguin

->sostindre

sostindre

[variant de sostenir]

v tr, intr i pron Sostenir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sostindre

GERUNDI: sostenint

PARTICIPI: sostingut, sostinguda, sostinguts, sostingudes

INDICATIU PRESENT: sostinc, sostens, sosté, sostenim, sosteniu, sostenen

INDICATIU IMPERFET: sostenia, sostenies, sostenia, sosteníem, sosteníeu, sostenien

INDICATIU PASSAT: sostinguí, sostingueres, sostingué, sostinguérem, sostinguéreu, sostingueren

INDICATIU FUTUR: sostindré, sostindràs, sostindrà, sostindrem, sostindreu, sostindran

INDICATIU CONDICIONAL: sostindria, sostindries, sostindria, sostindríem, sostindríeu, sostindrien

SUBJUNTIU PRESENT: sostingui, sostinguis, sostingui, sostinguem, sostingueu, sostinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: sostingués, sostinguessis, sostingués, sostinguéssim, sostinguéssiu, sostinguessin

IMPERATIU: sostén, sostingui, sostinguem, sosteniu, sostinguin

IMPERATIU (alternatiu): sostingues, sostingui, sostinguem, sostingueu, sostinguin

->sostingut

■sostingut -uda

[de sostenir; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj Que se sosté, que és constant, regular. Un esforç sostingut.

2 adj FON Dit de la consonant palatalitzada que acústicament presenta un lleu augment freqüencial als formants més alts.

3 adj HERÀLD 1 Dit de la càrrega que en porta una altra al dessota unida a ella.

2 Dit del cap o del peu d’un escut el terç inferior del qual és d’un esmalt diferent del seu i de l’esmalt del camper. Aleshores hom diu que és sostingut d’una cinta.

4 m MÚS 1 Nota afectada per una diesi.

2 diesi 2.

->sostracció

■sostracció

Part. sil.: sos_trac_ci_ó

[del ll. substractio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció de sostreure o de sostreure’s;

2 l’efecte.

2 ARIT Subtracció.

->sostractiu

■sostractiu -iva

Part. sil.: sos_trac_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. substractus, -a, -um, participi de substrahĕre ‘sostraure’]

adj Subtractiu.

->sostrada

■sostrada

[de sostrar]

f CONSTR Conjunt de peces que formen el sostre o la coberta d’una casa, d’un edifici.

->sostral

sostral

[de sostre]

m CONSTR Sostre, coberta d’un edifici o d’una cambra.

->sostrar

■sostrar

[del ll. vg. *sŭbstrāre, substitut del ll. sŭbsternĕre ‘estendre a sota, fer un jaç’, format a partir del participi substratus]

v tr CONSTR Ensostrar, fer el sostre d’una casa, d’un edifici, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sostrar

GERUNDI: sostrant

PARTICIPI: sostrat, sostrada, sostrats, sostrades

INDICATIU PRESENT: sostro, sostres, sostra, sostrem, sostreu, sostren

INDICATIU IMPERFET: sostrava, sostraves, sostrava, sostràvem, sostràveu, sostraven

INDICATIU PASSAT: sostrí, sostrares, sostrà, sostràrem, sostràreu, sostraren

INDICATIU FUTUR: sostraré, sostraràs, sostrarà, sostrarem, sostrareu, sostraran

INDICATIU CONDICIONAL: sostraria, sostraries, sostraria, sostraríem, sostraríeu, sostrarien

SUBJUNTIU PRESENT: sostri, sostris, sostri, sostrem, sostreu, sostrin

SUBJUNTIU IMPERFET: sostrés, sostressis, sostrés, sostréssim, sostréssiu, sostressin

IMPERATIU: sostra, sostri, sostrem, sostreu, sostrin

->sostraure

■sostraure

Part. sil.: sos_trau_re

[del ll. substrahĕre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v [p p sostret -a] tr Sostreure.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sostraure

GERUNDI: sostraient

PARTICIPI: sostret, sostreta, sostrets, sostretes

INDICATIU PRESENT: sostrac, sostraus, sostrau, sostraiem, sostraieu, sostrauen

INDICATIU IMPERFET: sostreia, sostreies, sostreia, sostrèiem, sostrèieu, sostreien

INDICATIU PASSAT: sostraguí, sostragueres, sostragué, sostraguérem, sostraguéreu, sostragueren

INDICATIU FUTUR: sostrauré, sostrauràs, sostraurà, sostraurem, sostraureu, sostrauran

INDICATIU CONDICIONAL: sostrauria, sostrauries, sostrauria, sostrauríem, sostrauríeu, sostraurien

SUBJUNTIU PRESENT: sostragui, sostraguis, sostragui, sostraguem, sostragueu, sostraguin

SUBJUNTIU IMPERFET: sostragués, sostraguessis, sostragués, sostraguéssim, sostraguéssiu, sostraguessin

IMPERATIU: sostrau, sostragui, sostraguem, sostraieu, sostraguin

->sostre

■sostre

[de sostrar; 1a FONT: c. 1300]

1 1 m CONSTR Part interior d’una casa, d’una habitació o d’una altra construcció, que la limita per dalt (en oposició al sòl o paviment, que la limita per baix).

2 dormir sota sostre m Dormir a cobert.

3 sense sostre m i f Persona sense llar que viu al carrer en una situació de marginació.

2 m p ext 1 Part inferior i superior d’una cavitat, d’un vehicle, d’un recipient, etc.

2 Altura, magnitud màxima que assoleix o pot assolir una cosa. Han escalat el sostre del món (l’Himàlaia). El sostre salarial, competencial.

3 baix de sostre fig i D’escassa intel·ligència, de concepció escarransida.

3 m 1 De coses que estan posades les unes sobre les altres, les que estan en un mateix pla horitzontal, en una mateixa de les zones horitzontals en què estan separades per alguna cosa. Les arengades estan disposades a sostres al barril.

2 ADOB Cadascun dels gruixos o capes d’escorça que es dipositen sobre les peces o pells en fer la colga per a adobar-les.

4 m AERON Altura màxima que pot assolir un aerodina, funció de la seva càrrega alar i de la potència dels seus motors.

5 m AERON i METEOR 1 Situació atmosfèrica en la qual els núvols són per sota dels 3 000 m i cobreixen més de la meitat del cel.

2 Capa més baixa dels núvols.

6 m ESPORT En escalada, sobreplom horitzontal i pla.

7 m GEOL Part superior d’una capa en el moment de dipositar-se.

->sostremort

■sostremort

[de sostre i mort^2; 1a FONT: 1915, DAg.]

m CONSTR Golfa no aprofitable a causa de la poca separació entre el sostre més alt de l’edifici i la teulada o coberta.

->sostreta

■sostreta

[de sostreure]

f 1 Acció de sostreure.

2 Cosa sostreta.

->sostreure

■sostreure

Part. sil.: sos_treu_re

[variant de sostraure; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

[p p sostret -a] v 1 tr 1 Treure una part d’una cosa perquè en minvi la quantitat. Sostreure sang d’algú. No li sostreguis mèrit.

2 ARIT Fer una subtracció, restar.

2 1 tr Emparar-se d’una cosa d’altri perquè no pugui servir-se’n o exercir-hi una acció. Em van sostreure una carta que els comprometia. Sostreure algú a les mirades de la gent.

2 tr Robar fraudulentament. Em van sostreure la cartera.

3 pron Sostreure’s a una obligació, a una persecució. Sostreure’s als aplaudiments de la multitud.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sostreure

GERUNDI: sostraient

PARTICIPI: sostret, sostreta, sostrets, sostretes

INDICATIU PRESENT: sostrec, sostreus, sostreu, sostraiem, sostraieu, sostreuen

INDICATIU IMPERFET: sostreia, sostreies, sostreia, sostrèiem, sostrèieu, sostreien

INDICATIU PASSAT: sostraguí, sostragueres, sostragué, sostraguérem, sostraguéreu, sostragueren

INDICATIU FUTUR: sostrauré, sostrauràs, sostraurà, sostraurem, sostraureu, sostrauran

INDICATIU CONDICIONAL: sostrauria, sostrauries, sostrauria, sostrauríem, sostrauríeu, sostraurien

SUBJUNTIU PRESENT: sostregui, sostreguis, sostregui, sostraguem, sostragueu, sostreguin

SUBJUNTIU IMPERFET: sostragués, sostraguessis, sostragués, sostraguéssim, sostraguéssiu, sostraguessin

IMPERATIU: sostreu, sostregui, sostraguem, sostraieu, sostreguin

->sot

■sot

[d’un preromà mediterrani *tsotto, tsotta, íd.; 1a FONT: c. 1500]

m 1 Clot.

2 Petita depressió del terreny que s’entolla quan plou. Vaig ficar el peu en un sot ple d’aigua.

3 Vall petita. El sot de Giberola.

4 1 Fossa, tomba.

2 anar al sot Morir.

->sot.

sot.

abrev soterrani.

->sota^1

■sota^1

m Part inferior d’una cosa. El sota d’un cotxe. Un pla al sota d’uns grans cingles.

->sota^2

■sota^2

[substantivació de la preposició sota^2]

f 1 Acció de capbussar-se, de submergir-se totalment a l’aigua. Fer una sota.

2 JOCS En cada coll del joc de cartes, la superior al nou i inferior al cavall, que porta estampada una figura de patge.

->sota^3

■sota^3

[del ll. vg. *sŭbta, variant del ll. cl. sŭbtus, íd. (origen de la variant cat. ant. sots), segons el model del ll. infra i d’altres duplicats ll. com super/supra, inter/intra, circum/circa, foris/foras; 1a FONT: s. XIII]

1 1 prep Davall. S’assegué sota un arbre.

2 adv Davall, dessota. L’un era sobre, l’altre sota.

2 prep fig Servir sota les ordres d’algú. Redactat sota la seva direcció. Estar sota la protecció d’algú.

->sota-

■sota-

Prefix, del llatí subta, utilitzat com a primer element en la composició de mots, significant la peça o part situada immediatament dessota de la designada pel segon element del compost. Ex.: sotacinta, sotacor.

->sotabanc

■sotabanc

[de banc; 1a FONT: 1839, DLab.]

m CONSTR Filada feta sobre la cornisa per alçar l’arrencada d’una volta o d’un arc i deixar-ne visible tot l’intradós.

->sotabarba

■sotabarba

[de barba; 1a FONT: 1915, DAg.]

m [o f] ANAT ANIM Barballera, bossa carnosa que es forma de vegades entre el mentó i el coll.

->sotabatà

■sotabatà

m TÈXT Sotabatan.

->sotabatan

sotabatan

m TÈXT En la filatura, impureses que el batan separa del cotó.

->sotabocal

sotabocal

m CONSTR NAV Peça de fusta que forma part del folre d’una embarcació menor i que s’estén de proa a popa per sota del bocal.

->sotabosc

■sotabosc

[de bosc; 1a FONT: c. 1900, Vayreda]

m GEOBOT Conjunt de plantes herbàcies i arbustives que formen els estrats inferiors del bosc.

->sotabraga

sotabraga

[de braga; 1a FONT: 1640]

f TRANSP Peça de ferro a manera d’argolla que subjecta el fusell al braç del carro.

->sotacarda

sotacarda

f TÈXT Llavors barrejades amb borra que se separen del cotó en el treball de la carda.

->sotacel

sotacel

[de cel]

m Cortineta de núvols poc visibles arran de l’horitzó marí.

->sotacinta

■sotacinta

f CONSTR NAV Taula que va sota la cinta del buc d’una embarcació.

->sotacopa

■sotacopa

[de copa]

f [o m] Plat amb peu en què hom porta les copes o els gots amb què serveix la beguda.

->sotacor

■sotacor

[de cor^2]

m Lloc d’un temple situat sota el cor.

->sotaeiximent

sotaeiximent

Part. sil.: so_ta_ei_xi_ment

m INFORM Fenomen que s’esdevé en una operació aritmètica quan el resultat —generalment a mig elaborar— no arriba, en valor absolut, a poder ésser representat amb xifres significatives de la notació numèrica escollida.

->sotaeixir

sotaeixir

Part. sil.: so_ta_ei_xir

v intr INFORM Un resultat semielaborat, causar un sotaeiximent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sotaeixir

GERUNDI: sotaeixint

PARTICIPI: sotaeixit, sotaeixida, sotaeixits, sotaeixides

INDICATIU PRESENT: sotaïxo, sotaïxes, sotaïx, sotaeixim, sotaeixiu, sotaïxen

INDICATIU IMPERFET: sotaeixia, sotaeixies, sotaeixia, sotaeixíem, sotaeixíeu, sotaeixien

INDICATIU PASSAT: sotaeixí, sotaeixires, sotaeixí, sotaeixírem, sotaeixíreu, sotaeixiren

INDICATIU FUTUR: sotaeixiré, sotaeixiràs, sotaeixirà, sotaeixirem, sotaeixireu, sotaeixiran

INDICATIU CONDICIONAL: sotaeixiria, sotaeixiries, sotaeixiria, sotaeixiríem, sotaeixiríeu, sotaeixirien

SUBJUNTIU PRESENT: sotaïxi, sotaïxis, sotaïxi, sotaeixim, sotaeixiu, sotaïxin

SUBJUNTIU IMPERFET: sotaeixís, sotaeixissis, sotaeixís, sotaeixíssim, sotaeixíssiu, sotaeixissin

IMPERATIU: sotaïx, sotaïxi, sotaeixim, sotaeixiu, sotaïxin

->sotaescrit

■sotaescrit -a

Part. sil.: so_ta_es_crit

[de sotaescriure; 1a FONT: s. XV, Curial]

adj i m i f Que signa, subscriu al capdavall d’un escrit; infrascrit.

->sotaescriure

■sotaescriure

Part. sil.: so_ta_es_criu_re

[de escriure; 1a FONT: 1575, DPou.]

v tr Escriure a sota; subscriure.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sotaescriure

GERUNDI: sotaescrivint

PARTICIPI: sotaescrit, sotaescrita, sotaescrits, sotaescrites

INDICATIU PRESENT: sotaescric, sotaescrius, sotaescriu, sotaescrivim, sotaescriviu, sotaescriuen

INDICATIU IMPERFET: sotaescrivia, sotaescrivies, sotaescrivia, sotaescrivíem, sotaescrivíeu, sotaescrivien

INDICATIU PASSAT: sotaescriví, sotaescrivires, sotaescriví, sotaescrivírem, sotaescrivíreu, sotaescriviren

INDICATIU PASSAT (alternatiu): sotaescriguí, sotaescrigueres, sotaescrigué, sotaescriguérem, sotaescriguéreu, sotaescrigueren

INDICATIU FUTUR: sotaescriuré, sotaescriuràs, sotaescriurà, sotaescriurem, sotaescriureu, sotaescriuran

INDICATIU CONDICIONAL: sotaescriuria, sotaescriuries, sotaescriuria, sotaescriuríem, sotaescriuríeu, sotaescriurien

SUBJUNTIU PRESENT: sotaescrigui, sotaescriguis, sotaescrigui, sotaescriguem, sotaescrigueu, sotaescriguin

SUBJUNTIU IMPERFET: sotaescrivís, sotaescrivissis, sotaescrivís, sotaescrivíssim, sotaescrivíssiu, sotaescrivissin

SUBJUNTIU IMPERFET (alternatiu): sotaescrigués, sotaescriguessis, sotaescrigués, sotaescriguéssim, sotaescriguéssiu, sotaescriguessin

IMPERATIU: sotaescriu, sotaescrigui, sotaescriguem, sotaescriviu, sotaescriguin

->sotaexcitació

sotaexcitació

Part. sil.: so_ta_ex_ci_ta_ci_ó

f ELECTROT Excitació d’una màquina elèctrica per sota del valor normal d’excitació.

->sotaexcitar

sotaexcitar

Part. sil.: so_ta_ex_ci_tar

v tr ELECTROT Produir una sotaexcitació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sotaexcitar

GERUNDI: sotaexcitant

PARTICIPI: sotaexcitat, sotaexcitada, sotaexcitats, sotaexcitades

INDICATIU PRESENT: sotaexcito, sotaexcites, sotaexcita, sotaexcitem, sotaexciteu, sotaexciten

INDICATIU IMPERFET: sotaexcitava, sotaexcitaves, sotaexcitava, sotaexcitàvem, sotaexcitàveu, sotaexcitaven

INDICATIU PASSAT: sotaexcití, sotaexcitares, sotaexcità, sotaexcitàrem, sotaexcitàreu, sotaexcitaren

INDICATIU FUTUR: sotaexcitaré, sotaexcitaràs, sotaexcitarà, sotaexcitarem, sotaexcitareu, sotaexcitaran

INDICATIU CONDICIONAL: sotaexcitaria, sotaexcitaries, sotaexcitaria, sotaexcitaríem, sotaexcitaríeu, sotaexcitarien

SUBJUNTIU PRESENT: sotaexciti, sotaexcitis, sotaexciti, sotaexcitem, sotaexciteu, sotaexcitin

SUBJUNTIU IMPERFET: sotaexcités, sotaexcitessis, sotaexcités, sotaexcitéssim, sotaexcitéssiu, sotaexcitessin

IMPERATIU: sotaexcita, sotaexciti, sotaexcitem, sotaexciteu, sotaexcitin

->sotaexposició

sotaexposició

Part. sil.: so_ta_ex_po_si_ci_ó

[de exposició]

f FOTOG Subexposició.

->sotagola

■sotagola

[de gola]

f Corretja de la brida que passa per sota la gola del cavall.

->sotagot

sotagot

m rodal 1 2.

->sotaiguar

■sotaiguar

Part. sil.: so_tai_guar

[de sota- i aigua]

v tr Regar o mullar un bancal, un terreny, etc., l’aigua que passa pel del costat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sotaiguar

GERUNDI: sotaiguant

PARTICIPI: sotaiguat, sotaiguada, sotaiguats, sotaiguades

INDICATIU PRESENT: sotaiguo, sotaigües, sotaigua, sotaigüem, sotaigüeu, sotaigüen

INDICATIU IMPERFET: sotaiguava, sotaiguaves, sotaiguava, sotaiguàvem, sotaiguàveu, sotaiguaven

INDICATIU PASSAT: sotaigüí, sotaiguares, sotaiguà, sotaiguàrem, sotaiguàreu, sotaiguaven

INDICATIU FUTUR: sotaiguaré, sotaiguaràs, sotaiguarà, sotaiguarem, sotaiguareu, sotaiguaran

INDICATIU CONDICIONAL: sotaiguaria, sotaiguaries, sotaiguaria, sotaiguaríem, sotaiguaríeu, sotaiguarien

SUBJUNTIU PRESENT: sotaigüi, sotaigüis, sotaigüi, sotaigüem, sotaigüeu, sotaigüin

SUBJUNTIU IMPERFET: sotaigüés, sotaigüessis, sotaigüés, sotaigüéssim, sotaigüéssiu, sotaigüessin

IMPERATIU: sotaigua, sotaigüi, sotaigüem, sotaigüeu, sotaigüin

->sotal

■sotal

[de sot]

m Sot, clotada.

->sotalada

■sotalada

[de sotal; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f Clotada.

->sotàlia

■sotàlia

Part. sil.: so_tà_li_a

m ZOOL Gènere de mamífers de l’ordre dels cetacis, de la família dels delfínids (Sotalia sp), de llargada i pes considerables, de cos poc esvelt i arrodonit, amb el musell ben diferenciat i llarg, de coloració grisa o blanquinosa, que hom coneix també com a dofí fluvial, perquè habita a les desembocadures dels rius.

->sotallenyós

sotallenyós -osa

adj BOT Dit de la planta o de la tija llenyoses solament a la base.

->sotamà

■sotamà

[de mà]

Mot emprat en l’expressió de sotamà loc adv D’amagat d’algú en un afer que l’afecta, en què intervé. Li va fer arribar de sotamà una capsa de cigars.

->sotamànega

■sotamànega

[de mànega]

f Sotamàniga.

->sotamàniga

■sotamàniga

[de màniga]

f En una màniga de dues peces, la que ve sota l’aixella.

->sotamola

■sotamola

f Mola de sota, fixa, d’un molí; sotana.

->sotana

■sotana

[substantivació d’una forma adjectival ant. sotà, -ana, der. de sota^2; 1a FONT: s. XV]

1 f INDUM Vestidura talar, cordada de dalt a baix, que porten els eclesiàstics.

2 f Cara inferior d’un matalàs, d’una alforja, etc.

3 adj f i f Dit de la mola inferior, fixa, d’un molí.

4 adj f i f Dit de cadascuna de les teules que formen part de la canalera.

->sotaplujar

■sotaplujar

[variant de soplujar, amb el prefix sota-]

v tr i pron Aixoplugar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sotaplujar

GERUNDI: sotaplujant

PARTICIPI: sotaplujat, sotaplujada, sotaplujats, sotaplujades

INDICATIU PRESENT: sotaplujo, sotapluges, sotapluja, sotaplugem, sotaplugeu, sotaplugen

INDICATIU IMPERFET: sotaplujava, sotaplujaves, sotaplujava, sotaplujàvem, sotaplujàveu, sotaplujaven

INDICATIU PASSAT: sotaplugí, sotaplujares, sotaplujà, sotaplujàrem, sotaplujàreu, sotaplujaren

INDICATIU FUTUR: sotaplujaré, sotaplujaràs, sotaplujarà, sotaplujarem, sotaplujareu, sotaplujaran

INDICATIU CONDICIONAL: sotaplujaria, sotaplujaries, sotaplujaria, sotaplujaríem, sotaplujaríeu, sotaplujarien

SUBJUNTIU PRESENT: sotaplugi, sotaplugis, sotaplugi, sotaplugem, sotaplugeu, sotaplugin

SUBJUNTIU IMPERFET: sotaplugés, sotaplugessis, sotaplugés, sotaplugéssim, sotaplugéssiu, sotaplugessin

IMPERATIU: sotapluja, sotaplugi, sotaplugem, sotaplugeu, sotaplugin

->sotapont

■sotapont

[de sota- i pont]

m CONSTR Fusta que, disposada horitzontalment i recolzada en un peu dret o en dues tornapuntes, suporta la cara inferior d’una biga per tal de reforçar-la.

->sotapopa

sotapopa

[de popa^1]

m MAR Indret arrecerat sota la coberta d’una barca, a popa.

->sotaposar

■sotaposar

[de posar; 1a FONT: 1546]

v tr 1 Posar algú per sota d’altres en consideració, en rang, en autoritat, etc. Ens han sotaposat a la nova subdirectora.

2 Posposar.

3 Subordinar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sotaposar

GERUNDI: sotaposant

PARTICIPI: sotaposat, sotaposada, sotaposats, sotaposades

INDICATIU PRESENT: sotaposo, sotaposes, sotaposa, sotaposem, sotaposeu, sotaposen

INDICATIU IMPERFET: sotaposava, sotaposaves, sotaposava, sotaposàvem, sotaposàveu, sotaposaven

INDICATIU PASSAT: sotaposí, sotaposares, sotaposà, sotaposàrem, sotaposàreu, sotaposaren

INDICATIU FUTUR: sotaposaré, sotaposaràs, sotaposarà, sotaposarem, sotaposareu, sotaposaran

INDICATIU CONDICIONAL: sotaposaria, sotaposaries, sotaposaria, sotaposaríem, sotaposaríeu, sotaposarien

SUBJUNTIU PRESENT: sotaposi, sotaposis, sotaposi, sotaposem, sotaposeu, sotaposin

SUBJUNTIU IMPERFET: sotaposés, sotaposessis, sotaposés, sotaposéssim, sotaposéssiu, sotaposessin

IMPERATIU: sotaposa, sotaposi, sotaposem, sotaposeu, sotaposin

->sotaproa

sotaproa

Part. sil.: so_ta_pro_a

[de proa; 1a FONT: c. 1925]

m MAR Mena de caseta sota la coberta d’una barca, a proa, per a desar-hi els arreus.

->sotaselvà

sotaselvà -ana

LING 1 adj Relatiu o pertanyent al sotaselvà.

2 m Subdialecte del romanx, parlat a Sutselva, al cantó suís dels Grisons.

->sotasignat

■sotasignat -ada

[de signar]

adj i m i f Que signa al peu d’un escrit; infrascrit.

->sotateler

■sotateler

m TÈXT Caps i borra barrejats que es dipositen en els telers durant llur funcionament.

->sotatesta

■sotatesta

f FUST i EMBAL Cadascun dels cèrcols d’un bocoi que van immediatament al costat dels de testa.

->sotateulada

■sotateulada

Part. sil.: so_ta_teu_la_da

[de teulada]

m CONSTR Golfes, sostremort o pis situat immediatament sota la teulada.

->sotavent

■sotavent

[de vent; 1a FONT: 1803, DEst.]

m MAR Costat oposat al sobrevent.

->sotaventrera

■sotaventrera

[de ventrera; 1a FONT: 1915, DAg.]

f Corretja que subjecta el bast passant per sota el ventre de l’animal, cingla.

->sotavolta

■sotavolta

[de volta]

f CONSTR 1 Intradós.

2 Porxada.

->sotbatre

■sotbatre

[de sots- i batre; 1a FONT: 1932, DFa.]

v tr Sotragar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sotbatre

GERUNDI: sotbatent

PARTICIPI: sotbatut, sotbatuda, sotbatuts, sotbatudes

INDICATIU PRESENT: sotbato, sotbats, sotbat, sotbatem, sotbateu, sotbaten

INDICATIU IMPERFET: sotbatia, sotbaties, sotbatia, sotbatíem, sotbatíeu, sotbatien

INDICATIU PASSAT: sotbatí, sotbateres, sotbaté, sotbatérem, sotbatéreu, sotbateren

INDICATIU FUTUR: sotbatré, sotbatràs, sotbatrà, sotbatrem, sotbatreu, sotbatran

INDICATIU CONDICIONAL: sotbatria, sotbatries, sotbatria, sotbatríem, sotbatríeu, sotbatrien

SUBJUNTIU PRESENT: sotbati, sotbatis, sotbati, sotbatem, sotbateu, sotbatin

SUBJUNTIU IMPERFET: sotbatés, sotbatessis, sotbatés, sotbatéssim, sotbatéssiu, sotbatessin

IMPERATIU: sotbat, sotbati, sotbatem, sotbateu, sotbatin

->sotbatuda

■sotbatuda

[de sotbatre]

f Sotragada.

->soterí

■soterí

m ORNIT Cabusset.

->soteriologia

■soteriologia

Part. sil.: so_te_ri_o_lo_gi_a

[del gr. sōtḗrion ‘salvació, salut’ i -logia]

f RELIG i CRIST Doctrina de la salvació inclosa generalment en un context religiós determinat.

->soteriològic

soteriològic -a

Part. sil.: so_te_ri_o_lò_gic

[de soteriologia]

adj RELIG i CRIST Relatiu o pertanyent a la soteriologia.

->soterrament

■soterrament

[de soterrar; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

m Acció de soterrar.

->soterrani

■soterrani -ània

[del ll. subterraneus, -a, -um ‘subterrani’, substantivat; 1a FONT: s. XIII, Arnau]

1 adj [abrev sot.] Que és sota terra.

2 m CONSTR Habitació, espai, recinte, situat per sota de la rasant del carrer.

->soterrar

■soterrar

[del b. ll. subterrare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

v tr 1 Colgar sota terra; enterrar. Soterrar un bagul.

2 esp Enterrar un mort. Van soterrar els caiguts en la batalla allà mateix.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: soterrar

GERUNDI: soterrant

PARTICIPI: soterrat, soterrada, soterrats, soterrades

INDICATIU PRESENT: soterro, soterres, soterra, soterrem, soterreu, soterren

INDICATIU IMPERFET: soterrava, soterraves, soterrava, soterràvem, soterràveu, soterraven

INDICATIU PASSAT: soterrí, soterrares, soterrà, soterràrem, soterràreu, soterraren

INDICATIU FUTUR: soterraré, soterraràs, soterrarà, soterrarem, soterrareu, soterraran

INDICATIU CONDICIONAL: soterraria, soterraries, soterraria, soterraríem, soterraríeu, soterrarien

SUBJUNTIU PRESENT: soterri, soterris, soterri, soterrem, soterreu, soterrin

SUBJUNTIU IMPERFET: soterrés, soterressis, soterrés, soterréssim, soterréssiu, soterressin

IMPERATIU: soterra, soterri, soterrem, soterreu, soterrin

->sotil

■sotil

[del ll. sŭbtīlis ‘prim, subtil’; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

adj De condició inferior, que és poca cosa, insignificant.

->sòtil

■sòtil

[variant mallorquina de sòtol, per influx mossàrab]

m CONSTR Conjunt de materials, disposats horitzontalment, que separen dues habitacions sobreposades, dos pisos immediats, i serveixen de sostre al de sota i de paviment al de sobre.

->sotilesa

■sotilesa

[de sotil; 1a FONT: s. XVII, Boades]

f Qualitat de sotil.

->sotjador

■sotjador -a

[de sotjar; 1a FONT: s. XX, V. Català]

adj Que sotja.

->sotjar

■sotjar

[del fr. ant. i dial. soschier ‘espiar’ i oc. souschà ‘badar’, del ll. süspicari ‘sospitar’; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr Observar, amb cautela o d’amagat, algú o alguna cosa estant amatent al que pugui esdevenir-se. El sotjava des de l’altra banda del carrer, pendent dels seus moviments.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sotjar

GERUNDI: sotjant

PARTICIPI: sotjat, sotjada, sotjats, sotjades

INDICATIU PRESENT: sotjo, sotges, sotja, sotgem, sotgeu, sotgen

INDICATIU IMPERFET: sotjava, sotjaves, sotjava, sotjàvem, sotjàveu, sotjaven

INDICATIU PASSAT: sotgí, sotjares, sotjà, sotjàrem, sotjàreu, sotjaren

INDICATIU FUTUR: sotjaré, sotjaràs, sotjarà, sotjarem, sotjareu, sotjaran

INDICATIU CONDICIONAL: sotjaria, sotjaries, sotjaria, sotjaríem, sotjaríeu, sotjarien

SUBJUNTIU PRESENT: sotgi, sotgis, sotgi, sotgem, sotgeu, sotgin

SUBJUNTIU IMPERFET: sotgés, sotgessis, sotgés, sotgéssim, sotgéssiu, sotgessin

IMPERATIU: sotja, sotgi, sotgem, sotgeu, sotgin

->sotmetiment

■sotmetiment

[de sotmetre]

m 1 Acció de sotmetre o de sotmetre’s;

2 l’efecte.

->sotmetre

■sotmetre

[del ll. sŭbmĭttĕre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr 1 Posar algú o alguna cosa, generalment per força, sota l’autoritat o el poder d’un mateix o d’altri. Roma sotmeté la Gàl·lia.

2 Lliurar a la decisió, al judici, d’algú. Sotmetre un projecte a l’examen d’algú. Sotmetre una llei a l’aprovació del parlament.

3 Lliurar una persona o una cosa a l’acció d’algú o de quelcom. Sotmetre un malalt a un tractament. Sotmetre una substància a l’acció del foc.

2 pron Sotmetre’s a l’autoritat reial.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sotmetre

GERUNDI: sotmetent

PARTICIPI: sotmès, sotmesa, sotmesos, sotmeses

INDICATIU PRESENT: sotmeto, sotmets, sotmet, sotmetem, sotmeteu, sotmeten

INDICATIU IMPERFET: sotmetia, sotmeties, sotmetia, sotmetíem, sotmetíeu, sotmetien

INDICATIU PASSAT: sotmetí, sotmeteres, sotmeté, sotmetérem, sotmetéreu, sotmeteren

INDICATIU FUTUR: sotmetré, sotmetràs, sotmetrà, sotmetrem, sotmetreu, sotmetran

INDICATIU CONDICIONAL: sotmetria, sotmetries, sotmetria, sotmetríem, sotmetríeu, sotmetrien

SUBJUNTIU PRESENT: sotmeti, sotmetis, sotmeti, sotmetem, sotmeteu, sotmetin

SUBJUNTIU IMPERFET: sotmetés, sotmetessis, sotmetés, sotmetéssim, sotmetéssiu, sotmetessin

IMPERATIU: sotmet, sotmeti, sotmetem, sotmeteu, sotmetin

->sòtol

■sòtol

[del ll. *sŭbtŭlus ‘soterrani, baix d’un edifici’, der. de subtus ‘dessota’]

m 1 ant CONSTR 1 Fonament d’una paret.

2 Excavació feta per a bastir-hi una paret.

2 Cós 4.

->sotrac

■sotrac

[de sotragar]

m 1 1 Batzegada que experimenta un vehicle o com la que experimenta un vehicle en trobar una desigualtat del terreny.

2 fer sotracs Sotraguejar.

2 Sotragueig.

3 fig Fet d’ésser afectat greument per una desgràcia, per una pèrdua, etc. La notícia de la mort del seu fill va ésser un sotrac molt fort per a ell.

->sotragada

■sotragada

[de sotragar; 1a FONT: 1653, DTo.]

f Sotrac.

->sotragar

■sotragar

[d’un ant. *soldegar ‘fer trontollar’, que hauria passat a soldregar per repercussió de líquides i a sotragar per un influx onomatopeic, trac (v. sorollar)]

v tr Causar un sotrac o sotracs. El va agafar pels braços i el va sotragar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sotragar

GERUNDI: sotragant

PARTICIPI: sotragat, sotragada, sotragats, sotragades

INDICATIU PRESENT: sotrago, sotragues, sotraga, sotraguem, sotragueu, sotraguen

INDICATIU IMPERFET: sotragava, sotragaves, sotragava, sotragàvem, sotragàveu, sotragaven

INDICATIU PASSAT: sotraguí, sotragares, sotragà, sotragàrem, sotragàreu, sotragaren

INDICATIU FUTUR: sotragaré, sotragaràs, sotragarà, sotragarem, sotragareu, sotragaran

INDICATIU CONDICIONAL: sotragaria, sotragaries, sotragaria, sotragaríem, sotragaríeu, sotragarien

SUBJUNTIU PRESENT: sotragui, sotraguis, sotragui, sotraguem, sotragueu, sotraguin

SUBJUNTIU IMPERFET: sotragués, sotraguessis, sotragués, sotraguéssim, sotraguéssiu, sotraguessin

IMPERATIU: sotraga, sotragui, sotraguem, sotragueu, sotraguin

->sotragueig

■sotragueig

Part. sil.: so_tra_gueig

[de sotraguejar]

m Fet de sotraguejar.

->sotraguejar

■sotraguejar

[de sotragar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v intr Un vehicle ésser sacsejat, sofrir sotracs, a causa de les desigualtats del paviment. Vam passar per un camí en mal estat i el cotxe no parava de sotraguejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sotraguejar

GERUNDI: sotraguejant

PARTICIPI: sotraguejat, sotraguejada, sotraguejats, sotraguejades

INDICATIU PRESENT: sotraguejo, sotragueges, sotragueja, sotraguegem, sotraguegeu, sotraguegen

INDICATIU IMPERFET: sotraguejava, sotraguejaves, sotraguejava, sotraguejàvem, sotraguejàveu, sotraguejaven

INDICATIU PASSAT: sotraguegí, sotraguejares, sotraguejà, sotraguejàrem, sotraguejàreu, sotraguejaren

INDICATIU FUTUR: sotraguejaré, sotraguejaràs, sotraguejarà, sotraguejarem, sotraguejareu, sotraguejaran

INDICATIU CONDICIONAL: sotraguejaria, sotraguejaries, sotraguejaria, sotraguejaríem, sotraguejaríeu, sotraguejarien

SUBJUNTIU PRESENT: sotraguegi, sotraguegis, sotraguegi, sotraguegem, sotraguegeu, sotraguegin

SUBJUNTIU IMPERFET: sotraguegés, sotraguegessis, sotraguegés, sotraguegéssim, sotraguegéssiu, sotraguegessin

IMPERATIU: sotragueja, sotraguegi, sotraguegem, sotraguegeu, sotraguegin

->sots

■sots

prep ant Sota.

->sots-

■sots-

Prefix, del llatí subtus, emprat, sobretot, per a formar noms que designen càrrecs immediatament inferiors als designats pels noms als quals s’afixa. Ex.: sotsarxiver, sotsbatlle, sotsdiaca, sotsdirector, sotsdelegat, sotsinspector, sotsintendent, sotsprior, sotssecretari.

->sotsarrendador

■sotsarrendador -a

Part. sil.: sots_ar_ren_da_dor

[de sotsarrendar]

m i f DR CIV Persona que dóna alguna cosa en sotsarrendament.

->sotsarrendament

■sotsarrendament

Part. sil.: sots_ar_ren_da_ment

[de sotsarrendar]

m DR CIV 1 1 Acció de sotsarrendar;

2 l’efecte.

2 Contracte de sotsarrendament.

3 Preu de sotsarrendament.

->sotsarrendar

■sotsarrendar

Part. sil.: sots_ar_ren_dar

[de sots- i arrendar]

v tr DR CIV 1 Donar en arrendament a un tercer allò de què hom és arrendatari.

2 Prendre en arrendament una cosa del qui n’és arrendatari.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sotsarrendar

GERUNDI: sotsarrendant

PARTICIPI: sotsarrendat, sotsarrendada, sotsarrendats, sotsarrendades

INDICATIU PRESENT: sotsarrendo, sotsarrendes, sotsarrenda, sotsarrendem, sotsarrendeu, sotsarrenden

INDICATIU IMPERFET: sotsarrendava, sotsarrendaves, sotsarrendava, sotsarrendàvem, sotsarrendàveu, sotsarrendaven

INDICATIU PASSAT: sotsarrendí, sotsarrendares, sotsarrendà, sotsarrendàrem, sotsarrendàreu, sotsarrendaren

INDICATIU FUTUR: sotsarrendaré, sotsarrendaràs, sotsarrendarà, sotsarrendarem, sotsarrendareu, sotsarrendaran

INDICATIU CONDICIONAL: sotsarrendaria, sotsarrendaries, sotsarrendaria, sotsarrendaríem, sotsarrendaríeu, sotsarrendarien

SUBJUNTIU PRESENT: sotsarrendi, sotsarrendis, sotsarrendi, sotsarrendem, sotsarrendeu, sotsarrendin

SUBJUNTIU IMPERFET: sotsarrendés, sotsarrendessis, sotsarrendés, sotsarrendéssim, sotsarrendéssiu, sotsarrendessin

IMPERATIU: sotsarrenda, sotsarrendi, sotsarrendem, sotsarrendeu, sotsarrendin

->sotsarrendatari

■sotsarrendatari -ària

Part. sil.: sots_ar_ren_da_ta_ri

[de sotsarrendar]

m i f DR CIV Persona que pren o rep alguna cosa en sotsarrendament.

->sotsbatlle

■sotsbatlle

m HIST Funcionari reial sota les ordres del batlle reial, amb jurisdicció ordinària. Era nomenat pel batlle i la seva condició, com la d’aquest, era local. Tenia cort pròpia amb funcionaris de caràcter executiu (nuncis).

->sotscabiscol

sotscabiscol

m CATOL Dignitat eclesiàstica de les catedrals i col·legiates, derivada de l’antic ofici de cantor o cabiscol segon, anomenat també succentor o sotsxantre.

->sotscabiscolia

sotscabiscolia

Part. sil.: sots_ca_bis_co_li_a

f CATOL Dignitat de sotscabiscol.

->sotsdelegació

■sotsdelegació

Part. sil.: sots_de_le_ga_ci_ó

[de delegació]

f 1 Càrrec de sotsdelegat.

2 Edifici on el sotsdelegat exerceix el seu càrrec.

->sotsdelegat

■sotsdelegat -ada

[de delegat]

m i f Delegat d’un altre.

->sotsdiaca

sotsdiaca

Part. sil.: sots_di_a_ca

[de diaca; 1a FONT: s. XV]

m CRIST Clergue que havia rebut el sotsdiaconat.

->sotsdiaconat

sotsdiaconat

Part. sil.: sots_di_a_co_nat

[de sotsdiaca]

m CRIST Antic orde major, immediatament inferior al diaconat.

->sotsdirector

sotsdirector -a

[de sots- i director]

m i f Director segon.

->sotsemfiteusi

sotsemfiteusi

Part. sil.: sots_em_fi_teu_si

[de sots- i emfiteusi]

f DR CIV CAT Contracte de sotsestabliment de la cosa emfitèutica a terceres persones segons el qual el domini útil resta per al darrer emfiteuta, el domini directe per al primer establiment i els altres establiments resten com a senyors mitjans amb dret a cens en nua percepció, fadiga i lluïsme.

->sotsgovernador

■sotsgovernador -a

[de sots- i governador]

m i f DR ADM Funcionari que substitueix o ajuda el governador en les seves funcions.

->sotsinspecció

■sotsinspecció

Part. sil.: sots_ins_pec_ci_ó

f 1 Càrrec de sotsinspector.

2 Despatx on el sotsinspector exerceix el seu càrrec.

->sotsinspector

■sotsinspector -a

Part. sil.: sots_ins_pec_tor

[de inspector]

m i f Funcionari, militar, immediatament inferior a l’inspector.

->sotsintendència

■sotsintendència

Part. sil.: sots_in_ten_dèn_ci_a

f HIST Divisió administrativa creada al Principat durant la guerra del Francès com a subdivisió de les intendències de finances.

->sotsintendent

■sotsintendent

Part. sil.: sots_in_ten_dent

m HIST Persona que presidia cadascuna de les sotsintendències.

->sotsllegat

sotsllegat

m DR CIV CAT Llegat amb el qual és gravat un legatari.

->sotsllogater

■sotsllogater -a

[de sots- i llogater]

m i f DR CIV Rellogat.

->sotsobrar

■sotsobrar

[de sotsobre; 1a FONT: 1490, Tirant]

v 1 tr Fer caure a terra i subjectar sota seu un adversari.

2 intr NÀUT Tombar-se una embarcació sobre un costat fent mitja volta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sotsobrar

GERUNDI: sotsobrant

PARTICIPI: sotsobrat, sotsobrada, sotsobrats, sotsobrades

INDICATIU PRESENT: sotsobro, sotsobres, sotsobra, sotsobrem, sotsobreu, sotsobren

INDICATIU IMPERFET: sotsobrava, sotsobraves, sotsobrava, sotsobràvem, sotsobràveu, sotsobraven

INDICATIU PASSAT: sotsobrí, sotsobrares, sotsobrà, sotsobràrem, sotsobràreu, sotsobraren

INDICATIU FUTUR: sotsobraré, sotsobraràs, sotsobrarà, sotsobrarem, sotsobrareu, sotsobraran

INDICATIU CONDICIONAL: sotsobraria, sotsobraries, sotsobraria, sotsobraríem, sotsobraríeu, sotsobrarien

SUBJUNTIU PRESENT: sotsobri, sotsobris, sotsobri, sotsobrem, sotsobreu, sotsobrin

SUBJUNTIU IMPERFET: sotsobrés, sotsobressis, sotsobrés, sotsobréssim, sotsobréssiu, sotsobressin

IMPERATIU: sotsobra, sotsobri, sotsobrem, sotsobreu, sotsobrin

->sotsobre

■sotsobre

[de sots i sobre^2, és a dir ‘fer sotsobre’, o sia, ‘capgirar-se una embarcació’; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

m 1 NÀUT 1 Acció de sotsobrar una embarcació.

2 fer sotsobre Sotsobrar.

2 1 ant Caiguda en què el que era a sobre roman a sota.

2 de sotsobre loc adv De cap per avall.

->sotsoficial

■sotsoficial -a

Part. sil.: sots_o_fi_ci_al

[de oficial]

m i f ORG MIL Membre del cos de l’exèrcit inferior al dels oficials i superior al de la tropa.

->sotsprefecte

■sotsprefecte -a

m i f DR ADM A França, funcionari immediatament inferior al prefecte de departament que té l’administració d’un districte comunal.

->sotsprefectura

■sotsprefectura

f DR ADM 1 Subdivisió de departament administrat per un sotsprefecte.

2 Dignitat i càrrec de sotsprefecte.

3 Edifici on el sotsprefecte exerceix el seu càrrec.

->sotsprior

■sotsprior -a

Part. sil.: sots_pri_or

[de sots i prior]

m i f CATOL Religiós que fa de prior quan aquest no pot exercir el seu càrrec.

->sotsprioressa

■sotsprioressa

Part. sil.: sots_pri_o_res_sa

[de sots- i prioressa]

f CATOL Sotspriora.

->sotssecretari

■sotssecretari -ària

[de secretari]

m i f DR ADM 1 Funcionari que supleix o ajuda el secretari.

2 sotssecretari d’estat En alguns països, membre del govern la funció del qual és equivalent a la de viceministre o a la de secretari d’estat.

->sotssíndic

sotssíndic -a

m i f DR ADM Procurador general de les valls d’Andorra.

->sotstinent

■sotstinent -a

[de tinent^2]

m i f ORG MIL 1 A l’exèrcit espanyol, grau superior dels sotsoficials, la divisa del qual és una estrella de cinc puntes.

2 ant Alferes.

->sotsveguer

■sotsveguer

m HIST Funcionari reial sota les ordres del veguer, amb jurisdicció ordinària sobre un territori determinat o sotsvegueria.

->sotsvegueria

■sotsvegueria

Part. sil.: sots_ve_gue_ri_a

f HIST Demarcació administrativa del Principat de Catalunya més petita que la vegueria, de la qual depenia i formava part.

->sou

■sou

Part. sil.: sou

[del ll. td. sŏlĭdus ‘moneda d’or’, substantivació de l’adj. sŏlĭdus, -a, -um ‘sòlid’; 1a FONT: 1271]

m 1 NUMIS 1 sòlid 5.

2 Unitat de compte del sistema carolingi, que correspon a 1/20 de la lliura carolíngia, i es divideix en 12 diners o bé 24 òbols o malles.

3 Des del segle XIII, moneda d’argent fi.

4 Moneda rossellonesa d’argent, de Carles I, coneguda també amb el nom de sou de Perpinyà.

5 Moneda de billó, d’Eivissa, encunyada des de Carles I.

6 Unitat de valor gravat a la moneda de 5 sous, en les emissions locals catalanes en temps de la guerra dels Segadors.

7 Moneda de coure mallorquina del 1811.

8 cinc sous Moneda d’argent batuda a diverses poblacions del Principat de Catalunya durant la guerra dels Segadors i que valia la meitat de la moneda de cinc rals.

2 pl 1 Diners, cèntims. Li ha costat molts sous.

2 per quins cinc (o set) sous? Manera emfàtica de demanar per quina causa o raó (referint-se a una cosa injustificada o rara).

3 1 ECON Remuneració assignada a un individu en contraprestació al treball o servei efectuat.

2 anar a sou Treballar o servir cobrant una paga fixa.

3 suspendre de sou i feina DR TREB Privar algú per un temps determinat de retribució i de funcions com a mesura disciplinària.

->souet

■souet

Part. sil.: so_uet

m NUMIS A València, al segle XVII, mig ral castellà d’argent, que valia 12 diners.

->soufflé

soufflé*

[mot fr. soufflé, participi de souffler ‘bufar, inflar’, del ll. sufflare, íd.]

adj i m GASTR Suflé.

->soul

soul* [sówl]

[mot angl., soul ‘ànima’, aplicació sorgida en l’angl. nord-americà]

m MÚS Forma musical, característica dels artistes negres nord-americans, d’expressió aspra i poc polida, amb predomini de l’emotivitat sobre l’academicisme.

->sousàfon

sousàfon

Part. sil.: sou_sà_fon

[del nom de John Philip Sousa (1854-1932), compositor nord-americà, director de bandes de vent i autor de moltes marxes, inventor d’aquest instrument]

m MÚS Nom amb què és conegut l’helicó.

->sovent

■sovent

[variant de sovint]

adv Sovint.

->soviet

■soviet

Part. sil.: so_vi_et

m HIST 1 A la Rússia tsarista, cadascun dels consells obrers creats durant la revolució del 1905.

2 A l’URSS, assemblea política legislativa.

->soviètic

■soviètic -a

Part. sil.: so_vi_è_tic

1 1 adj Relatiu o pertanyent al soviet.

2 adj i m i f De la Unió Soviètica (antic estat d’Euràsia).

->sovinada

■sovinada

[alteració de rovinada]

f Munt de neu arrossegat pel vent.

->sovint

■sovint

[del ll. sŭbĭnde ‘tot seguit; successivament’, i ja en ll. vg. ‘sovint’; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

adv 1 Gran nombre de vegades; freqüentment.

2 tot sovint loc adv Molt sovint. Tot sovint el vaig a veure a casa seva.

->sovintejar

■sovintejar

Cp. freqüentar

[de sovint; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr Fer, emprar, etc., sovint una cosa. Vejam si sovintegeu més les vostres visites.

2 intr Esdevenir-se, donar-se, sovint. No sovintegen gaire les ocasions com aquella.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sovintejar

GERUNDI: sovintejant

PARTICIPI: sovintejat, sovintejada, sovintejats, sovintejades

INDICATIU PRESENT: sovintejo, sovinteges, sovinteja, sovintegem, sovintegeu, sovintegen

INDICATIU IMPERFET: sovintejava, sovintejaves, sovintejava, sovintejàvem, sovintejàveu, sovintejaven

INDICATIU PASSAT: sovintegí, sovintejares, sovintejà, sovintejàrem, sovintejàreu, sovintejaren

INDICATIU FUTUR: sovintejaré, sovintejaràs, sovintejarà, sovintejarem, sovintejareu, sovintejaran

INDICATIU CONDICIONAL: sovintejaria, sovintejaries, sovintejaria, sovintejaríem, sovintejaríeu, sovintejarien

SUBJUNTIU PRESENT: sovintegi, sovintegis, sovintegi, sovintegem, sovintegeu, sovintegin

SUBJUNTIU IMPERFET: sovintegés, sovintegessis, sovintegés, sovintegéssim, sovintegéssiu, sovintegessin

IMPERATIU: sovinteja, sovintegi, sovintegem, sovintegeu, sovintegin

->sovkhoz

sovkhoz

Part. sil.: sov_khoz

[pl sovkhozos] m HIST Granja estatal soviètica, en què l’agricultor era assalariat i retribuït com a tal.

->sovnarkhoz

sovnarkhoz

Part. sil.: sov_nar_khoz

[pl sovnarkhozos] m HIST Consell encarregat de la gestió de l’economia, en tots els seus aspectes, en cadascuna de les regions de l’URSS.

->s. p.

s. p.

abrev DR ADM servei públic.

->spam

spam* [əspám]

[angl ] m INFORM Correu brossa.

->-spasme

-spasme

Forma sufixada del mot grec spasmós, que significa ‘convulsió’. Ex.: cardiospasme.

->speaker

speaker* [əspíkər]

[mot angl., ‘el qui parla, orador; president de la Cambra dels Comuns’, tot i que en angl. no té el sentit de locutor o presentador de ràdio o televisió, que és announcer, manlleu del fr]

m 1 POLÍT President de la Cambra dels Comuns, al Regne Unit.

2 Locutor o presentador de programes a la ràdio o la televisió.

->-sperm

-sperm -sperma

Forma sufixada del mot grec spérma, spérmatos, que significa ‘llavor’. Ex.: angiosperm.

->-spèrmia

-spèrmia

Forma sufixada del mot grec spérma, spérmatos, que significa ‘llavor’. Ex.: polispèrmia.

->spessartina

■spessartina

f MINERAL Varietat de granat, Mn3Al2(SiO4)3, de color de taronja a vermell fosc o marró.

->spin

■spin

[abreviatura de l’angl. spinning moment ‘moment de rotació’]

m MEC QUÀNT Paràmetre que descriu el moment angular intrínsec de les partícules elementals o dels nuclis.

->spoiler

spoiler* [əspɔ́jlər]

[angl ] m 1 AERON Tipus d’aleró situat a l’extradós d’una ala i que és emprat per a disminuir la sustentació.

2 AUT aleró 4.

->-spòndil

-spòndil

Forma sufixada del mot grec spóndylos, que significa ‘vèrtebra’. Ex.: aspidospòndil.

->sponsor

sponsor* [əspɔ́nsor]

[mot angl. nord-americà, ‘soci capitalista, comanditari’, de l’angl. britànic sponsor ‘padrí, padrina; garant’, i aquest, del ll. sponsor, -ōris, íd.]

m ECON Patrocinador.

->-spora

■-spora

Forma sufixada del mot grec spóros o sporá, que significa ‘llavor’. Ex.: micròspora.

->sr

sr

símb GEOM estereoradiant.

->Sr

Sr

símb QUÍM INORG estronci.

->sr. sra.

sr. sra.

abrev SOCIOL senyor 4.

->Sr. Sra.

Sr. Sra.

abrev SOCIOL senyor 1.

->St

St

símb FÍS stokes.

->ST

ST

símb CRON setembre.

->St. Sta.

St. Sta.

abrev sant -a.

->staff

staff* [əstáf]

[mot angl., ‘estat major’, d’origen germ. ‘vara, bastó’]

m 1 Equip assessor.

2 Equip directiu.

->stage

stage* [əstáʃ]

[fr ] m Estada 1 2 i 3.

->stakhanovisme

stakhanovisme

Part. sil.: sta_kha_no_vis_me

m ECON Mètode d’intensificació de la productivitat del treball, basat en l’anàlisi de cada procés concret de producció, per tal d’aplicar cada treball específic en la forma i en el moment adequat i reduir així els temps morts.

->stakhanovista

stakhanovista

Part. sil.: sta_kha_no_vis_ta

ECON 1 adj Relatiu o pertanyent al stakhanovisme.

2 m i f 1 Partidari del stakhanovisme.

2 Obrer que aplica els principis del stakhanovisme.

->stampià

stampià -ana

Part. sil.: stam_pi_à

adj i m ESTRATIG Estampià.

->-stasi

■-stasi

Forma sufixada del mot grec stásis, que significa ‘base, estabilitat’. Ex.: iconòstasi.

->-stàsia

■-stàsia

Forma sufixada del mot grec stásis, que significa ‘base, estabilitat’. Ex.: hemostàsia.

->-stat

■-stat

Forma sufixada del mot grec statós, que significa: 1 ‘estable’. Ex.: aeròstat.

2 ‘dispositiu estabilitzador o regulador’. Ex.: reòstat, heliòstat, termòstat, piròstat.

->-stàtic^1

-stàtic^1 -stàtica

Forma sufixada del mot grec statós, que significa ‘estable’. Ex.: aerostàtic.

->-stàtic^2

■-stàtic^2 -stàtica

Forma sufixada del mot grec stásis, que significa ‘base, estabilitat’. Ex.: isostàtic.

->statu quo

■statu quo* [əstàtukwó]

[expressió ll., ‘en l’estat en què’]

m POLÍT Estat actual, sovint deteriorat, de les estructures socials o polítiques d’una societat concreta, així com llur continuïtat. El ‘statu quo’ de Jerusalem.

->status

status*

[mot ll., ‘acció d’aguantar-se, posició, situació, estat’]

m DR, POLÍT i SOCIOL Estatus.

->step

step* [əstɛ́p]

[angl ] m ESPORT 1 Graó (plataforma).

2 Graons (modalitat d’aeròbic).

->stephanià

stephanià -ana

Part. sil.: step_ha_ni_à

adj i m ESTRATIG Estefanià.

->-stic

-stic -stica

Forma sufixada del mot grec stíkhos, que significa ‘línia, vers’. Ex.: acròstic, dístic.

->-stil

■-stil

Forma sufixada del mot grec stỹlos, que significa ‘columna’. Ex.: areòstil.

->stilb

■stilb

m METROL [símb: sb] Unitat de luminància del sistema cegesimal equivalent a una candela per cm^2.

->stíric

stíric -a

adj GEOL i ESTRATIG Estíric.

->stoá

stoá

Part. sil.: s_to_á

f ARQUIT Estoa.

->stokes

■stokes

m FÍS [símb: St] Unitat fonamental de viscositat cinemàtica del sistema cegesimal, que, dimensionalment, equival a 1cm^2/s.

->-stoma

■-stoma

Forma sufixada del mot grec stóma, -atos, que significa ‘boca’. Ex.: citostoma.

->stop

stop*

[angl ] m AUT, TELECOM i TRANSP Estop.

->storyboard

storyboard* [əstɔ̀ɾißórt]

[angl ] m CIN i TV Guió il·lustrat.

->-strat

-strat

Forma sufixada del mot llatí stratum, que significa ‘estrat’. Ex.: cirrostrat.

->strengita

■strengita

f MINERAL Fosfat de ferro trivalent hidratat, Fe3+PO4·2H2O, mineral que cristal·litza en el sistema ròmbic i forma cristalls de color rosa o masses de color bru.

->stricto sensu

■stricto sensu* [əstɾìktosɛ́nsu]

[llat ] loc adv Locució que significa ‘en sentit estricte’, ‘en sentit propi’, ‘estrictament parlant’, per oposició a lato sensu.

->strike

strike* [əstɾájk]

[angl ] m ESPORT En el beisbol, pilota llançada que el batedor falla, tot i fer el gest de batre-la.

->striptease

■striptease* [əstɾíptis]

[mot angl. nord-americà, de to strip ‘despullar’ i to tease ‘excitar, provocar, burxar’]

m 1 ESPECT Número de cabaret, de revista o de music-hall en què un artista es despulla traient-se una peça de roba rere l’altra i al compàs d’una música lenta i suggestiva.

2 p ext Manifestació exhibicionista dels sentiments més íntims. Fer un ‘striptease’ moral.

->-strofe

-strofe

Forma sufixada del mot grec strophḗ, que significa ‘gir, volta’. Ex.: apòstrofe, catàstrofe.

->strombolià

strombolià -ana

Part. sil.: strom_bo_li_à

adj GEOL Estrombolià.

->stupa

stupa* [əstúpa]

[sànscrit] m ARQUIT i BUD Monument commemoratiu o destinat a guardar-hi relíquies, d’origen indi, característic del budisme, consistent en una estructura massissa de pedra en forma de túmul semiesfèric o acampanat, coronat per una balustrada amb un pal que sosté un o diversos para-sols d’honor.

->suabi

suabi -àbia

Part. sil.: su_a_bi

adj i m i f De Suàbia (regió d’Alemanya).

->suada

■suada

Part. sil.: su_a_da

[de suar; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 1 Acció de suar. Fer una suada.

2 Allò que hom sua d’una vegada.

2 fig Treball o esforç intens. Si he aconseguit el que desitjava, les meves suades em costa.

->suador

■suador -a

Part. sil.: su_a_dor

[de suar]

adj i m i f Que sua molt, que és propens a suar.

->suahili

■suahili

Part. sil.: sua_hi_li

1 adj Relatiu o pertanyent als suahilis i a llur llengua.

2 m i f ETNOL Nom donat a la població mixta, islamitzada, de les costes orientals de l’Àfrica, entre Somàlia i Moçambic.

3 m LING Llengua bantu actualment la vehicular més estesa per tota l’Àfrica centreoriental.

->suar

■suar

Part. sil.: su_ar

[del ll. sudare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 intr 1 FISIOL ANIM Expel·lir la suor pels porus de la pell. Pujant aquella costa, ens vam fer un tip de suar. Suar d’angúnia.

2 p anal El cafè sua, després de torrat. Les parets d’aquesta habitació suen a causa de la humitat.

2 intr fig Emprar un esforç fatigant per a la consecució d’una cosa. Per a arribar a convèncer-lo he hagut de suar.

3 tr 1 Emetre quelcom pels porus de la pell.

2 suar la cansalada (o el sagí, o la carcanada) Suar molt.

3 suar sang i aigua (o suar fel) Fatigar-se enormement.

4 tr Mullar de suor. Suar la camisa.

5 tr fig Guanyar amb gran esforç, afanyar una cosa. Si vols haver-ho, ho has de suar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: suar

GERUNDI: suant

PARTICIPI: suat, suada, suats, suades

INDICATIU PRESENT: suo, sues, sua, suem, sueu, suen

INDICATIU IMPERFET: suava, suaves, suava, suàvem, suàveu, suaven

INDICATIU PASSAT: suí, suares, suà, suàrem, suàreu, suaren

INDICATIU FUTUR: suaré, suaràs, suarà, suarem, suareu, suaran

INDICATIU CONDICIONAL: suaria, suaries, suaria, suaríem, suaríeu, suarien

SUBJUNTIU PRESENT: suï, suïs, suï, suem, sueu, suïn

SUBJUNTIU IMPERFET: sués, suessis, sués, suéssim, suéssiu, suessin

IMPERATIU: sua, suï, suem, sueu, suïn

->suara

■suara

Part. sil.: su_a_ra

[comp. del cat. ant. sus ‘amunt, damunt’, ll. vg. susum, reducció del ll. sursum ‘cap amunt’, i ara^2, existent ja en cat. ant. en la forma susara]

adv 1 Ara mateix, ara fa poc. Suara ha telefonat la teva dona.

2 No fa gaire temps. Les regions suara despoblades.

->suarda

■suarda

Part. sil.: su_ar_da

[deriv. de suar amb una terminació variant fonètica del sufix d’origen preromà -arra; 1a FONT: 1803, DEst.]

TÈXT 1 adj Dit de la llana bruta que encara conté tota la suarda.

2 f Substància greixosa i cerosa excretada per la pell dels moltons i que impregna la llana.

->suardós

■suardós -osa

Part. sil.: su_ar_dós

[de suarda]

adj Impregnat de suarda, que conté suarda.

->suarisme

suarisme

Part. sil.: su_a_ris_me

m FILOS Doctrina de Francisco Suárez i dels seus seguidors, posició intermèdia entre tomisme i escotisme.

->suarista

suarista

Part. sil.: su_a_ris_ta

1 adj Relatiu o pertanyent al suarisme.

2 m i f Seguidor del suarisme.

->suassana

suassana

Part. sil.: su_as_sa_na

f BOT 1 Planta herbàcia anual de la família de les geraniàcies (Geranium molle), densament pubescent, de fulles orbiculars i flors purpúries.

2 Herba anual de la família de les geraniàcies (Geranium rotundifolium), de flors roses, amb els pètals enters.

->suau

■suau

Part. sil.: su_au

[del ll. suavis, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

1 adj 1 Plaent als sentits o a l’ànim com a exempt de tota aspresa. Suau al tacte. Un perfum suau.

2 Que exerceix sobre els sentits o l’ànim una acció d’una intensitat moderada, sense res de violent o de brusc. Una llum suau. Una veu suau.

3 Que no ofereix canvis bruscs o contrasts violents. Un clima suau.

2 m Beguda refrescant preparada amb cafè líquid, sucre i gasosa o sifó, eventualment amb una mica de brandi.

->suaument

■suaument

Part. sil.: su_au_ment

[de suau]

adv D’una manera suau.

->suavitat

■suavitat

Part. sil.: su_a_vi_tat

[del ll. suavĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Qualitat de suau.

->suavització

■suavització

Part. sil.: su_a_vit_za_ci_ó

[de suavitzar]

f Acció de suavitzar o d’assuaujar; assuaujament.

->suavitzador

■suavitzador -a

Part. sil.: su_a_vit_za_dor

[de suavitzar]

1 adj Que suavitza.

2 m Corretja usada per a suavitzar el tall de la fulla de la navalla.

->suavitzant

■suavitzant

Part. sil.: su_a_vit_zant

[de suavitzar]

1 adj Que suavitza.

2 m 1 Designació genèrica dels productes que disminueixen la duresa o estoven una substància.

2 COSM Producte emprat per a esponjar els cabells, tot evitant que s’embullin pel fet que elimina l’electricitat estàtica.

3 QUÍM IND Producte utilitzat en acabar la rentada de roba per tal de conservar-ne la flonjor.

->suavitzar

■suavitzar

Part. sil.: su_a_vit_zar

[de suau; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr Fer suau; assuaujar. Et cal suavitzar les formes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: suavitzar

GERUNDI: suavitzant

PARTICIPI: suavitzat, suavitzada, suavitzats, suavitzades

INDICATIU PRESENT: suavitzo, suavitzes, suavitza, suavitzem, suavitzeu, suavitzen

INDICATIU IMPERFET: suavitzava, suavitzaves, suavitzava, suavitzàvem, suavitzàveu, suavitzaven

INDICATIU PASSAT: suavitzí, suavitzares, suavitzà, suavitzàrem, suavitzàreu, suavitzaren

INDICATIU FUTUR: suavitzaré, suavitzaràs, suavitzarà, suavitzarem, suavitzareu, suavitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: suavitzaria, suavitzaries, suavitzaria, suavitzaríem, suavitzaríeu, suavitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: suavitzi, suavitzis, suavitzi, suavitzem, suavitzeu, suavitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: suavitzés, suavitzessis, suavitzés, suavitzéssim, suavitzéssiu, suavitzessin

IMPERATIU: suavitza, suavitzi, suavitzem, suavitzeu, suavitzin

->sub-

■sub-

Prefix, del llatí sub, que significa ‘sota’, usat en la formació d’un gran nombre de mots científics significant: 1 ‘situat a sota’. Ex.: subaxil·lar.

2 ‘en grau inferior’. Ex.: subàcid.

3 ‘en menor proporció’. Ex.: subòxid, subacetat.

4 ‘no del tot, gairebé, aproximadament’. Ex.: subdesèrtic.

->subadditivitat

subadditivitat

Part. sil.: sub_ad_di_ti_vi_tat

f MAT Propietat d’una funció f tal, que, per a tot x, y del seu domini, essent x + y del domini, compleix f(x + y) ≤ f(x) + f(y) o bé f(x + y) ≥ f(x) + f(y). Si es compleix la igualt at, hom parla aleshores d’additivitat.

->subaeri

■subaeri -èria

Part. sil.: sub_a_e_ri

[de aeri]

adj Dit d’allò que creix o és situat a la superfície mateix de la terra, en contacte amb la capa inferior de l’atmosfera, en oposició a submarí o subterrani.

->subafluent

subafluent

Part. sil.: sub_a_flu_ent

m HIDROG Curs d’aigua que desemboca en un afluent.

->subagut

■subagut -uda

Part. sil.: sub_a_gut

[de agut]

adj 1 Lleugerament agut.

2 PAT Menys que agut, entre agut i crònic.

->subalimentació

subalimentació

Part. sil.: sub_a_li_men_ta_ci_ó

f DIET Alimentació insuficient o deficient; desnutrició.

->subalpí

■subalpí -ina

Part. sil.: sub_al_pí

adj GEOBOT Dit de l’estatge vegetal d’un vessant muntanyós ocupat normalment per un bosc clar de coníferes associades a la landa i que es troba sota l’estatge alpí.

->subaltern

■subaltern -a

Part. sil.: sub_al_tern

[del ll. subalternus, -a, -um, íd.]

1 adj i m i f Inferior a un altre en rang o condició. Un oficial subaltern. Els subalterns d’una oficina.

2 proposició subalterna LÒG Proposició que té la mateixa qualitat i els mateixos termes d’una d’universal de la qual és considerada com una conseqüència immediata.

->subalternament

■subalternament

Part. sil.: sub_al_ter_na_ment

[de subaltern]

adv D’una manera subalterna.

->subalternant

■subalternant

Part. sil.: sub_al_ter_nant

[de subalternar]

adj Que subalterna.

->subalternar

■subalternar

Part. sil.: sub_al_ter_nar

[de subaltern]

v tr Posar en una posició subalterna; supeditar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subalternar

GERUNDI: subalternant

PARTICIPI: subalternat, subalternada, subalternats, subalternades

INDICATIU PRESENT: subalterno, subalternes, subalterna, subalternem, subalterneu, subalternen

INDICATIU IMPERFET: subalternava, subalternaves, subalternava, subalternàvem, subalternàveu, subalternaven

INDICATIU PASSAT: subalterní, subalternares, subalternà, subalternàrem, subalternàreu, subalternaren

INDICATIU FUTUR: subalternaré, subalternaràs, subalternarà, subalternarem, subalternareu, subalternaran

INDICATIU CONDICIONAL: subalternaria, subalternaries, subalternaria, subalternaríem, subalternaríeu, subalternarien

SUBJUNTIU PRESENT: subalterni, subalternis, subalterni, subalternem, subalterneu, subalternin

SUBJUNTIU IMPERFET: subalternés, subalternessis, subalternés, subalternéssim, subalternéssiu, subalternessin

IMPERATIU: subalterna, subalterni, subalternem, subalterneu, subalternin

->subalvi

subalvi -àlvia

Part. sil.: sub_al_vi

adj GEOMORF Que està per sota del llit d’un riu, d’una riera, d’un llac, etc. Aqüífer subalvi.

->subanell

subanell

Part. sil.: sub_a_nell

m ÀLG Qualsevol subconjunt S d’un anell A que és un subgrup del grup additiu de A i és tancat respecte a la multiplicació.

->subaquàtic

■subaquàtic -a

Part. sil.: sub_a_quà_tic

[de aquàtic]

adj 1 Situat sota la superfície de l’aigua.

2 Que és per a ésser usat sota l’aigua.

3 Que té lloc, que es realitza, sota l’aigua. Activitats subaquàtiques.

->subarbust

■subarbust

Part. sil.: sub_ar_bust

[de arbust]

m BOT Mata.

->subarbustiu

■subarbustiu -iva

Part. sil.: sub_ar_bus_tiu

[de subarbust]

adj BOT 1 De la natura d’un subarbust.

2 Constituït per subarbusts.

->subàrea

■subàrea

Part. sil.: sub_à_re_a

[de àrea]

f GEOG Zona inferior a l’àrea, especialment amb relació a l’administració i a les activitats comercials (subàrea comercial).

->subàrid

■subàrid -a

Part. sil.: sub_à_rid

[de àrid]

adj Quasi àrid. Terreny subàrid. Clima subàrid.

->subarquetip

subarquetip

Part. sil.: sub_ar_que_tip

[de arquetip]

m CRÍT TEXT Còpia intermèdia de la qual deriva cadascuna de les branques de la tradició manuscrita d’un text.

->subarquetipus

subarquetipus

Part. sil.: sub_ar_que_ti_pus

m CRÍT TEXT Subarquetip.

->subàrtic

subàrtic -a

Part. sil.: sub_àr_tic

[de àrtic]

adj BIOGEOG Relatiu o pertanyent al sector meridional de la província circumboreal.

->subassociació

subassociació

Part. sil.: sub_as_so_ci_a_ci_ó

[de associació]

f GEOBOT Unitat fitocenològica inferior a l’associació, caracteritzada per un grup d’espècies diferenciades.

->subatlàntic

subatlàntic -a

Part. sil.: sub_at_làn_tic

[de atlàntic^1]

adj GEOBOT 1 Dit dels territoris de l’Europa occidental que presenten un caràcter atlàntic atenuat.

2 Dit de les plantes atlàntiques que ultrapassen els límits de la província atlàntica.

->subatòmic

■subatòmic -a

Part. sil.: sub_a_tò_mic

[de atòmic]

adj FÍS ATÒM Que fa referència al món físic integrat per les partícules que constitueixen l’àtom i el seu nucli. Partícula subatòmica.

->subaxil·lar

■subaxil·lar

Part. sil.: sub_a_xil_lar

[de axil·lar]

adj ANAT ANIM Situat sota l’aixella.

->subbranquial

■subbranquial

adj ICT Dit de la posició de les aletes pelvianes quan són sota mateix de les pectorals.

->subcampió

■subcampió -ona

Part. sil.: sub_cam_pi_ó

[de campió]

adj i m i f Dit del jugador o de l’equip classificat en segon lloc en acabar un campionat.

->subcampionat

subcampionat

Part. sil.: sub_cam_pi_o_nat

[de subcampió]

m ESPORT Segon lloc en la classificació d’un campionat. L’equip pot aconseguir el subcampionat.

->subcategoria

■subcategoria

Part. sil.: sub_ca_te_go_ri_a

[de categoria]

f Qualsevol de les divisions d’una categoria.

->subcategorització

■subcategorització

Part. sil.: sub_ca_te_go_rit_za_ci_ó

[de subcategoritzar]

f LING 1 Acció de subcategoritzar;

2 l’efecte.

->subcategoritzar

■subcategoritzar

[de subcategoria]

v tr LING Classificar (els elements lèxics) en subcategories, d’acord amb les categories sintàctiques que constitueixen llur context d’aparició (subcategorització estricta) i d’acord amb els trets inherents dels membres d’aquelles categories amb què poden concórrer (selecció).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subcategoritzar

GERUNDI: subcategoritzant

PARTICIPI: subcategoritzat, subcategoritzada, subcategoritzats, subcategoritzades

INDICATIU PRESENT: subcategoritzo, subcategoritzes, subcategoritza, subcategoritzem, subcategoritzeu, subcategoritzen

INDICATIU IMPERFET: subcategoritzava, subcategoritzaves, subcategoritzava, subcategoritzàvem, subcategoritzàveu, subcategoritzaven

INDICATIU PASSAT: subcategoritzí, subcategoritzares, subcategoritzà, subcategoritzàrem, subcategoritzàreu, subcategoritzaren

INDICATIU FUTUR: subcategoritzaré, subcategoritzaràs, subcategoritzarà, subcategoritzarem, subcategoritzareu, subcategoritzaran

INDICATIU CONDICIONAL: subcategoritzaria, subcategoritzaries, subcategoritzaria, subcategoritzaríem, subcategoritzaríeu, subcategoritzarien

SUBJUNTIU PRESENT: subcategoritzi, subcategoritzis, subcategoritzi, subcategoritzem, subcategoritzeu, subcategoritzin

SUBJUNTIU IMPERFET: subcategoritzés, subcategoritzessis, subcategoritzés, subcategoritzéssim, subcategoritzéssiu, subcategoritzessin

IMPERATIU: subcategoritza, subcategoritzi, subcategoritzem, subcategoritzeu, subcategoritzin

->subclasse

■subclasse

[de classe]

f 1 Categoria immediatament inferior a la classe.

2 BIOL Grup taxonòmic intermedi entre la classe i l’ordre. El terme és utilitzat, particularment, quan el nombre d’espècies en una determinada classe és massa gran.

->subclavi

■subclavi -àvia

[formació culta analògica sobre la base del ll. sub ‘sota’ i clavis ‘clau’]

adj ANAT ANIM 1 Situat sota la clavícula.

2 artèria subclàvia Gran artèria de la regió subclavicular.

3 múscul subclavi Petit múscul fusiforme, amagat sota la cara inferior de la clavícula, que s’insereix en aquesta i en el primer cartílag costal.

4 vena subclàvia Vena formada per la continuació de l’axil·lar i que va des de la clavícula fins a l’articulació esternoclavicular.

->subclínic

■subclínic -a

[de clínic]

adj MED Dit de l’afecció inaparent o asimptomàtica, o del període en què una afecció no es manifesta.

->subcomarca

subcomarca

f Part àmplia i delimitada d’una comarca amb característiques pròpies. La subcomarca del Lluçanès.

->subcomissió

■subcomissió

Part. sil.: sub_co_mis_si_ó

[de comissió]

f Grup de persones d’una comissió que tenen una comesa especial.

->subcondral

subcondral

adj ANAT ANIM Situat sota un cartílag.

->subconjunt

■subconjunt

[de conjunt]

m ÀLG Qualsevol conjunt contingut en un altre conjunt, és a dir, que tot element d’aquest ho és d’un altre.

->subconsciència

■subconsciència

Part. sil.: sub_cons_ci_èn_ci_a

[de subconscient]

f PSIC i PSIQ 1 Estat de consciència imperfecta o parcial.

2 Àmbit o nivell de la consciència que correspon al que hom anomena subconscient.

->subconscient

■subconscient

Part. sil.: sub_cons_ci_ent

[de conscient]

PSIC i PSIQ 1 adj i m Dit del que no és totalment conscient, o que no ho és encara, però que pot arribar a ésser-ho.

2 m 1 esp Segons la psicoanàlisi, terme amb què hom designa la part de l’estructura de la personalitat, també dita preconscient, que es distingeix de l’inconscient pel fet que no és objecte de repressió permanent ni necessita ésser tractada clínicament.

2 impr Inconscient.

->subconsum

subconsum

[de consum]

m ECON Desajust en la circulació econòmica motivat per una insuficiència de la demanda per a absorbir tots els productes que s’ofereixen en el mercat.

->subcontinent

■subcontinent

m Part àmplia i delimitada d’un continent amb característiques pròpies. El subcontinent indi.

->subcontractació

■subcontractació

Part. sil.: sub_con_trac_ta_ci_ó

[de subcontractar]

f Acció de subcontractar.

->subcontractar

■subcontractar

[de subcontracte]

v tr Un contractista, confiar, sota la seva responsabilitat, (una feina o part d’una feina que té al seu càrrec) a una altra persona.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subcontractar

GERUNDI: subcontractant

PARTICIPI: subcontractat, subcontractada, subcontractats, subcontractades

INDICATIU PRESENT: subcontracto, subcontractes, subcontracta, subcontractem, subcontracteu, subcontracten

INDICATIU IMPERFET: subcontractava, subcontractaves, subcontractava, subcontractàvem, subcontractàveu, subcontractaven

INDICATIU PASSAT: subcontractí, subcontractares, subcontractà, subcontractàrem, subcontractàreu, subcontractaren

INDICATIU FUTUR: subcontractaré, subcontractaràs, subcontractarà, subcontractarem, subcontractareu, subcontractaran

INDICATIU CONDICIONAL: subcontractaria, subcontractaries, subcontractaria, subcontractaríem, subcontractaríeu, subcontractarien

SUBJUNTIU PRESENT: subcontracti, subcontractis, subcontracti, subcontractem, subcontracteu, subcontractin

SUBJUNTIU IMPERFET: subcontractés, subcontractessis, subcontractés, subcontractéssim, subcontractéssiu, subcontractessin

IMPERATIU: subcontracta, subcontracti, subcontractem, subcontracteu, subcontractin

->subcontracte

■subcontracte

[de contracte^1]

m Contracte que hom fa quan subcontracta una obra o part d’una obra.

->subcontrari

■subcontrari -ària

[de contrari]

adj 1 LÒG Dit de dues proposicions particulars que tenen els mateixos termes i diferent qualitat, les quals poden ésser ambdues certes però no ambdues falses.

2 GEOM Dit de dos triangles semblants que tenen un angle comú i els costats oposats a aquest angle no paral·lels.

->subcontrarietat

■subcontrarietat

Part. sil.: sub_con_tra_ri_e_tat

[de subcontrari]

f LÒG Relació que existeix entre dues proposicions subcontràries.

->subcòs

subcòs

[pl -ossos] m ÀLG Qualsevol subconjunt L d’un cos K tal, que és estable per les dues operacions de K i, mitjançant aquestes restriccions, L té també una estructura de cos. L és subcòs del cos K si L és un subanell unitari tal, que l’invers de tot element no nul de L pertany a L.

->subcostal

■subcostal

[de costal^1]

adj ANAT ANIM Situat sota una costella.

->subcrepitant

subcrepitant

adj PAT Dit de la ranera de bombolles fines, inspiratòria i expiratòria alhora.

->subcultura

■subcultura

[de cultura]

f ETNOL i SOCIOL Cadascuna de les cultures dels grups (classes, minories, etc.) que formen un sistema cultural major.

->subcutani

■subcutani -ània

[de cutani]

adj ANAT ANIM 1 1 Situat sota la pell.

2 Que ocorre sota la pell.

2 MED Que hom practica, introdueix, etc., immediatament sota la pell.

->subdècuple

■subdècuple -a

[de sub- i dècuple*]

adj Dit de la quantitat que és amb una altra en la relació d’1 a 10.

->subdelegable

■subdelegable

[de subdelegar]

adj Que pot ésser subdelegat a altri.

->subdelegació

■subdelegació

Part. sil.: sub_de_le_ga_ci_ó

[de subdelegar]

f 1 1 Acció de subdelegar;

2 l’efecte.

2 Sotsdelegació.

->subdelegar

■subdelegar

[de delegar]

v tr Delegar algú a altri en una funció o una comesa per a la qual ha estat delegat ell.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subdelegar

GERUNDI: subdelegant

PARTICIPI: subdelegat, subdelegada, subdelegats, subdelegades

INDICATIU PRESENT: subdelego, subdelegues, subdelega, subdeleguem, subdelegueu, subdeleguen

INDICATIU IMPERFET: subdelegava, subdelegaves, subdelegava, subdelegàvem, subdelegàveu, subdelegaven

INDICATIU PASSAT: subdeleguí, subdelegares, subdelegà, subdelegàrem, subdelegàreu, subdelegaren

INDICATIU FUTUR: subdelegaré, subdelegaràs, subdelegarà, subdelegarem, subdelegareu, subdelegaran

INDICATIU CONDICIONAL: subdelegaria, subdelegaries, subdelegaria, subdelegaríem, subdelegaríeu, subdelegarien

SUBJUNTIU PRESENT: subdelegui, subdeleguis, subdelegui, subdeleguem, subdelegueu, subdeleguin

SUBJUNTIU IMPERFET: subdelegués, subdeleguessis, subdelegués, subdeleguéssim, subdeleguéssiu, subdeleguessin

IMPERATIU: subdelega, subdelegui, subdeleguem, subdelegueu, subdeleguin

->subdelegat

■subdelegat -ada

[de subdelegar]

m i f Sotsdelegat.

->subdesenvolupament

■subdesenvolupament

Part. sil.: sub_des_en_vo_lu_pa_ment

[de desenvolupament]

m ECON Estadi econòmic, generalment referit a un país o a una àrea més gran, caracteritzat per un endarreriment de les forces productives i de les relacions socials respecte als països industrialitzats amb economia expansiva.

->subdesenvolupat

■subdesenvolupat -ada

Part. sil.: sub_des_en_vo_lu_pat

[de desenvolupar]

adj Que és en situació de subdesenvolupament.

->subdesèrtic

■subdesèrtic -a

[de desèrtic]

adj Dit de les regions amb característiques pròximes a les de desert.

->subdialecte

■subdialecte

Part. sil.: sub_di_a_lec_te

[de dialecte]

m LING Varietat que, respecte a un petit nombre de trets, adopta un dialecte en una determinada àrea del seu domini.

->subdistinció

■subdistinció

Part. sil.: sub_dis_tin_ci_ó

[de subdistingir]

f 1 Acció de subdistingir;

2 l’efecte.

->subdistingir

■subdistingir

[de distingir]

v tr Fer una nova distinció en allò que ha estat ja objecte d’una distinció.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subdistingir

GERUNDI: subdistingint

PARTICIPI: subdistingit, subdistingida, subdistingits, subdistingides

INDICATIU PRESENT: subdistingeixo, subdistingeixes, subdistingeix, subdistingim, subdistingiu, subdistingeixen

INDICATIU IMPERFET: subdistingia, subdistingies, subdistingia, subdistingíem, subdistingíeu, subdistingien

INDICATIU PASSAT: subdistingí, subdistingires, subdistingí, subdistingírem, subdistingíreu, subdistingiren

INDICATIU FUTUR: subdistingiré, subdistingiràs, subdistingirà, subdistingirem, subdistingireu, subdistingiran

INDICATIU CONDICIONAL: subdistingiria, subdistingiries, subdistingiria, subdistingiríem, subdistingiríeu, subdistingirien

SUBJUNTIU PRESENT: subdistingeixi, subdistingeixis, subdistingeixi, subdistingim, subdistingiu, subdistingeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: subdistingís, subdistingissis, subdistingís, subdistingíssim, subdistingíssiu, subdistingissin

IMPERATIU: subdistingeix, subdistingeixi, subdistingim, subdistingiu, subdistingeixin

->súbdit

■súbdit -a

[del ll. subditus, -a, -um, part. de subdĕre ‘estar a sota’; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

1 adj i m i f Sotmès a un superior amb l’obligació d’obeir-lo.

2 m i f DR ADM Ciutadà d’un estat en tant que sotmès a les seves autoritats polítiques.

->subdividir

■subdividir

[de dividir]

v tr Dividir en parts les parts o alguna de les parts en què hom ha dividit un tot. L’avi volia subdividir una part de la finca entre els néts.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subdividir

GERUNDI: subdividint

PARTICIPI: subdividit, subdividida, subdividits, subdividides

INDICATIU PRESENT: subdivideixo, subdivideixes, subdivideix, subdividim, subdividiu, subdivideixen

INDICATIU IMPERFET: subdividia, subdividies, subdividia, subdividíem, subdividíeu, subdividien

INDICATIU PASSAT: subdividí, subdividires, subdividí, subdividírem, subdividíreu, subdividiren

INDICATIU FUTUR: subdividiré, subdividiràs, subdividirà, subdividirem, subdividireu, subdividiran

INDICATIU CONDICIONAL: subdividiria, subdividiries, subdividiria, subdividiríem, subdividiríeu, subdividirien

SUBJUNTIU PRESENT: subdivideixi, subdivideixis, subdivideixi, subdividim, subdividiu, subdivideixin

SUBJUNTIU IMPERFET: subdividís, subdividissis, subdividís, subdividíssim, subdividíssiu, subdividissin

IMPERATIU: subdivideix, subdivideixi, subdividim, subdividiu, subdivideixin

->subdivisible

■subdivisible

[de subdividir]

adj Que pot ésser subdividit.

->subdivisió

■subdivisió

Part. sil.: sub_di_vi_si_ó

[de subdividir]

f 1 Acció de subdividir;

2 l’efecte.

->subdominant

■subdominant

[de dominant]

f MÚS Quart grau de l’escala diatònica, situat entre la dominant i la mediant i que té una funció tonal molt característica.

->subducció

■subducció

Part. sil.: sub_duc_ci_ó

f GEOL Enfonsament d’una placa litosfèrica sota d’una altra.

->subduir

■subduir

Part. sil.: sub_du_ir

v tr GEOL Produir una subducció.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subduir

GERUNDI: subduint

PARTICIPI: subduït, subduïda, subduïts, subduïdes

INDICATIU PRESENT: subdueixo, subdueixes, subdueix, subduïm, subduïu, subdueixen

INDICATIU IMPERFET: subduïa, subduïes, subduïa, subduíem, subduíeu, subduïen

INDICATIU PASSAT: subduí, subduïres, subduí, subduírem, subduíreu, subduïren

INDICATIU FUTUR: subduiré, subduiràs, subduirà, subduirem, subduireu, subduiran

INDICATIU CONDICIONAL: subduiria, subduiries, subduiria, subduiríem, subduiríeu, subduirien

SUBJUNTIU PRESENT: subdueixi, subdueixis, subdueixi, subduïm, subduïu, subdueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: subduís, subduïssis, subduís, subduíssim, subduíssiu, subduïssin

IMPERATIU: subdueix, subdueixi, subduïm, subduïu, subdueixin

->súbduple

■súbduple -a

[de sub- i duple]

adj Dit de la quantitat que és amb una altra en la relació d’1 a 2.

->subedat

subedat

Part. sil.: sub_e_dat

f GEOL Subdivisió de la unitat geocronològica edat.

->subèdric

■subèdric -a

Part. sil.: sub_è_dric

adj MINERAL Dit dels minerals que presenten cares cristal·lines pobrament desenvolupades.

->subembrancament

subembrancament

Part. sil.: sub_em_bran_ca_ment

m ZOOL Divisió taxonòmica inferior a l’embrancament i superior a la classe.

->subepidèrmic

subepidèrmic -a

Part. sil.: sub_e_pi_dèr_mic

[de epidèrmic]

adj BOT i HISTOL Situat sota l’epidermis.

->subèpoca

subèpoca

Part. sil.: sub_è_po_ca

f GEOL Subdivisió de la unitat geocronològica època.

->súber

■súber

[del ll. sūber, -ĕris ‘suro’]

m BOT Teixit secundari, cortical, de funció protectora, que substitueix l’epidermis en el creixement secundari i que és originat externament pel fel·logen.

->suberà

suberà

m QUÍM ORG Denominació vulgar del cicloheptà.

->suberat

■suberat

m QUÍM ORG Qualsevol sal o èster de l’àcid subèric.

->subèric

■subèric -a

[de súber]

adj 1 Relatiu o pertanyent al suro.

2 àcid subèric QUÍM ORG Àcid octandioic, àcid dicarboxílic saturat, que és format per oxidació del suro amb àcid nítric concentrat.

->suberificació

■suberificació

Part. sil.: su_be_ri_fi_ca_ci_ó

f BOT Suberització.

->suberificar

suberificar

v tr i pron BOT Suberitzar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: suberificar

GERUNDI: suberificant

PARTICIPI: suberificat, suberificada, suberificats, suberificades

INDICATIU PRESENT: suberifico, suberifiques, suberifica, suberifiquem, suberifiqueu, suberifiquen

INDICATIU IMPERFET: suberificava, suberificaves, suberificava, suberificàvem, suberificàveu, suberificaven

INDICATIU PASSAT: suberifiquí, suberificares, suberificà, suberificàrem, suberificàreu, suberificaren

INDICATIU FUTUR: suberificaré, suberificaràs, suberificarà, suberificarem, suberificareu, suberificaran

INDICATIU CONDICIONAL: suberificaria, suberificaries, suberificaria, suberificaríem, suberificaríeu, suberificarien

SUBJUNTIU PRESENT: suberifiqui, suberifiquis, suberifiqui, suberifiquem, suberifiqueu, suberifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: suberifiqués, suberifiquessis, suberifiqués, suberifiquéssim, suberifiquéssiu, suberifiquessin

IMPERATIU: suberifica, suberifiqui, suberifiquem, suberifiqueu, suberifiquin

->suberina

■suberina

f QUÍM i BOT Èster polimèric d’àcids grassos i oxoàcids.

->suberització

■suberització

Part. sil.: sub_e_rit_za_ci_ó

f BOT Deposició de suberina en la paret cel·lular de certes cèl·lules vegetals, especialment les originades externament pel fel·logen.

->suberitzar

■suberitzar

v 1 tr BOT Causar suberització.

2 pron 1 Impregnar-se de suberina.

2 Formar-se el suro.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: suberitzar

GERUNDI: suberitzant

PARTICIPI: suberitzat, suberitzada, suberitzats, suberitzades

INDICATIU PRESENT: suberitzo, suberitzes, suberitza, suberitzem, suberitzeu, suberitzen

INDICATIU IMPERFET: suberitzava, suberitzaves, suberitzava, suberitzàvem, suberitzàveu, suberitzaven

INDICATIU PASSAT: suberitzí, suberitzares, suberitzà, suberitzàrem, suberitzàreu, suberitzaren

INDICATIU FUTUR: suberitzaré, suberitzaràs, suberitzarà, suberitzarem, suberitzareu, suberitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: suberitzaria, suberitzaries, suberitzaria, suberitzaríem, suberitzaríeu, suberitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: suberitzi, suberitzis, suberitzi, suberitzem, suberitzeu, suberitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: suberitzés, suberitzessis, suberitzés, suberitzéssim, suberitzéssiu, suberitzessin

IMPERATIU: suberitza, suberitzi, suberitzem, suberitzeu, suberitzin

->suberona

suberona

f QUÍM ORG Denominació vulgar de la cicloheptanona.

->suberós

■suberós -osa

[de súber]

adj 1 Semblant al suro.

2 BOT 1 Que conté súber.

2 Relatiu o pertanyent al súber.

->suberosi

suberosi

f PAT Pneumoconiosi produïda per la pols del suro.

->subespai

■subespai

Part. sil.: sub_es_pai

m ÀLG Qualsevol subconjunt no buit F d’un espai vectorial E (sobre un cos K) tal, que és estable per a les dues lleis de E i que, proveït d’aquestes lleis induïdes, és també un espai vectorial (sobre K).

->subespècie

■subespècie

Part. sil.: sub_es_pè_ci_e

[de espècie]

f BIOL Categoria taxonòmica immediatament inferior a l’espècie, fixada gènicament.

->subespontani

■subespontani -ània

Part. sil.: sub_es_pon_ta_ni

adj BOT Dit de les plantes que es fan en una regió sense ésser-hi autòctones.

->subestació

■subestació

Part. sil.: sub_es_ta_ci_ó

f ELECTROT Estació transformadora secundària destinada a la transformació i distribució de l’energia elèctrica i a la connexió entre dos circuits o més.

->subestatge

subestatge

Part. sil.: sub_es_tat_ge

m ESTRATIG Subdivisió de la unitat cronostratigràfica estatge.

->subestequiomètric

subestequiomètric -a

Part. sil.: sub_es_te_qui_o_mè_tric

adj QUÍM Dit del mètode d’anàlisi radioquímica usat per a mesurar la radioactivitat induïda en una mostra, en ésser irradiada amb partícules nuclears (neutrons).

->subestimar

■subestimar

Part. sil.: sub_es_ti_mar

[de estimar]

v 1 tr Estimar o avaluar en menys del que val. Subestimar una finca. No subestimis els teus enemics. Va subestimar la força de l’exèrcit contrari.

2 pron Tenir-se per menys del que hom val. No et subestimis.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subestimar

GERUNDI: subestimant

PARTICIPI: subestimat, subestimada, subestimats, subestimades

INDICATIU PRESENT: subestimo, subestimes, subestima, subestimem, subestimeu, subestimen

INDICATIU IMPERFET: subestimava, subestimaves, subestimava, subestimàvem, subestimàveu, subestimaven

INDICATIU PASSAT: subestimí, subestimares, subestimà, subestimàrem, subestimàreu, subestimaren

INDICATIU FUTUR: subestimaré, subestimaràs, subestimarà, subestimarem, subestimareu, subestimaran

INDICATIU CONDICIONAL: subestimaria, subestimaries, subestimaria, subestimaríem, subestimaríeu, subestimarien

SUBJUNTIU PRESENT: subestimi, subestimis, subestimi, subestimem, subestimeu, subestimin

SUBJUNTIU IMPERFET: subestimés, subestimessis, subestimés, subestiméssim, subestiméssiu, subestimessin

IMPERATIU: subestima, subestimi, subestimem, subestimeu, subestimin

->subestructural

subestructural

Part. sil.: sub_es_truc_tu_ral

adj GEOMORF Dit del relleu format per la lleu dissecació d’una capa de materials durs alliberada, pels efectes de l’erosió, de la capa menys dura que la cobria anteriorment.

->subexposar

subexposar

Part. sil.: sub_ex_po_sar

[de exposar]

v tr FOTOG Sotmetre (una emulsió fotosensible) a una exposició insuficient.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subexposar

GERUNDI: subexposant

PARTICIPI: subexposat, subexposada, subexposats, subexposades

INDICATIU PRESENT: subexposo, subexposes, subexposa, subexposem, subexposeu, subexposen

INDICATIU IMPERFET: subexposava, subexposaves, subexposava, subexposàvem, subexposàveu, subexposaven

INDICATIU PASSAT: subexposí, subexposares, subexposà, subexposàrem, subexposàreu, subexposaren

INDICATIU FUTUR: subexposaré, subexposaràs, subexposarà, subexposarem, subexposareu, subexposaran

INDICATIU CONDICIONAL: subexposaria, subexposaries, subexposaria, subexposaríem, subexposaríeu, subexposarien

SUBJUNTIU PRESENT: subexposi, subexposis, subexposi, subexposem, subexposeu, subexposin

SUBJUNTIU IMPERFET: subexposés, subexposessis, subexposés, subexposéssim, subexposéssiu, subexposessin

IMPERATIU: subexposa, subexposi, subexposem, subexposeu, subexposin

->subexposició

■subexposició

Part. sil.: sub_ex_po_si_ci_ó

[de exposició]

f FOTOG 1 Acció de subexposar;

2 l’efecte.

->subfamília

■subfamília

Part. sil.: sub_fa_mí_li_a

[de família]

f BIOL Divisió taxonòmica d’ordre inferior a la família i que comprèn un determinat nombre de gèneres.

->subfebril

subfebril

[de febril]

adj MED i PAT Dit de l’estat de lleugera hipertèrmia, entre 37 i 37,8°C, de llarga durada, estat anomenat de subfebrilitat.

->subfluvial

■subfluvial

Part. sil.: sub_flu_vi_al

[de fluvial]

adj GEOG Relatiu o pertanyent a les aigües subterrànies tot al llarg d’una vall i als processos que en resulten.

->subfrènic

subfrènic -a

adj ANAT ANIM Situat sota el diafragma, anomenat també subdiafragmàtic.

->subfusell

■subfusell

[de fusell^1]

m ARM Arma de foc automàtica de canó curt, que es maneja amb les dues mans i pot disparar a ràfegues, i que es pot considerar evolució de la pistola metralladora i antecedent del fusell d’assalt.

->subfusió

■subfusió

Part. sil.: sub_fu_si_ó

f 1 FÍS Permanència d’un cos en estat líquid a una temperatura inferior a la de fusió.

2 METEOR Permanència de l’aigua en estat líquid a una temperatura inferior al punt de congelació.

->subgènere

■subgènere

[de gènere]

m BIOL Entitat taxonòmica inferior al gènere i superior a l’espècie.

->subglacial

■subglacial

Part. sil.: sub_gla_ci_al

adj GEOMORF Dit del procés erosiu i de les formes resultants que tenen lloc sota el glaç d’una glacera de vall o d’un inlandsis.

->subgravetat

subgravetat

[de gravetat]

f FÍS i ASTRON Estat d’un cos sotmès a una gravetat inferior a la corresponent a la superfície terrestre.

->subgrup

■subgrup

[de grup]

m 1 Subdivisió d’un grup, grup subordinat.

2 ÀLG Qualsevol subconjunt H d’un grup (G, +) tal, que és estable per a l’operació del grup i té estructura de grup mitjançant aquesta operació induïda; és un subconjunt no buit tal, que si x, y són d’ell, el resultat x-y també hi pertany.

->subharmònic

■subharmònic -a

[de harmònic]

1 adj MAT Dit de qualsevol funció real de dues variables u(x, y) que tingui segones derivades parcials contínues en el seu domini de definició.

2 m FÍS i ELECTROAC Cadascuna de les magnituds sinusoïdals la freqüència de la qual és un submúltiple enter de la freqüència fonamental.

->subhasta

■subhasta

[de subhastar; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Sistema de venda pública consistent a atorgar una cosa al millor postor, és a dir, a la persona que n’ofereix un preu més elevat.

2 Adjudicació al millor postor d’una obra a executar, de l’abast de provisions, etc.

3 DR ADM Sistema que utilitza l’administració per a adjudicar els contractes, concessions, arrendaments, aprofitament de béns comunals, serveis de recaptació i cobrament, etc., administratius als particulars que ofereixen condicions econòmiques més avantatjoses.

4 DR PROC Venda pública que fa l’autoritat judicial dels béns embargats d’un deutor que hom adjudica al millor postor, per tal de satisfer amb el seu preu els creditors que l’han demanada.

5 subhasta a la baixa Subhasta en la qual el preu resta fixat en sentit descendent, és a dir, que les xifres que el subhastador proclama van de més a menys.

->subhastador

■subhastador -a

[de subhastar]

adj i m i f Que subhasta.

->subhastar

■subhastar

[del ll. td. subhastare, íd., format a partir de la frase sub hasta vendere ‘vendre sota l’asta’, perquè els béns confiscats als deutors del fisc es venien al millor postor, col·locats sota una asta com a símbol de la propietat pública; 1a FONT: s. XIV, Consolat]

v tr Vendre, adjudicar, en subhasta. Subhastar un pis, una obra d’art.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subhastar

GERUNDI: subhastant

PARTICIPI: subhastat, subhastada, subhastats, subhastades

INDICATIU PRESENT: subhasto, subhastes, subhasta, subhastem, subhasteu, subhasten

INDICATIU IMPERFET: subhastava, subhastaves, subhastava, subhastàvem, subhastàveu, subhastaven

INDICATIU PASSAT: subhastí, subhastares, subhastà, subhastàrem, subhastàreu, subhastaren

INDICATIU FUTUR: subhastaré, subhastaràs, subhastarà, subhastarem, subhastareu, subhastaran

INDICATIU CONDICIONAL: subhastaria, subhastaries, subhastaria, subhastaríem, subhastaríeu, subhastarien

SUBJUNTIU PRESENT: subhasti, subhastis, subhasti, subhastem, subhasteu, subhastin

SUBJUNTIU IMPERFET: subhastés, subhastessis, subhastés, subhastéssim, subhastéssiu, subhastessin

IMPERATIU: subhasta, subhasti, subhastem, subhasteu, subhastin

->subhipoteca

■subhipoteca

[de hipoteca^1]

f DR Acció d’hipotecar una hipoteca voluntària.

->subicterícia

subicterícia

Part. sil.: sub_ic_te_rí_ci_a

f PAT Icterícia lleugera.

->subíndex

■subíndex

Part. sil.: sub_ín_dex

[de índex]

m 1 MAT Índex que hom col·loca sota un símbol, generalment a la dreta.

2 INFORM Clau usada en certs llenguatges de programació per a identificar i seleccionar un element dins d’una taula.

->subinfeudació

■subinfeudació

Part. sil.: sub_in_feu_da_ci_ó

f HIST DR Infeudació sota una altra, que constitueix un feu subordinat del primer.

->subinfeudar

■subinfeudar

Part. sil.: sub_in_feu_dar

v tr HIST DR Posar un feu sota un altre, fent-lo subordinat d’aquest.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subinfeudar

GERUNDI: subinfeudant

PARTICIPI: subinfeudat, subinfeudada, subinfeudats, subinfeudades

INDICATIU PRESENT: subinfeudo, subinfeudes, subinfeuda, subinfeudem, subinfeudeu, subinfeuden

INDICATIU IMPERFET: subinfeudava, subinfeudaves, subinfeudava, subinfeudàvem, subinfeudàveu, subinfeudaven

INDICATIU PASSAT: subinfeudí, subinfeudares, subinfeudà, subinfeudàrem, subinfeudàreu, subinfeudaren

INDICATIU FUTUR: subinfeudaré, subinfeudaràs, subinfeudarà, subinfeudarem, subinfeudareu, subinfeudaran

INDICATIU CONDICIONAL: subinfeudaria, subinfeudaries, subinfeudaria, subinfeudaríem, subinfeudaríeu, subinfeudarien

SUBJUNTIU PRESENT: subinfeudi, subinfeudis, subinfeudi, subinfeudem, subinfeudeu, subinfeudin

SUBJUNTIU IMPERFET: subinfeudés, subinfeudessis, subinfeudés, subinfeudéssim, subinfeudéssiu, subinfeudessin

IMPERATIU: subinfeuda, subinfeudi, subinfeudem, subinfeudeu, subinfeudin

->subinspecció

■subinspecció

Part. sil.: sub_ins_pec_ci_ó

f Sotsinspecció.

->subinspector

■subinspector -a

m i f Sotsinspector.

->subintrant

■subintrant

adj PAT Dit dels accessos o paroxismes que subintren.

->subintrar

■subintrar

v intr PAT Començar un accés febril abans d’acabar l’anterior.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subintrar

GERUNDI: subintrant

PARTICIPI: subintrat, subintrada, subintrats, subintrades

INDICATIU PRESENT: subintro, subintres, subintra, subintrem, subintreu, subintren

INDICATIU IMPERFET: subintrava, subintraves, subintrava, subintràvem, subintràveu, subintraven

INDICATIU PASSAT: subintrí, subintrares, subintrà, subintràrem, subintràreu, subintraren

INDICATIU FUTUR: subintraré, subintraràs, subintrarà, subintrarem, subintrareu, subintraran

INDICATIU CONDICIONAL: subintraria, subintraries, subintraria, subintraríem, subintraríeu, subintrarien

SUBJUNTIU PRESENT: subintri, subintris, subintri, subintrem, subintreu, subintrin

SUBJUNTIU IMPERFET: subintrés, subintressis, subintrés, subintréssim, subintréssiu, subintressin

IMPERATIU: subintra, subintri, subintrem, subintreu, subintrin

->sub iudice

sub iudice* [subjúðitʃe, subjúðise]

[llat ] loc adj Locució que significa ‘sota el jutge’, usada per a indicar problemes encara no resolts o opinions encara discutides. L’atribució d’aquesta obra a Aristòtil és encara ‘sub iudice’.

->subjacent

■subjacent

[de jacent; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Situat sota, més avall.

2 estructura (o representació) subjacent LING Estructura o representació abstracta d’una entitat lingüística (mot complex, oració, etc.) postulada en l’anàlisi gramatical o generada per una gramàtica, amb independència que coincideixi o no amb l’estructura immediata dels fets empírics.

->subjecció

■subjecció

Part. sil.: sub_jec_ci_ó

[del ll. subjectio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 El fet d’estar subjecte.

2 L’estat i la condició de qui està subjecte.

3 Dispositiu que serveix per a fixar, subjectar, una peça o un element.

4 RET Figura retòrica consistent en el fet que la persona que parla o escriu fa preguntes a les quals ella mateixa respon.

->subjectador

■subjectador -a

[de subjectar]

adj i m i f Que subjecta.

->subjectament

■subjectament

[de subjecte]

adv Amb subjecció.

->subjectar

■subjectar

[del ll. subjectare, freqüentatiu de subjicĕre, íd.; 1a FONT: s. XIX, Milà i F.]

v tr Tenir subjecte algú o alguna cosa. El van subjectar amb cadenes a la paret.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subjectar

GERUNDI: subjectant

PARTICIPI: subjectat, subjectada, subjectats, subjectades

INDICATIU PRESENT: subjecto, subjectes, subjecta, subjectem, subjecteu, subjecten

INDICATIU IMPERFET: subjectava, subjectaves, subjectava, subjectàvem, subjectàveu, subjectaven

INDICATIU PASSAT: subjectí, subjectares, subjectà, subjectàrem, subjectàreu, subjectaren

INDICATIU FUTUR: subjectaré, subjectaràs, subjectarà, subjectarem, subjectareu, subjectaran

INDICATIU CONDICIONAL: subjectaria, subjectaries, subjectaria, subjectaríem, subjectaríeu, subjectarien

SUBJUNTIU PRESENT: subjecti, subjectis, subjecti, subjectem, subjecteu, subjectin

SUBJUNTIU IMPERFET: subjectés, subjectessis, subjectés, subjectéssim, subjectéssiu, subjectessin

IMPERATIU: subjecta, subjecti, subjectem, subjecteu, subjectin

->subjecte

■subjecte -a

[del ll. td. subjectum, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj Dit d’una cosa sotmesa a l’acció d’una altra que la priva de separar-se’n, que no la deixa anar. Dos guàrdies el tenien subjecte perquè no se’ns escapés.

2 adj 1 Sotmès al poder o domini d’un altre, obligat a obeir-lo. La Jamaica està subjecta a la Gran Bretanya.

2 Sotmès a una necessitat inevitable. Tots estem subjectes a la mort.

3 Sotmès a tal o tal contingència. Els homes estan sempre subjectes a la temptació, a l’error, a les malalties.

4 abs És un amo que té els criats molt subjectes.

3 m 1 Persona innominada, a què hom vol referir-se d’una manera anònima, imprecisa o àdhuc menyspreadora. És un subjecte perillós.

2 FILOS Ens, tradicionalment concebut com a substància, conscient i principi d’acció (la qual li pot ésser i li és atribuïda), en el qual la realitat esdevé coneguda i, alhora, diferenciada —com a objecte— del propi cognoscent.

4 m 1 DR ADM Titular d’un òrgan administratiu que actuï en interès de l’administració.

2 subjecte del delicte DR PEN Responsable actiu o passiu de fets penables.

3 subjecte del dret DR CIV Titular d’un dret o d’un interès jurídicament protegit, com ara les persones físiques i jurídiques, la societat i l’estat.

5 m GRAM 1 Element sintàctic essencial de tota oració que designa tot allò de què hom pot dir alguna cosa, anomenada predicat.

2 subjecte el·líptic Subjecte d’una oració que no és representat en l’estructura superficial.

3 subjecte gramatical Subjecte d’una oració que concorda amb el verb, però que no és necessàriament el subjecte lògic de l’oració en què apareix.

4 subjecte lògic Element que és el subjecte des del punt de vista de les relacions logicosemàntiques.

5 subjecte psicològic Element de l’oració expressat emfàticament pel parlant, el qual, doncs, l’hi situa en primer terme.

6 m LÒG 1 En un judici o proposició, allò de què hom afirma o nega alguna cosa, dita predicat.

2 Assumpte o matèria, qualsevol cosa de què hom parla, de què hom pot afirmar una qualitat, un predicat o atribut, una relació, etc.

7 m MED Persona innominada sotmesa a un tractament, una observació o una experimentació.

8 m MÚS Tema d’una composició contrapuntística, en especial de la fuga.

9 subjecte econòmic ECON Persona individual o organisme col·lectiu que constitueix un centre o una unitat de decisió respecte a les qüestions econòmiques.

->subjectiu

■subjectiu -iva

Part. sil.: sub_jec_tiu

[del ll. td. subjectivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1888, DLab.]

adj 1 Relatiu o pertanyent al subjecte.

2 esp Dit del que només és propi del subjecte, de la subjectivitat. S’oposa a objectiu.

3 MED Dit dels símptomes que són percebuts pel malalt mateix.

4 economia subjectiva ECON Concepció de l’economia que té per finalitat estudiar les decisions humanes individuals davant l’adequació dels recursos escassos per tal de satisfer necessitats il·limitades.

->subjectivament

■subjectivament

[de subjectiu]

adv D’una manera subjectiva.

->subjectivar

■subjectivar

[de subjectiu]

v tr Fer subjectiu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subjectivar

GERUNDI: subjectivant

PARTICIPI: subjectivat, subjectivada, subjectivats, subjectivades

INDICATIU PRESENT: subjectivo, subjectives, subjectiva, subjectivem, subjectiveu, subjectiven

INDICATIU IMPERFET: subjectivava, subjectivaves, subjectivava, subjectivàvem, subjectivàveu, subjectivaven

INDICATIU PASSAT: subjectiví, subjectivares, subjectivà, subjectivàrem, subjectivàreu, subjectivaren

INDICATIU FUTUR: subjectivaré, subjectivaràs, subjectivarà, subjectivarem, subjectivareu, subjectivaran

INDICATIU CONDICIONAL: subjectivaria, subjectivaries, subjectivaria, subjectivaríem, subjectivaríeu, subjectivarien

SUBJUNTIU PRESENT: subjectivi, subjectivis, subjectivi, subjectivem, subjectiveu, subjectivin

SUBJUNTIU IMPERFET: subjectivés, subjectivessis, subjectivés, subjectivéssim, subjectivéssiu, subjectivessin

IMPERATIU: subjectiva, subjectivi, subjectivem, subjectiveu, subjectivin

->subjectivisme

■subjectivisme

[de subjectiu]

m FILOS Tendència o doctrina filosòfiques segons les quals hom redueix el valor del coneixement al subjecte, el qual n’és l’únic criteri de veritat.

->subjectivista

■subjectivista

[de subjectiu]

1 1 adj Relatiu o pertanyent al subjectivisme.

2 m i f Partidari del subjectivisme.

2 adj subjectiu 2.

->subjectivitat

■subjectivitat

[de subjectiu]

f Qualitat de subjectiu.

->subjugable

■subjugable

[de subjugar]

adj Que pot ésser subjugat.

->subjugació

■subjugació

Part. sil.: sub_ju_ga_ci_ó

[del ll. td. subjugatio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció de subjugar;

2 l’efecte.

->subjugador

■subjugador -a

[del ll. td. subjugator, -ōris, íd.]

adj i m i f Que subjuga.

->subjugar

■subjugar

[del ll. td. subjugare, íd.; 1a FONT: 1309]

v tr 1 Posar sota el jou. Subjugar els bous per a llaurar.

2 Sotmetre al poder, a la força vencedora, d’algú. Els romans subjugaren un gran nombre de pobles. Subjugar les males passions.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subjugar

GERUNDI: subjugant

PARTICIPI: subjugat, subjugada, subjugats, subjugades

INDICATIU PRESENT: subjugo, subjugues, subjuga, subjuguem, subjugueu, subjuguen

INDICATIU IMPERFET: subjugava, subjugaves, subjugava, subjugàvem, subjugàveu, subjugaven

INDICATIU PASSAT: subjuguí, subjugares, subjugà, subjugàrem, subjugàreu, subjugaren

INDICATIU FUTUR: subjugaré, subjugaràs, subjugarà, subjugarem, subjugareu, subjugaran

INDICATIU CONDICIONAL: subjugaria, subjugaries, subjugaria, subjugaríem, subjugaríeu, subjugarien

SUBJUNTIU PRESENT: subjugui, subjuguis, subjugui, subjuguem, subjugueu, subjuguin

SUBJUNTIU IMPERFET: subjugués, subjuguessis, subjugués, subjuguéssim, subjuguéssiu, subjuguessin

IMPERATIU: subjuga, subjugui, subjuguem, subjugueu, subjuguin

->subjuntiu

■subjuntiu -iva

Part. sil.: sub_jun_tiu

[del ll. td. subjunctivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Adjuntat com a terme subordinat.

2 mode subjuntiu (o simplement subjuntiu) GRAM Mode verbal, marcat per l’actitud subjectiva del parlant davant l’acció del verb i que en oracions subordinades és regit per verbs que expressen incertesa, dubte, temor, possibilitat, desig, voluntat i d’altres de semblants.

3 vocal subjuntiva FON Vocal que figura en un diftong en funció de semivocal o de semiconsonant.

->subletal

■subletal

Part. sil.: sub_le_tal

adj MED i TERAP Dit de les dosis inferiors a les mortals.

->sublim

■sublim

[del ll. sublimis, íd.; 1a FONT: s. XV]

adj i m ESTÈT Dit d’allò que suscita una emoció pregona per la seva altíssima bellesa, immensa grandesa, pel fet que ultrapassa la comprensió humana.

->sublimable

■sublimable

[de sublimar]

adj Susceptible de sublimació.

->sublimació

■sublimació

Part. sil.: su_bli_ma_ci_ó

[del ll. td. sublimatio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció de sublimar;

2 l’efecte.

2 FÍS i QUÍM Pas de l’estat sòlid a l’estat gasós (i inversament) sense passar per l’estat líquid.

3 PSIQ Procés inconscient de l’ego mitjançant el qual aquest perd el seu contingut sexual i es dirigeix a activitats compensadores (ciència, art, etc.).

->sublimador

sublimador

[del ll. td. sublimator, -ōris, íd.]

m QUÍM Aparell que serveix per a efectuar sublimacions.

->sublimar

■sublimar

[del ll. sublimare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v tr 1 Exaltar, elevar a una altura excelsa. En el discurs de presa de possessió sublimà els seus precedessors.

2 QUÍM i FÍS Fer passar una substància de l’estat sòlid al gasós i d’aquest al sòlid sense passar per l’estat líquid.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sublimar

GERUNDI: sublimant

PARTICIPI: sublimat, sublimada, sublimats, sublimades

INDICATIU PRESENT: sublimo, sublimes, sublima, sublimem, sublimeu, sublimen

INDICATIU IMPERFET: sublimava, sublimaves, sublimava, sublimàvem, sublimàveu, sublimaven

INDICATIU PASSAT: sublimí, sublimares, sublimà, sublimàrem, sublimàreu, sublimaren

INDICATIU FUTUR: sublimaré, sublimaràs, sublimarà, sublimarem, sublimareu, sublimaran

INDICATIU CONDICIONAL: sublimaria, sublimaries, sublimaria, sublimaríem, sublimaríeu, sublimarien

SUBJUNTIU PRESENT: sublimi, sublimis, sublimi, sublimem, sublimeu, sublimin

SUBJUNTIU IMPERFET: sublimés, sublimessis, sublimés, subliméssim, subliméssiu, sublimessin

IMPERATIU: sublima, sublimi, sublimem, sublimeu, sublimin

->sublimat

■sublimat

[del ll. sublimatus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Metge]

m QUÍM 1 Producte resultant d’una sublimació.

2 sublimat corrosiu obs Clorur de mercuri (II).

->sublimatori

■sublimatori -òria

[de sublimar]

adj Relatiu o pertanyent a la sublimació.

->subliminar

■subliminar

Part. sil.: sub_li_mi_nar

[de liminar]

adj FISIOL i PSIC 1 Que no arriba al llindar.

2 Dit de la percepció situada per sota del nivell de la consciència per tal com l’estímul que la provoca és massa instantani o massa feble perquè pugui ésser recordat i pres en consciència.

->sublimitat

■sublimitat

[del ll. sublimĭtas, -ātis, íd.]

f 1 Qualitat de sublim.

2 Cosa molt sublim.

->sublingual

■sublingual

Part. sil.: sub_lin_gual

[de lingual]

adj ANAT ANIM 1 Relatiu o pertanyent a la part inferior de la llengua.

2 artèria sublingual Artèria que s’origina a partir de la lingual i que irriga la glàndula sublingual, la llengua, la boca i els músculs del maxil·lar inferior.

3 glàndula sublingual Glàndula salival situada en el sòl de la boca.

->sublitoral

sublitoral

Part. sil.: sub_li_to_ral

[de litoral]

adj i m ECOL Zona faunística litoral, des del límit de la marea baixa fins al caire de la plataforma continental, que resta habitualment submergida i només es descobreix durant les marees excepcionalment baixes, i en la qual la vida animal és abundant, de manera que és la zona on és efectuada principalment la pesca.

->sublunar

■sublunar

Part. sil.: sub_lu_nar

[de lunar]

adj 1 Que és sota la lluna.

2 el món sublunar La terra.

->subluxació

■subluxació

Part. sil.: sub_lu_xa_ci_ó

f PAT Luxació incompleta.

->submamari

submamari -ària

[de mamari]

adj ANAT ANIM 1 Situat sota la mamella.

2 MED Que hom practica, introdueix, etc., sota la mamella.

->submarí

■submarí -ina

[de marí]

1 adj 1 Que és, creix, actua, etc., sota la superfície de la mar. Cable submarí. Volcà submarí.

2 relleu submarí GEOMORF Conjunt de relleus del fons marí.

2 m CONSTR NAV i MAR GUER 1 Vaixell de guerra especialment concebut i construït per a poder-se submergir i navegar i combatre sota l’aigua.

2 submarí de butxaca Submarí especialment projectat i construït per a realitzar operacions militars especials o per a la inspecció tècnica de bucs de vaixells, de dics, etc., o per a explotacions científiques, caracteritzat per les seves petites dimensions i pel fet de tenir poc desplaçament i una autonomia reduïda.

->submarinisme

■submarinisme

[de submarí]

m MAR i ESPORT 1 Conjunt de tècniques d’immersió i d’exploració submarina emprades amb finalitats científiques, militars o esportives.

2 Pràctica de la immersió submarina amb finalitats científiques, militars o esportives.

3 Exploració submarina.

->submarinista

■submarinista

[de submarí]

1 adj Relatiu o pertanyent al submarinisme.

2 m i f Persona que practica el submarinisme.

3 m i f Tripulant d’un submarí.

->submatitat

submatitat

f DIAG So obtingut per la percussió d’una part del cos i caracteritzat per l’elevació del to i la disminució de la sonoritat amb relació al so timpànic o clar.

->submaxil·lar

■submaxil·lar

[de maxil·lar]

adj ANAT ANIM 1 Situat sota la mandíbula inferior.

2 glàndula submaxil·lar Glàndula salival situada a la regió suprahioïdal, a la part mitjana del múscul digàstric.

->submediterrani

■submediterrani -ània

[de mediterrani]

adj 1 GEOBOT Dit de les plantes i de les comunitats vegetals que es troben a la regió mediterrània, però que tenen el seu òptim fora d’ella.

2 província submediterrània BIOGEOG Província meridional de la regió biogeogràfica eurosiberiana, que marca la transició cap a la regió mediterrània i amb un paisatge caracteritzat pel predomini del bosc caducifoli sec.

->submergibilitat

■submergibilitat

[de submergible]

f Qualitat de submergible.

->submergible

■submergible

[de submergir]

1 adj Que es pot submergir.

2 m MAR GUER 1 Submarí.

2 esp Nom donat en els primers temps dels submarins a aquells que tenien bones qualitats per a la navegació de superfície i que només se submergien ocasionalment.

->submergir

■submergir

[del ll. submergĕre, íd.; 1a FONT: 1494]

v 1 tr 1 Posar una cosa sota l’aigua o un altre líquid. És hora de submergir la sonda exploradora.

2 Cobrir l’aigua o un altre líquid alguna cosa completament. Una inundació que submergí tota la plana.

2 pron 1 Submergir-se en l’aigua de la piscina.

2 fig Se submergí en les seves pors.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: submergir

GERUNDI: submergint

PARTICIPI: submergit, submergida, submergits, submergides

INDICATIU PRESENT: submergeixo, submergeixes, submergeix, submergim, submergiu, submergeixen

INDICATIU IMPERFET: submergia, submergies, submergia, submergíem, submergíeu, submergien

INDICATIU PASSAT: submergí, submergires, submergí, submergírem, submergíreu, submergiren

INDICATIU FUTUR: submergiré, submergiràs, submergirà, submergirem, submergireu, submergiran

INDICATIU CONDICIONAL: submergiria, submergiries, submergiria, submergiríem, submergiríeu, submergirien

SUBJUNTIU PRESENT: submergeixi, submergeixis, submergeixi, submergim, submergiu, submergeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: submergís, submergissis, submergís, submergíssim, submergíssiu, submergissin

IMPERATIU: submergeix, submergeixi, submergim, submergiu, submergeixin

->submersió

■submersió

Part. sil.: sub_mer_si_ó

[del ll. td. submersio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció de submergir o de submergir-se;

2 l’efecte.

2 PAT Varietat d’asfíxia dels ofegats.

->submetàl·lic

■submetàl·lic -a

[de metàl·lic]

adj MINERAL Dit de la lluïssor o l’esclat d’un mineral translúcid amb un índex de refracció intermediari entre la lluïssor metàl·lica i la no metàl·lica.

->submicró

submicró

m FÍS i QUÍM Col·loide.

->submicroanàlisi

■submicroanàlisi

Part. sil.: sub_mi_cro_a_nà_li_si

[de microanàlisi]

f QUÍM ANAL Branca de l’anàlisi química en la qual les determinacions analítiques són dutes a terme amb una mostra de l’ordre del nanogram.

->subminiatura

subminiatura

Part. sil.: sub_mi_ni_a_tu_ra

[de miniatura]

f ELECTRÒN Denominació de certs tubs electrònics extraordinàriament petits.

->subminiaturització

subminiaturització

Part. sil.: sub_mi_ni_a_tu_rit_za_ci_ó

f ELECTRÒN Primera etapa que tingué lloc en el procés de reducció de les dimensions i el pes dels components que formen els circuits electrònics.

->subministrable

■subministrable

[de subministrar]

adj Que pot ésser subministrat.

->subministració

■subministració

Part. sil.: sub_mi_nis_tra_ci_ó

[del ll. subministratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f Acció de subministrar.

->subministrador

■subministrador -a

[del ll. subministrator, -ōris, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj i m i f Que subministra.

->subministrament

■subministrament

[de subministrar]

m 1 Acció de subministrar.

2 La cosa subministrada.

->subministrar

■subministrar

[del ll. subministrare, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr Proveir algú d’allò que necessita, fornir. Subministrar queviures a l’exèrcit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subministrar

GERUNDI: subministrant

PARTICIPI: subministrat, subministrada, subministrats, subministrades

INDICATIU PRESENT: subministro, subministres, subministra, subministrem, subministreu, subministren

INDICATIU IMPERFET: subministrava, subministraves, subministrava, subministràvem, subministràveu, subministraven

INDICATIU PASSAT: subministrí, subministrares, subministrà, subministràrem, subministràreu, subministraren

INDICATIU FUTUR: subministraré, subministraràs, subministrarà, subministrarem, subministrareu, subministraran

INDICATIU CONDICIONAL: subministraria, subministraries, subministraria, subministraríem, subministraríeu, subministrarien

SUBJUNTIU PRESENT: subministri, subministris, subministri, subministrem, subministreu, subministrin

SUBJUNTIU IMPERFET: subministrés, subministressis, subministrés, subministréssim, subministréssiu, subministressin

IMPERATIU: subministra, subministri, subministrem, subministreu, subministrin

->submís

■submís -isa

[del ll. submissus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Que mostra submissió. Un fill submís als seus pares.

->submisament

■submisament

[de submís]

adv Amb submissió.

->submissió

■submissió

Part. sil.: sub_mis_si_ó

[del ll. submissio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Acció de sotmetre o de sotmetre’s. La submissió dels rebels.

2 Obediència, docilitat, de l’inferior envers el superior. Mostrar submissió als seus superiors.

3 DR CIV i DR PROC Subordinació a una jurisdicció determinada, renunciant al dret del propi domicili.

4 DR PROC Acte jurídic mitjançant el qual hom renuncia al dret de demandar i d’ésser demandat davant el tribunal de la corresponent jurisdicció territorial, per a acatar la jurisdicció d’un altre tribunal.

->submòdul

submòdul

[de mòdul]

m ÀLG Qualsevol subconjunt M′ d’un mòdul M (amb anell unitari A) tal, que és estable per a les dues lleis de M i que, proveït d’aquestes lleis induïdes, és també un mòdul sobre A.

->submón

submón

m Part de la societat que constitueix una unitat definida i limitada. El submón delictiu, de la pobresa.

->submúltiple

■submúltiple -a

[de múltiple^2]

1 adj Dit del nombre o la quantitat contingut en un altre un nombre exacte de vegades.

2 m ARIT i ÀLG Donat un nombre enter n, nombre m tal, que m = n/a, on a és també enter.

->submunició

submunició

Part. sil.: sub_mu_ni_ci_ó

[de munició]

f ARM Municions que omplen la carcassa de determinats tipus de bombes i que en esclatar són alliberades i s’escampen sobre una àrea extensa, gràcies al paracaigudes de què van proveïdes.

->subnasal

subnasal

[de nasal]

adj ANTROP Dit del punt craniomètric situat a la meitat de la vora inferior de les fosses nasals, en l’anomenada espina nasal.

->subnival

subnival

[de nival]

adj GEOBOT Dit de les zones d’alta muntanya que presenten condicions gairebé nivals, la neu hi roman molt de temps i la vegetació hi és pobra i esclarissada.

->subnivell

■subnivell

[de nivell]

m MIN Nivell intermedi d’una mina entre dos nivells principals o bé per sota o per sobre del principal.

->subnormal

■subnormal

[de normal]

1 f GEOM Donats una corba y = f(x) i un punt xo d’aquesta, distància del punt de l’eix d’abscisses on la normal a la corba en xoel talla al punt d’abscissa xodel mateix eix.

2 adj i m i f PSIC i PEDAG Dit de la persona —infant o adolescent— que sofreix un retard mental, amb possibilitat de recuperació i, doncs, de lenta incorporació al grup dels normals.

->subnormalitat

■subnormalitat

[de subnormal]

f PAT Qualitat de subnormal.

->subnota

■subnota

[de nota]

f Nota a una nota d’un text escrit o imprès.

->subnutrició

■subnutrició

Part. sil.: sub_nu_tri_ci_ó

[de nutrició]

f FISIOL i SOCIOL Nutrició insuficient.

->suboccipital

■suboccipital

Part. sil.: sub_oc_ci_pi_tal

[de occipital]

adj ANAT ANIM Situat sota l’occipital.

->suboctava

■suboctava

Part. sil.: sub_oc_ta_va

[de octava]

f MÚS Octava sota una nota determinada.

->subocupació

■subocupació

Part. sil.: sub_o_cu_pa_ci_ó

[de ocupació]

f ECON Situació creada en un sistema productiu en no assolir la plena ocupació de recursos disponibles.

->subocupat

■subocupat -ada

Part. sil.: sub_o_cu_pat

[de ocupat]

adj Que treballa en activitats de productivitat i remuneració inferiors a les que li corresponen per les seves capacitats.

->subombrel·la

subombrel·la

Part. sil.: sub_om_brel_la

[de ombrel·la]

f ANAT ANIM Part ventral de l’ombrel·la.

->subopercular

■subopercular

Part. sil.: sub_o_per_cu_lar

[de opercular]

ANAT ANIM 1 adj Situat sota l’opercle.

2 m Os de membrana del crani dels peixos ossis que constitueix la part posterior de l’aparell opercular i que és situat per darrere de l’opercle.

->suborbital

■suborbital

Part. sil.: sub_or_bi_tal

[de orbital]

adj ANAT ANIM 1 Situat sota l’òrbita de l’ull.

2 MED Que hom practica, introdueix, etc., sota l’òrbita de l’ull.

->subordinable

■subordinable

[de subordinar]

adj Que pot ésser subordinat a una altra cosa.

->subordinació

■subordinació

Part. sil.: su_bor_di_na_ci_ó

[del ll. td. subordinatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV]

f 1 Acció de subordinar.

2 El fet d’estar subordinat.

3 Submissió a l’autoritat d’un superior.

4 GRAM Construcció expansiva d’un enunciat en què un element afegit aporta una nova funció sintàctica als elements preexistents.

->subordinacionisme

subordinacionisme

Part. sil.: su_bor_di_na_ci_o_nis_me

m HIST ECL Tendència teològica que estableix la subordinació del Fill respecte al Pare.

->subordinacionista

subordinacionista

Part. sil.: su_bor_di_na_ci_o_nis_ta

CRIST 1 adj Relatiu o pertanyent al subordinacionisme.

2 m i f Seguidor del subordinacionisme.

->subordinadament

■subordinadament

[de subordinat]

adv Amb subordinació.

->subordinament

■subordinament

[de subordinar]

m Acció de subordinar.

->subordinant

■subordinant

[de subordinar]

adj GRAM Dit de tot element gramatical que en subordina un altre.

->subordinar

■subordinar

[del b. ll. subordinare, íd.; 1a FONT: 1593]

v tr 1 Posar en un rang o una classe inferior. El cap ha subordinat molts dels seus antics col·laboradors.

2 Posar en un estat de dependència a allò que és d’un rang superior. Subordinar els divertiments a les obligacions.

3 Fer dependre una cosa de l’acompliment d’una altra. Subordinar una decisió al consentiment d’algú.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subordinar

GERUNDI: subordinant

PARTICIPI: subordinat, subordinada, subordinats, subordinades

INDICATIU PRESENT: subordino, subordines, subordina, subordinem, subordineu, subordinen

INDICATIU IMPERFET: subordinava, subordinaves, subordinava, subordinàvem, subordinàveu, subordinaven

INDICATIU PASSAT: subordiní, subordinares, subordinà, subordinàrem, subordinàreu, subordinaren

INDICATIU FUTUR: subordinaré, subordinaràs, subordinarà, subordinarem, subordinareu, subordinaran

INDICATIU CONDICIONAL: subordinaria, subordinaries, subordinaria, subordinaríem, subordinaríeu, subordinarien

SUBJUNTIU PRESENT: subordini, subordinis, subordini, subordinem, subordineu, subordinin

SUBJUNTIU IMPERFET: subordinés, subordinessis, subordinés, subordinéssim, subordinéssiu, subordinessin

IMPERATIU: subordina, subordini, subordinem, subordineu, subordinin

->subordinat

■subordinat -ada

[de subordinar; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 m i f Persona que està sota la dependència jeràrquica d’algú. Era molt correcte envers els seus subordinats.

2 adj GRAM Dit de tot element gramatical que depèn d’un altre. Oració subordinada.

->subordre

■subordre

Part. sil.: sub_or_dre

[de ordre]

m BIOL Divisió taxonòmica de categoria inferior a l’ordre i superior a la família.

->suborn

■suborn

[de subornar; 1a FONT: 1618]

m 1 Acció de subornar.

2 Allò amb què hom suborna.

3 suborn de funcionari DR PEN Delicte que cometen un funcionari que compleix o omet un acte relacionat amb l’exercici de les seves funcions a canvi de regals, oferiments o promeses , i també la persona que l’indueix a cometre’l.

->subornable

■subornable

[de subornar; 1a FONT: 1888, DLab.]

adj Que pot ésser subornat.

->subornació

■subornació

Part. sil.: su_bor_na_ci_ó

[de subornar; 1a FONT: 1378]

f suborn 1.

->subornador

■subornador -a

[del ll. td. subornator, -ōris, íd.; 1a FONT: s. XVIII]

adj i m i f Que suborna.

->subornament

■subornament

[de subornar; 1a FONT: s. XVII]

m suborn 1.

->subornar

■subornar

[del ll. subornare, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

v tr Induir algú amb diners, amb un esquer qualsevol, a fer una cosa contrària al seu deure. Van subornar un dels guardians perquè els obrís la porta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subornar

GERUNDI: subornant

PARTICIPI: subornat, subornada, subornats, subornades

INDICATIU PRESENT: suborno, subornes, suborna, subornem, suborneu, subornen

INDICATIU IMPERFET: subornava, subornaves, subornava, subornàvem, subornàveu, subornaven

INDICATIU PASSAT: suborní, subornares, subornà, subornàrem, subornàreu, subornaren

INDICATIU FUTUR: subornaré, subornaràs, subornarà, subornarem, subornareu, subornaran

INDICATIU CONDICIONAL: subornaria, subornaries, subornaria, subornaríem, subornaríeu, subornarien

SUBJUNTIU PRESENT: suborni, subornis, suborni, subornem, suborneu, subornin

SUBJUNTIU IMPERFET: subornés, subornessis, subornés, subornéssim, subornéssiu, subornessin

IMPERATIU: suborna, suborni, subornem, suborneu, subornin

->subperíode

subperíode

Part. sil.: sub_pe_rí_o_de

[de període]

m ESTRATIG Subdivisió de la unitat geocronològica període.

->subpermanent

■subpermanent

[de permanent]

adj Permanent en un grau inferior. Magnetisme subpermanent.

->subpoblació

subpoblació

Part. sil.: sub_po_bla_ci_ó

[de població]

f DEMOG Concepte demogeogràfic que considera subpoblat aquell territori on manca força de treball per a aprofitar adequadament els recursos potencials i per a permetre una vida social plena.

->subpolar

■subpolar

[de polar]

adj ASTR Dit d’un estel quan passa pel meridià sota el pol visible.

->subportadora

■subportadora

[de portadora]

f TELECOM Portadora sobre la qual hi ha una ona modulada i que és destinada a modular una altra portadora de freqüència diferent.

->subproducte

■subproducte

[de producte]

m INDÚST i TECNOL Producte obtingut en l’elaboració, la confecció, la fabricació o l’extracció d’un altre producte, anomenat principal.

->subprograma

subprograma

[de programa]

m INFORM Subrutina.

->subratllada

subratllada

Part. sil.: sub_rat_lla_da

[de subratllar]

f 1 Acció de subratllar;

2 l’efecte.

->subratllar

■subratllar

Part. sil.: sub_rat_llar

[de ratllar]

v tr 1 Traçar una ratlla sota un text o una part d’aquest. Subratlla aquesta frase, que és important.

2 fig Recalcar. L’orador subratllà la importància de la llei nova.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subratllar

GERUNDI: subratllant

PARTICIPI: subratllat, subratllada, subratllats, subratllades

INDICATIU PRESENT: subratllo, subratlles, subratlla, subratllem, subratlleu, subratllen

INDICATIU IMPERFET: subratllava, subratllaves, subratllava, subratllàvem, subratllàveu, subratllaven

INDICATIU PASSAT: subratllí, subratllares, subratllà, subratllàrem, subratllàreu, subratllaren

INDICATIU FUTUR: subratllaré, subratllaràs, subratllarà, subratllarem, subratllareu, subratllaran

INDICATIU CONDICIONAL: subratllaria, subratllaries, subratllaria, subratllaríem, subratllaríeu, subratllarien

SUBJUNTIU PRESENT: subratlli, subratllis, subratlli, subratllem, subratlleu, subratllin

SUBJUNTIU IMPERFET: subratllés, subratllessis, subratllés, subratlléssim, subratlléssiu, subratllessin

IMPERATIU: subratlla, subratlli, subratllem, subratlleu, subratllin

->subrefredament

■subrefredament

Part. sil.: sub_re_fre_da_ment

[de refredament]

m REFRIG Operació que consisteix a refredar el fluid condensat a una temperatura inferior a la de condensació, per tal d’augmentar el rendiment d’una instal·lació de refrigeració.

->subrem

■subrem

Part. sil.: sub_rem

[de rem^1]

m 1 En el bosc baix, part del rem on es localitza la tallada d’un any.

2 SUR En una sureda, part del bosc on es localitza l’àrea de pela d’un any.

->subrepció

■subrepció

Part. sil.: sub_rep_ci_ó

[del ll. td. subreptio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f DR PEN 1 Obrepció.

2 Pretensió de càrrec, privilegi o dignitat, feta amb frau, al·legant fets i circumstàncies alienes a la veritat.

->subreptici

■subreptici -ícia

Part. sil.: sub_rep_ti_ci

[del ll. suprepticius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Obtingut per subrepció.

2 Fet ocultament.

3 document subreptici (o acta subreptícia) DIPL Acta autèntica, obtinguda per subrepció i, doncs, falsa en el contingut.

->subreptíciament

■subreptíciament

Part. sil.: sub_rep_tí_ci_a_ment

[de subreptici; 1a FONT: 1399]

adv D’una manera subreptícia.

->subreptiu

■subreptiu -iva

Part. sil.: sub_rep_tiu

[del ll. td. subreptivus, -a, -um, íd.]

adj Subreptici.

->subrogació

■subrogació

Part. sil.: sub_ro_ga_ci_ó

[del ll. subrogatio, -ōnis, íd.]

f DR CIV 1 Acció de subrogar.

2 subrogació hipotecària Dret concedit al creditor que tenia hipoteca sobre un immoble o més i no l’ha cobrada de subrogar-se en la hipoteca, amb preferència respecte als creditors posteriors.

->subrogar

■subrogar

Part. sil.: sub_ro_gar

[del ll. subrogare, íd., der. de rogare ‘demanar’; 1a FONT: s. XV]

v tr DR CIV Posar una persona o una cosa en el lloc o la situació que una altra persona o cosa ocupava.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subrogar

GERUNDI: subrogant

PARTICIPI: subrogat, subrogada, subrogats, subrogades

INDICATIU PRESENT: subrogo, subrogues, subroga, subroguem, subrogueu, subroguen

INDICATIU IMPERFET: subrogava, subrogaves, subrogava, subrogàvem, subrogàveu, subrogaven

INDICATIU PASSAT: subroguí, subrogares, subrogà, subrogàrem, subrogàreu, subrogaren

INDICATIU FUTUR: subrogaré, subrogaràs, subrogarà, subrogarem, subrogareu, subrogaran

INDICATIU CONDICIONAL: subrogaria, subrogaries, subrogaria, subrogaríem, subrogaríeu, subrogarien

SUBJUNTIU PRESENT: subrogui, subroguis, subrogui, subroguem, subrogueu, subroguin

SUBJUNTIU IMPERFET: subrogués, subroguessis, subrogués, subroguéssim, subroguéssiu, subroguessin

IMPERATIU: subroga, subrogui, subroguem, subrogueu, subroguin

->subrogatori

■subrogatori -òria

Part. sil.: sub_ro_ga_to_ri

[de subrogar; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Que subroga.

2 acció subrogatòria DR PROC Facultat concedida a una persona perquè pugui respondre econòmicament de les obligacions d’una altra.

->subrutina

■subrutina

Part. sil.: sub_ru_ti_na

[de rutina^1]

f INFORM 1 Programa no autònom, amb les característiques funcionals d’una rutina, que sol treballar amb dades concretes i que pot ésser usat en més d’un punt d’un altre programa, dit principal, en el qual pot incorporar-se com a part integrant.

2 subrutina recursiva Subrutina que es pot cridar ella mateixa sense perdre el control de les condicions d’entrada o dels resultats que s’havien obtingut abans de cada crida.

->subsaharià

■subsaharià -ana

Part. sil.: sub_sa_ha_ri_à

adj i m i f De la part d’Àfrica situada al sud del Sàhara. Regions subsaharianes. Immigrants subsaharians.

->subscripció

■subscripció

Part. sil.: subs_crip_ci_ó

[del ll. subscriptio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1398]

f 1 1 Acció de subscriure o de subscriure’s;

2 l’efecte.

2 DIPL Signatura autògrafa al peu d’un document jurídic de tots els qui l’avalen (autors, confirmants, testimonis, notaris, etc.).

3 DR MERC 1 Adquisició de títols d’una societat.

2 dret de subscripció preferent Dret preferent concedit als accionistes d’una societat sobre les accions emeses per a ampliar el capital.

4 ECON 1 Acte pel qual una persona s’adhereix a una societat en canvi de l’adquisició d’una o més accions.

2 Recull d’adhesions a una iniciativa o dels fons necessaris per a sostenir-la.

3 Abonament a una publicació periòdica.

->subscriptor

■subscriptor -a

[del ll. subscriptor, -ōris, íd.]

adj i m i f Que subscriu o se subscriu.

->subscrit

■subscrit -a

[del ll. subscriptus, -a, -um, íd.]

adj 1 Que és escrit a sota.

2 iota subscrita LING En la llengua grega, iota que, en l’escriptura en caràcters minúsculs, s’escriu sota les vocals α (llarga), η i ω, en formar-hi diftong.

->subscriure

■subscriure

Part. sil.: subs_criu_re

[del ll. subscribĕre, íd.]

v 1 tr Escriure a sota, sotaescriure.

2 tr 1 Signar o firmar un escrit, posar-hi el propi nom. Qui subscriu aquest pamflet?

2 fig Adherir-se formalment a una iniciativa, a un escrit o a les paraules d’un altre. Subscric les vostres propostes.

3 tr Comprometre’s a pagar una part d’un emprèstit, d’un capital social, etc.

4 pron Obligar-se a pagar una quantitat fixa i periòdica per tal de tenir dret a un servei, a un forniment, o per tal de contribuir a sostenir una empresa, una obra social, una publicació periòdica, etc. M’he subscrit a una revista infantil. Estic subscrit a aquest diari.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subscriure

GERUNDI: subscrivint

PARTICIPI: subscrit, subscrita, subscrits, subscrites

INDICATIU PRESENT: subscric, subscrius, subscriu, subscrivim, subscriviu, subscriuen

INDICATIU IMPERFET: subscrivia, subscrivies, subscrivia, subscrivíem, subscrivíeu, subscrivien

INDICATIU PASSAT: subscriví, subscrivires, subscriví, subscrivírem, subscrivíreu, subscriviren

INDICATIU PASSAT (alternatiu): subscriguí, subscrigueres, subscrigué, subscriguérem, subscriguéreu, subscrigueren

INDICATIU FUTUR: subscriuré, subscriuràs, subscriurà, subscriurem, subscriureu, subscriuran

INDICATIU CONDICIONAL: subscriuria, subscriuries, subscriuria, subscriuríem, subscriuríeu, subscriurien

SUBJUNTIU PRESENT: subscrigui, subscriguis, subscrigui, subscriguem, subscrigueu, subscriguin

SUBJUNTIU IMPERFET: subscrivís, subscrivissis, subscrivís, subscrivíssim, subscrivíssiu, subscrivissin

SUBJUNTIU IMPERFET (alternatiu): subscrigués, subscriguessis, subscrigués, subscriguéssim, subscriguéssiu, subscriguessin

IMPERATIU: subscriu, subscrigui, subscriguem, subscriviu, subscriguin

->subsecció

■subsecció

Part. sil.: sub_sec_ci_ó

[de secció]

f Subdivisió d’una secció.

->subsector

subsector

[de sector]

m Subdivisió d’un sector.

->subsegüent

■subsegüent

Part. sil.: sub_se_güent

[de subseguir]

adj 1 Que subsegueix.

2 Que ve després del següent.

->subsegüentment

■subsegüentment

Part. sil.: sub_se_güent_ment

[de subsegüent; 1a FONT: 1316]

adv D’una manera subsegüent.

->subseguir

■subseguir

[de seguir; 1a FONT: 1341]

v tr Una cosa seguir-ne immediatament una altra, especialment en el temps. Les calamitats que subseguiren la revolta militar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subseguir

GERUNDI: subseguint

PARTICIPI: subseguit, subseguida, subseguits, subseguides

INDICATIU PRESENT: subsegueixo, subsegueixes, subsegueix, subseguim, subseguiu, subsegueixen

INDICATIU IMPERFET: subseguia, subseguies, subseguia, subseguíem, subseguíeu, subseguien

INDICATIU PASSAT: subseguí, subseguires, subseguí, subseguírem, subseguíreu, subseguiren

INDICATIU FUTUR: subseguiré, subseguiràs, subseguirà, subseguirem, subseguireu, subseguiran

INDICATIU CONDICIONAL: subseguiria, subseguiries, subseguiria, subseguiríem, subseguiríeu, subseguirien

SUBJUNTIU PRESENT: subsegueixi, subsegueixis, subsegueixi, subseguim, subseguiu, subsegueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: subseguís, subseguissis, subseguís, subseguíssim, subseguíssiu, subseguissin

IMPERATIU: subsegueix, subsegueixi, subseguim, subseguiu, subsegueixin

->subseqüent

■subseqüent

Part. sil.: sub_se_qüent

[de subseguir]

adj Subsegüent.

->subseqüentment

■subseqüentment

Part. sil.: sub_se_qüent_ment

[de subseqüent]

adv Subsegüentment.

->subsèrie

subsèrie

Part. sil.: sub_sè_ri_e

[de sèrie]

f 1 BIBLIOT Dit dels blocs en què es distribueixen algunes col·leccions.

2 ESTRATIG Subdivisió de la unitat cronostratigràfica sèrie.

->subsèssil

subsèssil

[de sèssil]

adj BOT Dit de les fulles o dels òrgans proveïts d’un pecíol o d’un peduncle molt curt.

->subsidència

■subsidència

Part. sil.: sub_si_dèn_ci_a

[del ll. subsidentia ‘dipòsit, sediment’]

f 1 CLIMAT i METEOR Moviment descendent de l’aire d’una gran extensió, en l’atmosfera; sol presentar-se en situacions anticiclòniques.

2 GEOMORF 1 Enfonsament d’un sector de la superfície terrestre.

2 Enfonsament d’una conca de sedimentació.

3 PAT Desaparició gradual d’un accés o d’una malaltia.

->subsidi

■subsidi

[del ll. subsidium, íd.; 1a FONT: 1350]

m 1 DR 1 Ajut econòmic concedit, normalment amb caràcter oficial, per a subvenir a determinades necessitats, individuals o col·lectives.

2 subsidi agrícola Ajut econòmic extraordinari atorgat en benefici de les explotacions rurals.

3 subsidi d’atur Ajut extraordinari concedit al treballador en desocupació o en atur en proporció al seu salari base i tenint en compte les càrregues familiars.

4 subsidi familiar Prestació de la seguretat social als treballadors caps de família.

2 HIST Tribut mensual imposat pel govern carlí de Catalunya als eclesiàstics (novembre del 1837) com a contribució a les despeses de la guerra.

->subsidiari

■subsidiari -ària

Part. sil.: sub_si_di_a_ri

[del ll. subsidiarius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 1 Que constitueix un subsidi.

2 Que ve a ajudar, a reforçar, quelcom més important.

3 Auxiliar, tributari.

2 DR Dit de la responsabilitat, la pretensió o l’acció que hom disposa per a substituir-ne una altra de principal en el cas que aquesta falli.

->subsidiàriament

■subsidiàriament

Part. sil.: sub_si_di_à_ri_a_ment

[de subsidiari; 1a FONT: 1803, DEst.]

adv D’una manera subsidiària.

->subsidiarietat

■subsidiarietat

Part. sil.: sub_si_di_a_ri_e_tat

[de subsidiari]

f Qualitat de subsidiari.

->subsíndic

■subsíndic -a

[de síndic]

m i f 1 Substitut del síndic.

2 subsíndic general DR ADM Substitut del síndic general d’Andorra.

->subsistema

subsistema

[de sistema]

m ESTRATIG Subdivisió de la unitat cronostratigràfica sistema.

->subsistència

■subsistència

Part. sil.: sub_sis_tèn_ci_a

[de subsistent; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Fet de subsistir.

2 [sovint en pl] Conjunt de mitjans necessaris per al sosteniment de la vida humana.

3 FILOS i CRIST Terme escolàstic que designa aquella qualitat d’un ens o d’una essència en virtut de la qual aquests no necessiten d’un altre per a ésser el que són.

->subsistent

■subsistent

[de subsistir]

adj Que subsisteix.

->subsistir

■subsistir

[del ll. subsistĕre, íd. (v. assistir); 1a FONT: 1696, DLac.]

v intr Continuar existint, a ésser vàlid. Subsisteixen encara les mateixes causes de disgust.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subsistir

GERUNDI: subsistint

PARTICIPI: subsistit, subsistida, subsistits, subsistides

INDICATIU PRESENT: subsisteixo, subsisteixes, subsisteix, subsistim, subsistiu, subsisteixen

INDICATIU IMPERFET: subsistia, subsisties, subsistia, subsistíem, subsistíeu, subsistien

INDICATIU PASSAT: subsistí, subsistires, subsistí, subsistírem, subsistíreu, subsistiren

INDICATIU FUTUR: subsistiré, subsistiràs, subsistirà, subsistirem, subsistireu, subsistiran

INDICATIU CONDICIONAL: subsistiria, subsistiries, subsistiria, subsistiríem, subsistiríeu, subsistirien

SUBJUNTIU PRESENT: subsisteixi, subsisteixis, subsisteixi, subsistim, subsistiu, subsisteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: subsistís, subsistissis, subsistís, subsistíssim, subsistíssiu, subsistissin

IMPERATIU: subsisteix, subsisteixi, subsistim, subsistiu, subsisteixin

->subsòl

■subsòl

[de sub- i sòl]

m PEDOL 1 Terreny situat sota la capa del terreny de conreu, o, en general, sota una capa de terra.

2 Part profunda del terreny a la qual no arriben els aprofitaments superficials dels predis, que les lleis consideren del domini públic i permeten d’ésser concedida per a l’explotació minera.

->subsolador

■subsolador

[de subsolar]

m AGR Eina per a llaurar el sòl a profunditats de 60 centímetres o més.

->subsolar

■subsolar

[de subsòl]

v tr Solcar amb el subsolador. Subsolar un camp.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subsolar

GERUNDI: subsolant

PARTICIPI: subsolat, subsolada, subsolats, subsolades

INDICATIU PRESENT: subsolo, subsoles, subsola, subsolem, subsoleu, subsolen

INDICATIU IMPERFET: subsolava, subsolaves, subsolava, subsolàvem, subsolàveu, subsolaven

INDICATIU PASSAT: subsolí, subsolares, subsolà, subsolàrem, subsolàreu, subsolaren

INDICATIU FUTUR: subsolaré, subsolaràs, subsolarà, subsolarem, subsolareu, subsolaran

INDICATIU CONDICIONAL: subsolaria, subsolaries, subsolaria, subsolaríem, subsolaríeu, subsolarien

SUBJUNTIU PRESENT: subsoli, subsolis, subsoli, subsolem, subsoleu, subsolin

SUBJUNTIU IMPERFET: subsolés, subsolessis, subsolés, subsoléssim, subsoléssiu, subsolessin

IMPERATIU: subsola, subsoli, subsolem, subsoleu, subsolin

->subsolatge

■subsolatge

[de subsolar]

m AGR 1 Acció de subsolar.

2 Acció de condicionar el sòl obrint-hi solcs profunds sense barrejar-ne les capes.

->subsònic

■subsònic -a

[de sònic]

adj 1 1 FÍS Dit de la velocitat inferior a la del so.

2 Relatiu a les velocitats inferiors a la del so.

3 ACÚST Infrasonor.

2 1 MEC Dit de l’objecte que es mou en el si d’un medi material a una velocitat inferior a la de les ones sonores en el mateix medi.

2 AERON Dit del règim de vol d’una aeronau quan el nombre de Mach és inferior a 0,8.

->substància

■substància

Part. sil.: subs_tàn_ci_a

[del ll. substantia, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Part essencial, verament important, d’una cosa. La substància d’un discurs, d’un llibre.

2 ALIM Part nutritiva d’un aliment, suc que hom n’extreu o brou que hom en fa. La llet té molta substància.

3 en substància Essencialment, sumàriament, en resum.

2 1 Cadascuna de les diverses menes de la matèria de què estan formats els cossos, les quals es distingeixen entre elles per un conjunt de propietats organolèptiques, físiques i químiques. Una substància mineral. Una substància enganxosa. Substància d’origen vegetal.

2 substància blanca ANAT ANIM Part de la substància nerviosa de l’organisme, que és de color blanc, formada per fibres i situada a la part interior del cervell i en la perifèrica de la medul·la.

3 substància grisa ANAT ANIM Substància nerviosa, de color gris, formada per les cèl·lules nervioses i situada a la part perifèrica del cervell i a la interior de la medul·la.

4 substància medicinal MED i FARM Qualsevol producte natural o sintètic emprat per a corregir o prevenir un estat patològic.

5 substància ‘nigra’ FISIOL ANIM Grup de neurones situades al mesencèfal que produeixen dopamina, la destrucció de les quals s’associa amb la malatia de Parkinson.

6 substància pura QUÍM Cadascuna de les classes de matèria homogènia, de composició química definida, per contraposició a mescla.

7 substància tigroide BIOL Cadascuna de les estructures granulars basòfiles, anomenades també grànuls o cossos de Nissl, característiques del citoplasma de les cèl·lules nervioses.

3 1 FILOS Concepte fonamental de la filosofia aristotelicoescolàstica i àdhuc d’una bona part de les filosofies modernes i contemporànies, que designa allò que resta sota, que és suport, dels accidents i que, com a contraposat a aquests, subsisteix en si mateix.

2 LING Segons F. de Saussure, allò que transcendeix els elements fònics i significatius del signe lingüístic.

3 TEOL Natura divina.

4 1 Valor. Tenia coses de molta substància.

2 ant Riquesa, patrimoni.

3 poca substància fig Expressió que hom utilitza per a designar una persona lleugera i de poc seny. És un poca substància.

4 sense substància Sense raó, sense fonament, oportunitat o utilitat. Ha fet un comentari sense substància.

->substanciació

■substanciació

Part. sil.: subs_tan_ci_a_ci_ó

[de substanciar]

f Acció de substanciar.

->substancial

■substancial

Part. sil.: subs_tan_ci_al

[del ll. td. substantialis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la substància.

2 Que constitueix la substància d’una cosa. Un element substancial d’una nació és la llengua.

3 Que conté substància.

4 FILOS 1 Relatiu o pertanyent a la substància. S’oposa a accidental.

2 unió substancial Expressió amb què la filosofia tradicional occidental designava la unió entre cos i ànima.

->substancialisme

substancialisme

Part. sil.: subs_tan_ci_a_lis_me

m FILOS Doctrina segons la qual tot el real és de caràcter substancial, és substància, o només és comprensible a partir de la noció de substància.

->substancialitat

■substancialitat

Part. sil.: subs_tan_ci_a_li_tat

[del ll. td. substantialĭtas, -ātis, íd.]

f 1 Qualitat de substancial.

2 p ext Materialitat.

->substanciar

■substanciar

Part. sil.: subs_tan_ci_ar

[de substància; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Fer real o existent. Substanciar una promesa.

2 Establir la veritat d’una cosa amb proves. Heu de substanciar les vostres acusacions.

3 DR PROC Portar un afer per la via processal adequada fins a arribar a la pronunciació de sentència.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: substanciar

GERUNDI: substanciant

PARTICIPI: substanciat, substanciada, substanciats, substanciades

INDICATIU PRESENT: substancio, substancies, substancia, substanciem, substancieu, substancien

INDICATIU IMPERFET: substanciava, substanciaves, substanciava, substanciàvem, substanciàveu, substanciaven

INDICATIU PASSAT: substancií, substanciares, substancià, substanciàrem, substanciàreu, substanciaren

INDICATIU FUTUR: substanciaré, substanciaràs, substanciarà, substanciarem, substanciareu, substanciaran

INDICATIU CONDICIONAL: substanciaria, substanciaries, substanciaria, substanciaríem, substanciaríeu, substanciarien

SUBJUNTIU PRESENT: substanciï, substanciïs, substanciï, substanciem, substancieu, substanciïn

SUBJUNTIU IMPERFET: substanciés, substanciessis, substanciés, substanciéssim, substanciéssiu, substanciessin

IMPERATIU: substancia, substanciï, substanciem, substancieu, substanciïn

->substanciós

■substanciós -osa

Part. sil.: subs_tan_ci_ós

[de substància; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Que té substància, elements útils, actius. Un plat culinari substanciós. Un compendi molt substanciós.

->substanciosament

■substanciosament

Part. sil.: subs_tan_ci_o_sa_ment

[de substanciós]

adv D’una manera substanciosa.

->substantiu

■substantiu -iva

Part. sil.: subs_tan_tiu

[del ll. td. substantivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 FILOS 1 Que existeix per si, substancial.

2 Que constitueix l’essència, la part principal d’una cosa, que n’integra els principis.

2 GRAM 1 nom substantiu (o simplement substantiu) nom 1 2.

2 proposició substantiva Proposició subordinada, anomenada també completiva, que pot tenir les mateixes funcions que exerceix un substantiu en l’oració simple.

3 verb substantiu El verb ésser, anomenat també copulatiu, que dóna lloc al predicat dit nominal.

->substantivació

■substantivació

Part. sil.: subs_tan_ti_va_ci_ó

[de substantivar]

f GRAM Transposició per la qual un mot que pertany a una categoria gramatical altra que el substantiu passa a exercir la funció d’aquest, com en els restants; no patiu pel demà; el saber no ocupa lloc.

->substantivament

■substantivament

[de substantiu]

adv 1 D’una manera substantiva.

2 A la manera d’un substantiu. Un adjectiu usat substantivament.

->substantivar

■substantivar

[de substantiu]

v tr Emprar com a substantiu, convertir en substantiu una altra part de l’oració.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: substantivar

GERUNDI: substantivant

PARTICIPI: substantivat, substantivada, substantivats, substantivades

INDICATIU PRESENT: substantivo, substantives, substantiva, substantivem, substantiveu, substantiven

INDICATIU IMPERFET: substantivava, substantivaves, substantivava, substantivàvem, substantivàveu, substantivaven

INDICATIU PASSAT: substantiví, substantivares, substantivà, substantivàrem, substantivàreu, substantivaren

INDICATIU FUTUR: substantivaré, substantivaràs, substantivarà, substantivarem, substantivareu, substantivaran

INDICATIU CONDICIONAL: substantivaria, substantivaries, substantivaria, substantivaríem, substantivaríeu, substantivarien

SUBJUNTIU PRESENT: substantivi, substantivis, substantivi, substantivem, substantiveu, substantivin

SUBJUNTIU IMPERFET: substantivés, substantivessis, substantivés, substantivéssim, substantivéssiu, substantivessin

IMPERATIU: substantiva, substantivi, substantivem, substantiveu, substantivin

->substantivitat

■substantivitat

[de substantiu]

f FILOS Qualitat de substantiu.

->substitució

■substitució

Part. sil.: subs_ti_tu_ci_ó

[del ll. substitutio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f 1 Acció de substituir.

2 DR CAT 1 Disposició testamentària per la qual hom designa un substitut perquè rebi l’herència en comptes de l’hereu que no vulgui o no pugui ésser-ho.

2 substitució exemplar Substitució legal per part dels ascendents, en la facultat de testar, d’una persona amb incapacitat mental per a fer-ho, per tal que ho facin a favor dels descendents d’aquesta i, en llur defecte, a favor dels descendents dels substituents i, encara, a manca d’uns i altres, a favor de qualsevol persona capaç per a succeir.

3 substitució fideïcomissària Denominació tradicional del fideïcomís de substitució.

4 substitució pupil·lar Substitució legal, per part del pare o de la mare, en la facultat de testar, del fill menor de catorze anys, que doncs no pot fer-ho i en previsió que mori abans d’arribar a la pubertat.

5 substitució preventiva de residu Modalitat del fideïcomís de residu que té lloc quan el primer instituït o hereu resulta expressament autoritzat pel testador per a disposar lliurement dels béns hereditaris per actes entre vius i per causa de mort, tot designant per a després de morir aquell un substitut o substituts; i també quan el testador, en previsió que mori intestat el primer instituït, crida una o més persones per tal que a la mort d’aquell adquireixin els béns del testador, dels quals el primer instituït no hagi disposat per actes entre vius o per causa de mort.

6 substitució vulgar Institució preventiva d’hereu que consisteix a cridar a l’herència una o més persones amb el caràcter de substituts vulgars, i que entraran en l’herència en el cas que el cridat en lloc preferent no pugui o no vulgui ésser hereu.

7 substitució vulgar en fideïcomís Institució preventiva d’hereu per la qual, en cas de fideïcomís condicional, el testador efectua una substitució vulgar d’un hereu fideïcomissari pel cas que aquest no arribi a ésser-ho efectivament tant pel fet de no poder com de no voler.

3 ECON Possibilitat d’utilització de factors alternatius en un determinat procés de producció o d’elecció de béns excloents per part del consumidor.

4 MAT 1 Reemplaçament d’una quantitat per una altra.

2 Grup de permutacions.

5 PSIC i PSIQ Mecanisme de defensa mitjançant el qual l’organisme substitueix una activitat per una altra.

6 reacció de substitució QUÍM ORG Tipus general de reacció orgànica en la qual un àtom o grup, tant en forma aniònica com catiònica, s’integra en un compost orgànic mitjançant l’establiment d’un enllaç covalent amb un àtom de carboni, desplaçant d’aquest un altre àtom o grup.

7 substitució lingüística LING Procés sociocultural per mitjà del qual una llengua o varietat lingüística dominant s’imposa, totalment (lingüicidi) o parcialment (diglòssia), sobre una altra.

->substituent

■substituent

Part. sil.: subs_ti_tu_ent

[del ll. substituens, -ntis, participi pres. de substituĕre ‘substituir’]

m QUÍM ORG Denominació genèrica de qualsevol àtom o grup que reemplaça un àtom d’hidrogen d’un compost fonamental.

->substituïble

■substituïble

Part. sil.: subs_ti_tu_ï_ble

[de substituir]

adj Que pot ésser substituït.

->substituïdor

■substituïdor -a

Part. sil.: subs_ti_tu_ï_dor

[de substituir]

adj i m i f Que substitueix.

->substituir

■substituir

Part. sil.: subs_ti_tu_ir

[del ll. substituĕre, íd. (v. constituir); 1a FONT: 1361]

v tr Posar o posar-se una persona o una cosa en el lloc d’una altra; reemplaçar. X ha substituït Y en el càrrec de caixer. Y ha estat substituït per X. Hem substituït X per Y.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: substituir

GERUNDI: substituint

PARTICIPI: substituït, substituïda, substituïts, substituïdes

INDICATIU PRESENT: substitueixo, substitueixes, substitueix, substituïm, substituïu, substitueixen

INDICATIU IMPERFET: substituïa, substituïes, substituïa, substituíem, substituíeu, substituïen

INDICATIU PASSAT: substituí, substituïres, substituí, substituírem, substituíreu, substituïren

INDICATIU FUTUR: substituiré, substituiràs, substituirà, substituirem, substituireu, substituiran

INDICATIU CONDICIONAL: substituiria, substituiries, substituiria, substituiríem, substituiríeu, substituirien

SUBJUNTIU PRESENT: substitueixi, substitueixis, substitueixi, substituïm, substituïu, substitueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: substituís, substituïssis, substituís, substituíssim, substituíssiu, substituïssin

IMPERATIU: substitueix, substitueixi, substituïm, substituïu, substitueixin

->substitut

■substitut -a

[del ll. substitutus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1575, DPou.]

m i f 1 Persona que en substitueix una altra. El seu substitut no estava gaire al corrent d’aquest afer.

2 DR CIV Hereu o legatari designat per a substituir amb causa legítima el nomenat amb prioritat.

->substitutiu

■substitutiu -iva

Part. sil.: subs_ti_tu_tiu

[del ll. td. substitutivus, -a, -um, íd.]

1 adj Dit d’una cosa que, en l’ús, en pot substituir una altra.

2 m Cosa que hom pot usar en lloc d’una altra.

3 m ALIM Succedani.

->substitutori

■substitutori -òria

[de substituir]

adj Que substitueix. Prestació social substitutòria.

->substrat

■substrat

[del ll. substratus, -us, íd.; 1a FONT: s. XX]

m 1 Capa inferior, allò que està sota una altra cosa i en constitueix el suport.

2 BIOL 1 Terreny o lloc que serveix de suport a una planta o animal fix.

2 Substància sobre la qual actua un ferment.

3 BIOQ Substància sobre la qual actua un enzim.

4 ELECTRÒN Suport de material semiconductor sobre el qual hom incorpora diferents impureses a fi d’obtenir zones p i n i constituir així un circuit integrat.

5 FILOS Denominació genèrica escolàstica que designa allò que resta sota una altra cosa i que pot significar tant la substància com el subjecte i el supòsit.

6 LING Llengua que, en un territori determinat, és substituïda per una altra a conseqüència d’una conquesta o colonització; els elements d’aquella, incorporats a la nova llengua, en constitueixen també el substrat.

7 MICROB Medi de cultiu.

8 QUÍM En una reacció química, per contraposició als reactius, nom que hom dóna a la substància de partida que hom desitja transformar mitjançant la reacció.

->substràtum

substràtum

m Substrat.

->subsumir

■subsumir

[de sub- i sumir]

v tr FILOS i LÒG Considerar un individu com a comprès en una espècie o una espècie com a compresa en un gènere, o bé considerar un fet com l’aplicació d’una llei.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subsumir

GERUNDI: subsumint

PARTICIPI: subsumit, subsumida, subsumits, subsumides

INDICATIU PRESENT: subsumeixo, subsumeixes, subsumeix, subsumim, subsumiu, subsumeixen

INDICATIU IMPERFET: subsumia, subsumies, subsumia, subsumíem, subsumíeu, subsumien

INDICATIU PASSAT: subsumí, subsumires, subsumí, subsumírem, subsumíreu, subsumiren

INDICATIU FUTUR: subsumiré, subsumiràs, subsumirà, subsumirem, subsumireu, subsumiran

INDICATIU CONDICIONAL: subsumiria, subsumiries, subsumiria, subsumiríem, subsumiríeu, subsumirien

SUBJUNTIU PRESENT: subsumeixi, subsumeixis, subsumeixi, subsumim, subsumiu, subsumeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: subsumís, subsumissis, subsumís, subsumíssim, subsumíssiu, subsumissin

IMPERATIU: subsumeix, subsumeixi, subsumim, subsumiu, subsumeixin

->subsumpció

subsumpció

Part. sil.: sub_sump_ci_ó

[de subsumir]

f FILOS i LÒG 1 Acció de subsumir;

2 l’efecte.

->subtangent

■subtangent

[de tangent]

f GEOM Donats una corba y = f(x) i un punt x d’aquesta, distància des del punt de l’eix d’abscisses en el qual la tangent a la corba en x el talla al punt d’abscissa x del mateix eix.

->subtendir

■subtendir

[de tendir]

v tr GEOM Estendre’s una recta des d’un extrem a l’altre d’un arc, d’una figura angular, etc. La corda que subtendeix un arc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subtendir

GERUNDI: subtendint

PARTICIPI: subtendit, subtendida, subtendits, subtendides

INDICATIU PRESENT: subtendeixo, subtendeixes, subtendeix, subtendim, subtendiu, subtendeixen

INDICATIU IMPERFET: subtendia, subtendies, subtendia, subtendíem, subtendíeu, subtendien

INDICATIU PASSAT: subtendí, subtendires, subtendí, subtendírem, subtendíreu, subtendiren

INDICATIU FUTUR: subtendiré, subtendiràs, subtendirà, subtendirem, subtendireu, subtendiran

INDICATIU CONDICIONAL: subtendiria, subtendiries, subtendiria, subtendiríem, subtendiríeu, subtendirien

SUBJUNTIU PRESENT: subtendeixi, subtendeixis, subtendeixi, subtendim, subtendiu, subtendeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: subtendís, subtendissis, subtendís, subtendíssim, subtendíssiu, subtendissin

IMPERATIU: subtendeix, subtendeixi, subtendim, subtendiu, subtendeixin

->subtensió

subtensió

Part. sil.: sub_ten_si_ó

[de tensió]

f ELECTROT Tensió inferior a la normal de funcionament d’un aparell o circuit.

->subterfugi

■subterfugi

[del ll. td. subterfugium, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

m Excusa a què hom recorre per defugir una cosa.

->subterrani

■subterrani -ània

Cp. soterrani 2

[del ll. subterraneus, -a, -um, íd.]

adj Que és situat sota terra. Un passadís subterrani.

->subterràniament

■subterràniament

Part. sil.: sub_ter_rà_ni_a_ment

[de subterrani]

adv Per sota terra, d’una manera subterrània.

->subtil

■subtil

[del ll. subtīlis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 D’una tenuïtat extrema. Un airet subtil.

2 1 Mentalment agut, que percep fineses dificilíssimes de copsar, que estableix distincions gairebé imperceptibles. La distinció és tan subtil que costa molt de copsar.

2 Que revela en el seu autor una gran agudesa mental. Una imaginació subtil. Un estratagema subtil.

3 el doctor subtil Sobrenom donat per la filosofia escolàstica a Duns Escot.

->subtilesa

■subtilesa

[de subtil]

f Qualitat de subtil.

->subtilisina

subtilisina

f BIOQ Enzim exopeptidasa alcalí produït pel bacteri Bacillus subtilis i altres espècies.

->subtilitat

■subtilitat

[del ll. subtilĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Metge]

f Subtilesa.

->subtilització

■subtilització

Part. sil.: sub_ti_lit_za_ci_ó

[de subtilitzar]

f Acció de subtilitzar.

->subtilitzador

■subtilitzador -a

[de subtilitzar]

adj i m i f Que subtilitza.

->subtilitzar

■subtilitzar

[de subtil]

v 1 tr Fer subtil.

2 intr Fer distincions, observacions, etc., subtils o excessivament subtils. No subtilitzis tant, que la qüestió és més simple del que sembla.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subtilitzar

GERUNDI: subtilitzant

PARTICIPI: subtilitzat, subtilitzada, subtilitzats, subtilitzades

INDICATIU PRESENT: subtilitzo, subtilitzes, subtilitza, subtilitzem, subtilitzeu, subtilitzen

INDICATIU IMPERFET: subtilitzava, subtilitzaves, subtilitzava, subtilitzàvem, subtilitzàveu, subtilitzaven

INDICATIU PASSAT: subtilitzí, subtilitzares, subtilitzà, subtilitzàrem, subtilitzàreu, subtilitzaren

INDICATIU FUTUR: subtilitzaré, subtilitzaràs, subtilitzarà, subtilitzarem, subtilitzareu, subtilitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: subtilitzaria, subtilitzaries, subtilitzaria, subtilitzaríem, subtilitzaríeu, subtilitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: subtilitzi, subtilitzis, subtilitzi, subtilitzem, subtilitzeu, subtilitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: subtilitzés, subtilitzessis, subtilitzés, subtilitzéssim, subtilitzéssiu, subtilitzessin

IMPERATIU: subtilitza, subtilitzi, subtilitzem, subtilitzeu, subtilitzin

->subtilment

■subtilment

[de subtil; 1a FONT: s. XIV, Metge]

adv D’una manera subtil.

->subtip

subtip

[de tipus]

m ZOOL Subembrancament.

->subtipus

subtipus

[de tipus]

m ZOOL Subtip.

->subtítol

■subtítol

[de títol]

m 1 LIT Títol secundari que hom afegeix a un de principal, normalment a sota.

2 1 CIN Inscripció que apareix a la part inferior de la pantalla en els films projectats en versió original, quan es tracta d’una llengua estrangera, i que tradueix el diàleg dels actors d’una manera abreujada.

2 CIN Breu text intercalat entre les seqüències d’un film mut.

3 TV Text que apareix superposat a la part inferior de la pantalla del televisor.

->subtitular

■subtitular

[de subtítol]

v tr Posar un subtítol a una obra, subtítols a un film, etc. Una pel·lícula subtitulada en català.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subtitular

GERUNDI: subtitulant

PARTICIPI: subtitulat, subtitulada, subtitulats, subtitulades

INDICATIU PRESENT: subtitulo, subtitules, subtitula, subtitulem, subtituleu, subtitulen

INDICATIU IMPERFET: subtitulava, subtitulaves, subtitulava, subtitulàvem, subtitulàveu, subtitulaven

INDICATIU PASSAT: subtitulí, subtitulares, subtitulà, subtitulàrem, subtitulàreu, subtitularen

INDICATIU FUTUR: subtitularé, subtitularàs, subtitularà, subtitularem, subtitulareu, subtitularan

INDICATIU CONDICIONAL: subtitularia, subtitularies, subtitularia, subtitularíem, subtitularíeu, subtitularien

SUBJUNTIU PRESENT: subtituli, subtitulis, subtituli, subtitulem, subtituleu, subtitulin

SUBJUNTIU IMPERFET: subtitulés, subtitulessis, subtitulés, subtituléssim, subtituléssiu, subtitulessin

IMPERATIU: subtitula, subtituli, subtitulem, subtituleu, subtitulin

->subtracció

■subtracció

Part. sil.: sub_trac_ci_ó

[del ll. td. subtractio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f ARIT Donats dos nombres a i b, operació consistent a determinar el nombre c tal, que c + b = a. El nombre a és el minuend, i b el subtrahend; c és la resta o residu.

->subtractiu

■subtractiu -iva

Part. sil.: sub_trac_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. subtractus, -a, -um, participi de subtrahĕre ‘substreure’]

adj 1 Que té la virtut de sostreure.

2 MAT Que resta, que duu el signe menys (-). Terme subtractiu.

->subtrahend

■subtrahend

[del ll. subtrahendus, -a, -um, participi de futur passiu de subtrahĕre ‘substreure’]

m ARIT En la subtracció, quantitat que ha d’ésser sostreta del minuend.

->subtropical

subtropical

[de tropical]

adj BIOGEOG Dit del territori de caràcter tropical atenuat.

->subulat

■subulat -ada

adj BOT En forma d’alena.

->subultramicroanàlisi

subultramicroanàlisi

Part. sil.: sub_ul_tra_mi_cro_a_nà_li_si

f QUÍM ANAL Branca de l’anàlisi química en la qual les determinacions analítiques són dutes a terme amb una mostra de l’ordre del picogram.

->subunitat

subunitat

Part. sil.: sub_u_ni_tat

[de unitat]

f METROL Unitat que és un submúltiple d’una altra unitat estàndard, en un determinat sistema d’unitats.

->suburbà

■suburbà -ana

Part. sil.: sub_ur_bà

[del ll. suburbanus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’espai situat fora de la ciutat però que hi és en relació.

2 àrea suburbana GEOG URB Espai situat fora de la ciutat, però que s’hi integra funcionalment.

3 ferrocarril suburbà Ferrocarril que posa en comunicació una ciutat amb les zones pròximes que hi són estretament relacionades.

->suburbi

■suburbi

Part. sil.: sub_ur_bi

[del ll. suburbium, íd.; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

m GEOG URB Part d’una ciutat, habitualment perifèrica, considerada de qualitat inferior al nucli vital.

->suburbial

■suburbial

Part. sil.: sub_ur_bi_al

[de suburbi]

adj Relatiu o pertanyent al suburbi.

->suburbicari

■suburbicari -ària

Part. sil.: sub_ur_bi_ca_ri

adj CATOL 1 Dit de cadascuna de les diòcesis que formen la província eclesiàstica de Roma.

2 Dit del bisbe d’una diòcesi suburbicària.

->subvenció

■subvenció

Part. sil.: sub_ven_ci_ó

[del ll. td. subventio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Acció de subvenir.

2 Quantitat amb què hom subvé.

3 ECON Ajuda econòmica concedida a activitats o institucions determinades que, segons la procedència, poden ésser de caràcter públic o privat.

->subvencionable

■subvencionable

Part. sil.: sub_ven_ci_o_na_ble

[de subvencionar; 1a FONT: 1393]

adj Que pot ésser subvencionat.

->subvencionador

■subvencionador -a

Part. sil.: sub_ven_ci_o_na_dor

[de subvencionar]

adj i m i f Que subvenciona.

->subvencional

■subvencional

Part. sil.: sub_ven_ci_o_nal

[de subvenció]

adj Relatiu o pertanyent a una subvenció.

->subvencionar

■subvencionar

Part. sil.: sub_ven_ci_o_nar

[de subvenció]

v tr Gratificar amb una subvenció; subvenir. Subvencionar propostes culturals. Un projecte de recerca subvencionat pel govern.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subvencionar

GERUNDI: subvencionant

PARTICIPI: subvencionat, subvencionada, subvencionats, subvencionades

INDICATIU PRESENT: subvenciono, subvenciones, subvenciona, subvencionem, subvencioneu, subvencionen

INDICATIU IMPERFET: subvencionava, subvencionaves, subvencionava, subvencionàvem, subvencionàveu, subvencionaven

INDICATIU PASSAT: subvencioní, subvencionares, subvencionà, subvencionàrem, subvencionàreu, subvencionaren

INDICATIU FUTUR: subvencionaré, subvencionaràs, subvencionarà, subvencionarem, subvencionareu, subvencionaran

INDICATIU CONDICIONAL: subvencionaria, subvencionaries, subvencionaria, subvencionaríem, subvencionaríeu, subvencionarien

SUBJUNTIU PRESENT: subvencioni, subvencionis, subvencioni, subvencionem, subvencioneu, subvencionin

SUBJUNTIU IMPERFET: subvencionés, subvencionessis, subvencionés, subvencionéssim, subvencionéssiu, subvencionessin

IMPERATIU: subvenciona, subvencioni, subvencionem, subvencioneu, subvencionin

->subvenir

■subvenir

[del ll. subvenīre, íd.; 1a FONT: 1395]

v intr Venir en ajut d’algú, en ajut de les necessitats d’algú. Subvenir a les despeses d’una expedició.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subvenir

GERUNDI: subvenint

PARTICIPI: subvingut, subvinguda, subvinguts, subvingudes

INDICATIU PRESENT: subvinc, subvens, subvé, subvenim, subveniu, subvenen

INDICATIU IMPERFET: subvenia, subvenies, subvenia, subveníem, subveníeu, subvenien

INDICATIU PASSAT: subvinguí, subvingueres, subvingué, subvinguérem, subvinguéreu, subvingueren

INDICATIU FUTUR: subvindré, subvindràs, subvindrà, subvindrem, subvindreu, subvindran

INDICATIU CONDICIONAL: subvindria, subvindries, subvindria, subvindríem, subvindríeu, subvindrien

SUBJUNTIU PRESENT: subvingui, subvinguis, subvingui, subvinguem, subvingueu, subvinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: subvingués, subvinguessis, subvingués, subvinguéssim, subvinguéssiu, subvinguessin

IMPERATIU: subvén, subvingui, subvinguem, subveniu, subvinguin

->subversió

■subversió

Part. sil.: sub_ver_si_ó

[del ll. td. subversio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de subvertir;

2 l’efecte.

2 DR PEN 1 Activitat delictiva encaminada a subvertir l’estructura del poder i de l’estat.

2 p ext Alteració de l’ordre públic.

->subversiu

■subversiu -iva

Part. sil.: sub_ver_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. subversus, -a, -um, participi de subvertĕre ‘subvertir’; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Capaç de subvertir, que tendeix a subvertir.

2 activitat subversiva DR PEN Delicte que inclou tota mena d’accions que atemptin contra la seguretat de l’estat o contra els governants o les disposicions legals aprovades per les corts o el govern.

3 guerra subversiva MIL Guerra revolucionària contra el poder establert.

4 moviment subversiu POLÍT Moviment politicosocial encaminat a produir, mitjançant l’agitació, un desgast en el poder i una desconfiança en els ciutadans i, finalment, a apoderar-se del govern.

->subversivament

■subversivament

[de subversiu]

adv D’una manera subversiva.

->subversor

■subversor -a

[del ll. subversor, -ōris, íd.]

adj i m i f Que subverteix, que actua subversivament.

->subvertir

■subvertir

[del ll. subvertĕre, íd.; 1a FONT: s. XV]

v tr 1 Destruir, tirar a terra l’ordre establert, uns principis, una regla, etc. Un grup que vol subvertir els valors de la societat.

2 DR PEN Mirar de canviar, per mitjans contraris a les lleis establertes, l’estructura politicosocial d’un país, d’una manera violenta o en la clandestinitat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subvertir

GERUNDI: subvertint

PARTICIPI: subvertit, subvertida, subvertits, subvertides

INDICATIU PRESENT: subverteixo, subverteixes, subverteix, subvertim, subvertiu, subverteixen

INDICATIU IMPERFET: subvertia, subverties, subvertia, subvertíem, subvertíeu, subvertien

INDICATIU PASSAT: subvertí, subvertires, subvertí, subvertírem, subvertíreu, subvertiren

INDICATIU FUTUR: subvertiré, subvertiràs, subvertirà, subvertirem, subvertireu, subvertiran

INDICATIU CONDICIONAL: subvertiria, subvertiries, subvertiria, subvertiríem, subvertiríeu, subvertirien

SUBJUNTIU PRESENT: subverteixi, subverteixis, subverteixi, subvertim, subvertiu, subverteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: subvertís, subvertissis, subvertís, subvertíssim, subvertíssiu, subvertissin

IMPERATIU: subverteix, subverteixi, subvertim, subvertiu, subverteixin

->subvindre

subvindre

[variant de subvenir]

v intr Subvenir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: subvindre

GERUNDI: subvenint

PARTICIPI: subvingut, subvinguda, subvinguts, subvingudes

INDICATIU PRESENT: subvinc, subvens, subvé, subvenim, subveniu, subvenen

INDICATIU IMPERFET: subvenia, subvenies, subvenia, subveníem, subveníeu, subvenien

INDICATIU PASSAT: subvinguí, subvingueres, subvingué, subvinguérem, subvinguéreu, subvingueren

INDICATIU FUTUR: subvindré, subvindràs, subvindrà, subvindrem, subvindreu, subvindran

INDICATIU CONDICIONAL: subvindria, subvindries, subvindria, subvindríem, subvindríeu, subvindrien

SUBJUNTIU PRESENT: subvingui, subvinguis, subvingui, subvinguem, subvingueu, subvinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: subvingués, subvinguessis, subvingués, subvinguéssim, subvinguéssiu, subvinguessin

IMPERATIU: subvén, subvingui, subvinguem, subveniu, subvinguin

->subzona

subzona

[de zona]

f ESTRATIG Subdivisió de la unitat estratigràfica zona.

->suc^1

■suc^1

[del ll. sūcus ‘saba de les plantes; líquid del cos humà o dels animals’ (cf. eixugar); 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

m 1 1 Líquid contingut en certs teixits de cossos organitzats (la carn, el fruit de certes plantes, etc.), d’on hom pot extreure’l per pressió, cocció, etc.

2 suc de fruita ALIM Líquid obtingut de fruita fresca.

3 suc nuclear BIOL Massa incolora que inclou tots els components del nucli cel·lular.

4 suc vacuolar BIOL Solució aquosa molt fluida, de caràcter gelatinós, continguda en els vacúols.

2 p anal Líquid que es desprèn d’un cos, comparable als sucs dels animals i de les plantes. De les escletxes de la caixa sortia un suc espès i pudent.

3 FISIOL ANIM 1 Secreció líquida fisiològica.

2 suc gàstric Líquid clar secretat per la mucosa gàstrica.

3 suc intestinal Líquid clar, groguenc i alcalí, secretat per les glàndules de la mucosa intestinal, que conté gran quantitat d’enzims hidrolítics que contribueixen a la digestió intestinal.

4 suc pancreàtic Líquid viscós i alcalí secretat pel pàncrees.

4 En certs guisats, la part líquida substanciosa i condimentada que acompanya les viandes cuinades. Lluç amb suc.

5 fig 1 Utilitat o profit que hom treu d’una cosa.

2 Allò que té de substanciós una cosa. Treure el suc d’una cosa.

3 sense suc ni bruc Sense substància ni gràcia.

->suc^2

■suc^2

[d’origen incert, probablement preromà i relacionat amb tuc]

m dial Cop donat amb el cap.

->sucada

■sucada

Hom.: socada

[de sucar]

f 1 Acció de sucar.

2 Tros de pa, de bescuit, etc., sucat en vi, xocolata, etc.

->suca-mulla

■suca-mulla

[de sucar i mullar]

f El fet de sucar pa en vi. Fer suca-mulla.

->sucar

■sucar

[de suc^1; 1a FONT: 1653, DTo.]

v 1 tr Fer que certa quantitat d’un suc o d’un líquid qualsevol penetri una cosa i s’hi adhereixi, especialment ficant-la-hi i traient-la’n. Sucar pa en vi. Sucar galetes al cafè amb llet. No hi ha prou tinta per a sucar la ploma.

2 intr fig Participar en una cosa traient-ne un profit o un benefici. Quan una cosa promet ésser un bon negoci, tothom procura sucar-hi.

3 intr col·loq Fer l’acte sexual. Fa setmanes que no suco.

4 tr dial esprémer 1 1. Sucar una llimona.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sucar

GERUNDI: sucant

PARTICIPI: sucat, sucada, sucats, sucades

INDICATIU PRESENT: suco, suques, suca, suquem, suqueu, suquen

INDICATIU IMPERFET: sucava, sucaves, sucava, sucàvem, sucàveu, sucaven

INDICATIU PASSAT: suquí, sucares, sucà, sucàrem, sucàreu, sucaren

INDICATIU FUTUR: sucaré, sucaràs, sucarà, sucarem, sucareu, sucaran

INDICATIU CONDICIONAL: sucaria, sucaries, sucaria, sucaríem, sucaríeu, sucarien

SUBJUNTIU PRESENT: suqui, suquis, suqui, suquem, suqueu, suquin

SUBJUNTIU IMPERFET: suqués, suquessis, suqués, suquéssim, suquéssiu, suquessin

IMPERATIU: suca, suqui, suquem, suqueu, suquin

->succedani

■succedani -ània

[del ll. succedaneus, -a, -um, íd.]

1 adj i m 1 Que pot substituir quelcom pel fet de tenir propietats anàlogues. Un succedani del cafè.

2 esp FARM Dit de qualsevol producte que pot substituir-ne un altre amb efectes semblants i gairebé iguals per a una determinada aplicació.

2 m ALIM Producte amb unes propietats organolèptiques similars a les d’un altre producte, pel qual podria passar, però amb la manca d’un component bioquímic específic, que li dóna caràcter.

->succedent

■succedent

[del ll. succedens, -ntis, participi pres. de succedĕre ‘succeir’]

adj Successor.

->succeïdor

■succeïdor -a

Part. sil.: suc_ce_ï_dor

[de succeir; 1a FONT: 1299]

adj i m i f Successor.

->succeïment

■succeïment

Part. sil.: suc_ce_ï_ment

[de succeir]

m Successió.

->succeir

■succeir

Part. sil.: suc_ce_ir

[del ll. succedĕre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 intr Entrar en lloc d’altri en un càrrec, una dignitat, un títol, possessió de béns, drets i obligacions, com a hereu o legatari, o per causa de venda, donació, etc. La marquesa succeí al marquès en la possessió del castell.

2 tr La marquesa succeí el marquès en la possessió del castell.

2 intr Una cosa, venir després de l’altra en el temps o en l’espai. L’hivern succeeix a la tardor.

3 intr Esdevenir-se, ocórrer. Des d’aquell dia, han succeït moltes coses.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: succeir

GERUNDI: succeint

PARTICIPI: succeït, succeïda, succeïts, succeïdes

INDICATIU PRESENT: succeeixo, succeeixes, succeeix, succeïm, succeïu, succeeixen

INDICATIU IMPERFET: succeïa, succeïes, succeïa, succeíem, succeíeu, succeïen

INDICATIU PASSAT: succeí, succeïres, succeí, succeírem, succeíreu, succeïren

INDICATIU FUTUR: succeiré, succeiràs, succeirà, succeirem, succeireu, succeiran

INDICATIU CONDICIONAL: succeiria, succeiries, succeiria, succeiríem, succeiríeu, succeirien

SUBJUNTIU PRESENT: succeeixi, succeeixis, succeeixi, succeïm, succeïu, succeeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: succeís, succeïssis, succeís, succeíssim, succeíssiu, succeïssin

IMPERATIU: succeeix, succeeixi, succeïm, succeïu, succeeixin

->succeït

■succeït

Part. sil.: suc_ce_ït

m Esdeveniment, cosa succeïda.

->succentor

succentor

m CATOL Sotscabiscol.

->succentoria

succentoria

Part. sil.: suc_cen_to_ri_a

f CATOL Càrrec de succentor; sotscabiscolia.

->succés

■succés

[del ll. successus, -us, íd.]

[pl -essos] m 1 Esdeveniment.

2 Èxit, resultat feliç. Es va dedicar a pintar retrats, amb grandíssim succés.

->successibilitat

■successibilitat

[de successible]

f Qualitat de successible.

->successible

■successible

[de succeir]

adj Que té dret a succeir legítimament algú. Hereu successible.

->successió

■successió

Part. sil.: suc_ces_si_ó

[del ll. successio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció de succeir;

2 l’efecte.

2 1 Fet de trobar-se o d’esdevenir-se una cosa darrere una altra en el temps o en l’espai. La successió dels dies i de les nits.

2 ECOL Procés ordenat del desenvolupament de les comunitats, efectuat solament en una sola direcció, originat pel canvi del nombre d’individus de cada espècie i per l’establiment d’espècies noves, que poden eliminar lentament les poblacions originàries.

3 MAT Conjunt d’elements ordenats seguint l’ordre dels nombres naturals N.

3 Descendència directa d’una persona. Ha mort sense successió.

4 1 Allò en què una persona succeeix a una altra.

2 esp DR CIV i DR CAT Fenomen jurídic pel qual una persona (causant) és canviada o substituïda per una altra (successor, hereu) en la titularitat dels drets o de les relacions jurídiques. Successió intestada.

3 successió agnatícia DR ROM Successió que rebia l’agnat més proper a manca d’hereu, bé que fos per successió intestada.

4 successió al tron DR CONST Sistema pel qual es regeix la successió hereditària a la corona o al tron.

5 successió apostòlica CRIST Continuïtat del ministeri de l’Església, que en legitima l’autenticitat i l’autoritat per raó de la seva procedència dels apòstols feta eficient per l’ordenació.

6 successió per caps DR Modalitat de successió per la qual cadascú hereta per la seva persona i no pas per cap representació d’altri, i l’herència es divideix en tantes parts com individus hi són cridats.

7 successió per estirps DR Heretament o successió que es produeix no pas perquè correspongui directament, sinó en el lloc d’un difunt, talment que l’herència és la mateixa que hauria correspost a la persona representada si vivia i no pas a les parts de cadascuna de les persones de l’estirp.

->successiu

■successiu -iva

Part. sil.: suc_ces_siu

[del ll. td. successīvus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1384]

adj 1 1 Relatiu a la successió d’una cosa.

2 drets successius DR CIV Drets successoris.

2 1 Dit de les coses que se succeeixen les unes a les altres.

2 Consecutiu.

->successivament

■successivament

[de successiu; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adv D’una manera successiva, l’un darrere l’altre.

->successor

■successor -a

[del ll. successor, -ōris, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj i m i f Que succeeix a altri.

2 m i f 1 Persona que ocupa el lloc d’un altre en un càrrec, en una indústria, etc.

2 DR CIV El qui se subroga a un altre en quelcom que ha adquirit d’ell, per qualsevol títol de successió.

3 successor universal DR CAT Hereu.

->successori

■successori -òria

[del ll. successorius, -a, -um, íd.]

1 adj i m i f Relatiu o pertanyent a una successió.

2 drets successoris DR CIV Drets que hom té a la successió d’algú.

3 pacte successori DR CAT Heretament.

->succí

■succí

m MINERAL Ambre.

->succinat

■succinat

m QUÍM ORG i BIOQ Qualsevol sal o èster de l’àcid succínic.

->succinat-deshidrogenasa

succinat-deshidrogenasa

f BIOQ Flavoproteïna capaç de catalitzar l’oxidació de succinat a fumarat.

->succínic

■succínic, àcid

QUÍM ORG Àcid butandioic, àcid dicarboxílic saturat, obtingut per destil·lació de l’ambre.

->succinil

succinil

m QUÍM ORG Diradical acil format per pèrdua dels dos hidroxils de la molècula de l’àcid succínic.

->succinil-CoA-sintetasa

succinil-CoA-sintetasa

Part. sil.: suc_ci_nil-CoA-sin_te_ta_sa

f BIOQ Succiniltioquinasa, enzim que catalitza la formació de guanosina-trifosfat a partir de guanosina-difosfat per mitjà de l’enllaç tioester del succinil-CoA.

->succinilcoenzim

succinilcoenzim

Part. sil.: suc_ci_nil_co_en_zim

m BIOQ Substància intermèdia en la formació del succinat a partir de l’α-oxoglutarat.

->succinil-homoserina

ο-succinil-homoserina

f BIOQ Substància intermèdia en la biosíntesi de la metionina.

->succinil-tioquinasa

succinil-tioquinasa

Part. sil.: suc_ci_nil-ti_o_qui_na_sa

f BIOQ Succinil-CoA-sintetasa.

->succinimida

succinimida

f QUÍM ORG Imida cíclica de l’àcid succínic.

->succint

■succint -a

[del ll. succinctus, -a, -um, íd.]

adj Breu i concís. Gramàtica succinta de la llengua romanesa.

->succintament

■succintament

[de succint]

adv D’una manera succinta.

->succió

■succió

Part. sil.: suc_ci_ó

[formació culta analògica sobre la base del ll. suctus, -a, -um, participi de sugĕre ‘xuclar’]

f Acció de xuclar.

->succionadora

■succionadora

Part. sil.: suc_ci_o_na_do_ra

[de succió]

f TÈXT Màquina per a escórrer els teixits a l’ample.

->succionar

■succionar

Part. sil.: suc_ci_o_nar

[de succió]

v tr Xuclar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: succionar

GERUNDI: succionant

PARTICIPI: succionat, succionada, succionats, succionades

INDICATIU PRESENT: succiono, succiones, succiona, succionem, succioneu, succionen

INDICATIU IMPERFET: succionava, succionaves, succionava, succionàvem, succionàveu, succionaven

INDICATIU PASSAT: succioní, succionares, succionà, succionàrem, succionàreu, succionaren

INDICATIU FUTUR: succionaré, succionaràs, succionarà, succionarem, succionareu, succionaran

INDICATIU CONDICIONAL: succionaria, succionaries, succionaria, succionaríem, succionaríeu, succionarien

SUBJUNTIU PRESENT: succioni, succionis, succioni, succionem, succioneu, succionin

SUBJUNTIU IMPERFET: succionés, succionessis, succionés, succionéssim, succionéssiu, succionessin

IMPERATIU: succiona, succioni, succionem, succioneu, succionin

->sucorrea

sucorrea

Part. sil.: su_cor_re_a

f FISIOL Secreció excessiva d’algun fluix.

->sucós

■sucós -osa

[de suc^1; 1a FONT: s. XV]

adj 1 Que té suc. Una taronja molt sucosa.

2 fig 1 Que pot suscitar molts comentaris, aportar informacions abundants. Unes declaracions molt sucoses.

2 Que dóna molt de profit. El sucós negoci immobiliari.

->sucosament

■sucosament

[de sucós]

adv Substanciosament.

->sucòvia

sucòvia

Part. sil.: su_cò_vi_a

f BOT Planta herbàcia anual de la família de les crucíferes (Succowia balearica), de fulles pinnatisectes, flors grogues i fruits en silícula, eriçats d’agullons, que es fa en cingleres.

->sucraire

■sucraire

Part. sil.: su_crai_re

[de sucre^1; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m i f Sucrer.

->sucre^1

■sucre^1

[de l’àr. súkkar, i aquest, del sànscrit çárkarā, íd., per conducte de l’irànic šakar, íd., com el gr. sákkhar, íd., d’on també el ll. sacchărum, íd.; 1a FONT: 1249]

m 1 BIOQ i ALIM 1 Substància dolça, cristal·lina, soluble en aigua, blanca o incolora quan és pura, que és present en el suc d’un gran nombre de plantes. Els sucres són anomenats també hidrats de carboni o glúcids.

2 de sucre loc adj fig Molt delicat. Que ets de sucre, que no se’t pot tocar?

3 sucre candi Sucre purificat i cristal·litzat en cristalls grossos.

4 sucre de floret El primer sucre obtingut, molt pur.

5 sucre de llustre Sucre en pols.

6 sucre de pa Sucre en forma de pans cònics.

7 sucre esponjat Esponjat.

8 sucre glacé Sucre en pols amb el 0,5% de fècula.

9 sucre granulat Sucre amb els cristalls en forma de grànuls.

10 sucre pilé Sucre aglomerat i trossejat.

11 sucre quadradet Sucre granulat i en prismes rectangulars.

12 sucre roig (o morè, o cru) Sucre sense refinar.

2 p ext BIOQ i ALIM 1 Nom genèric d’un gran nombre de substàncies dolces anàlogues a la sacarosa.

2 sucre de fècula Glucosa líquida obtinguda per hidròlisi del midó.

3 sucre de llet Lactosa.

4 sucre de malt Maltosa.

5 sucre de raïm Glucosa.

6 sucre invertit Mescla equimolecular de glucosa i fructosa obtinguda per hidròlisi de la sacarosa.

3 col·loq PAT Glucosa a la sang o l’orina. Tinc el sucre massa alt.

->sucre^2

■sucre^2

[del nom del general veneçolà Antonio José de Sucre (1795-1830), alliberador de l’Equador]

m ECON Unitat monetària de l’Equador.

->sucrer

■sucrer -a

[de sucre^1; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj Relatiu o pertanyent al sucre, a la fabricació del sucre. Indústria sucrera. La producció sucrera d’un país.

2 m i f 1 Persona que fabrica sucre o en ven.

2 Persona que prepara i ven confitures i dolços, anomenat també confiter.

3 f Fàbrica de sucre.

4 f Vas en què hom guarda i serveix el sucre.

->sucreria

■sucreria

Part. sil.: su_cre_ri_a

[de sucrer]

f Indústria d’obtenció de sucre.

->sucroclàstic

■sucroclàstic -a

adj BIOQ Dit de l’enzim capaç d’hidrolitzar els sucres.

->sucrol

sucrol

m ALIM Dulcina.

->sucrós

sucrós -osa

[de sucre^1]

adj Semblant al sucre quant al gust.

->suctor

■suctor -a

1 adj Que xucla.

2 m ZOOL 1 pl Classe de protozous d’aigua dolça o marins, amb unes prolongacions filiformes o tentacles que segreguen una substància enganxosa, i que s’alimenten de preses que s’adhereixen als tentacles i els xuclen els líquids orgànics. El gènere més important és l’acineta.

2 sing Protozou de la classe dels suctors.

->súcub

■súcub

[variant de súcube]

m OCULT Dimoni que, segons una superstició vulgar que arrenca de l’època medieval, prenia la forma d’una dona i tenia comerç carnal amb un home per induir-lo a pecar.

->súcube

■súcube

[del ll. succuba ‘concubina, la que jeu a sota’, amb canvi de gènere per analogia amb incubus ‘íncube’]

m OCULT Súcub.

->suculència

■suculència

Part. sil.: su_cu_lèn_ci_a

[de suculent]

f Qualitat de suculent.

->suculent

■suculent -a

[del ll. suculentus, -a, -um ‘ple de suc’; 1a FONT: s. XX, Liost]

adj 1 1 Abundant en suc, especialment nutritiu.

2 Substanciós, molt nutritiu. Una vianda suculenta. Un àpat suculent.

2 fig Un diàleg suculent.

3 BOT Dit de les fulles, de les tiges o de les plantes molt carnoses, gruixudes i sucoses.

->suculentament

■suculentament

[de suculent]

adv D’una manera suculenta.

->sucumbir

■sucumbir

[del ll. succumbĕre, íd. (cf. incumbir); 1a FONT: 1460, Roig]

v intr 1 Cedir a una cosa a la qual hom no pot resistir més. Sucumbir a la fatiga, a la temptació.

2 abs Cessar de viure; morir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sucumbir

GERUNDI: sucumbint

PARTICIPI: sucumbit, sucumbida, sucumbits, sucumbides

INDICATIU PRESENT: sucumbeixo, sucumbeixes, sucumbeix, sucumbim, sucumbiu, sucumbeixen

INDICATIU IMPERFET: sucumbia, sucumbies, sucumbia, sucumbíem, sucumbíeu, sucumbien

INDICATIU PASSAT: sucumbí, sucumbires, sucumbí, sucumbírem, sucumbíreu, sucumbiren

INDICATIU FUTUR: sucumbiré, sucumbiràs, sucumbirà, sucumbirem, sucumbireu, sucumbiran

INDICATIU CONDICIONAL: sucumbiria, sucumbiries, sucumbiria, sucumbiríem, sucumbiríeu, sucumbirien

SUBJUNTIU PRESENT: sucumbeixi, sucumbeixis, sucumbeixi, sucumbim, sucumbiu, sucumbeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: sucumbís, sucumbissis, sucumbís, sucumbíssim, sucumbíssiu, sucumbissin

IMPERATIU: sucumbeix, sucumbeixi, sucumbim, sucumbiu, sucumbeixin

->sucursal

■sucursal

[del b. ll. ecl. *succursalis ‘(església) sucursal’, der. de succursus, -a, -um, participi de sŭccŭrrĕre ‘socórrer’; sentit estès més tard a tot establiment complementari d’un altre]

1 adj i f Dit d’un establiment, una entitat, etc., que depèn d’un altre, situat generalment a una certa distància del principal o en un altre lloc.

2 església sucursal DR CAN Capella o església, dins el terme d’una parròquia, en la qual se celebra el culte i els serveis parroquials per tal de poder atendre els fidels que resideixen lluny de l’església parroquial.

->sucursalisme

■sucursalisme

m POLÍT Concepte encunyat els darrers anys de l’oposició franquista per a designar que determinats partits polítics creats a Catalunya depenen de centres de decisió situats fora del Principat, generalment a Madrid.

->sucursalista

■sucursalista

1 adj Relatiu o pertanyent al sucursalisme.

2 m i f Persona que practica el sucursalisme.

->sucussió

sucussió

Part. sil.: su_cus_si_ó

f DIAG Acció de sacsejar el cos o una part per tal de descobrir-hi la presència de líquid.

->sud

■sud

[del fr. sud, i aquest, de l’anglosaxó suth, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

[símb: S] 1 m El punt de l’horitzó que es troba davant un observador quan té a la dreta l’occident. Ens dirigirem cap al sud.

2 adj inv En direcció sud.

3 m 1 Part d’un país situada vers el sud.

2 Regions situades vers el sud.

3 vent del sud (o simplement sud) CLIMAT Vent que bufa del sud; migjorn.

->Sud

Sud

símb FISIOL ANIM suor 1 1.

->suda

■suda

f HIST Nom donat als castells d’origen àrab de Balaguer, Lleida, Tortosa, Palma, etc.

->sudació

■sudació

Part. sil.: su_da_ci_ó

[del ll. sudatio, -ōnis, íd.]

f HIG i TERAP Producció de suor amb una finalitat higiènica o terapèutica.

->sud-africà

■sud-africà -ana

adj i m i f De l’Àfrica del sud o de la República de Sud-àfrica (estat d’Àfrica).

->sud-americà

■sud-americà -ana

adj i m i f D’Amèrica del Sud.

->sudamina

sudamina

f PAT Exantema maculopapulós que, en forma d’eritema punctiforme, apareix en els plecs de la pell, en l’arrel dels cabells i en les parts descobertes.

->sudanellenc

sudanellenc -a

adj i m i f De Sudanell (Segrià).

->sudanès

■sudanès -esa

adj i m i f Del Sudan (regió i estat d’Àfrica).

->sudànic

■sudànic -a

1 adj 1 Sudanès.

2 Relatiu o pertanyent al sudànic.

2 m LING Grup de les llengües sudàniques.

3 llengües sudàniques LING Llengües africanes parlades en una àrea que va des del sud d’Egipte fins al nord de Tanzània i des d’Etiòpia i Kenya fins al Txad.

->sudànid

sudànid -a

ANTROP FÍS 1 adj Relatiu o pertanyent a la raça sudànida o als seus representants.

2 m i f Individu de raça sudànida.

3 raça sudànida Raça del grup melanoderm, dolicocèfala, de talla elevada, cos esvelt, pell molt negra, nas ample i prognatisme acusat, que viu bàsicament a l’Àfrica occidental i central, des del Sàhara fins al golf de Guinea.

->sud-aràbic

sud-aràbic -àbiga

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a la part meridional de la península Aràbiga.

2 Relatiu o pertanyent al sud-aràbic.

2 m LING Etapa antiga dels parlars aràbics meridionals.

3 llengües sud-aràbigues LING Conjunt de llengües que constitueixen el subgrup meridional perifèric del grup de llengües semítiques de la família afroasiàtica, que comprèn els parlars semítics, antics i moderns, d’Etiòpia i diverses llengües de la costa meridional d’Aràbia.

->sudari

■sudari

[del ll. sudarium, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Llençol amb què és embolcallat un mort.

2 sant sudari HIST Llençol fúnebre amb què fou embolcallat el cos de Jesús.

2 ant Drap per a eixugar la suor; mocador.

->sudatori

■sudatori -òria

1 adj Apte a produir sudoració. Les cabanes sudatòries dels indis.

2 m ARQUEOL A les termes romanes, departament caldejat on hom provocava l’exsudació prèvia al bany.

->sudatòrium

■sudatòrium

Part. sil.: su_da_tò_ri_um

m ARQUEOL Sudatori.

->sud-coreà

sud-coreà -ana

adj i m i f De la República de Corea o Corea del Sud (estat d’Àsia).

->sud-eslau

■sud-eslau -ava

Part. sil.: sud-es_lau

adj i m i f Iugoslau.

->sud-est

■sud-est

[de sud i est^1; 1a FONT: 1803, DEst.]

[símb: SE] 1 m 1 Punt de l’horitzó sensible entre el sud i l’est.

2 Regió, país, etc., situats en direcció sud-est.

3 vent del sud-est (o simplement sud-est) CLIMAT Vent que bufa del sud-est; xaloc.

2 adj inv Les costes sud-est.

->sudet

■sudet -a

1 adj Relatiu o pertanyent als sudets.

2 m i f HIST Individu d’un poble de parla alemanya que habita les terres de Bohèmia frontereres amb Alemanya.

->sudètic

sudètic -a

adj GEOL i ESTRATIG Dit de la fase de plegament hercinià que, segons Stille, s’esdevingué durant el carbonífer, entre el viseà i el namurià.

->sudista

■sudista

adj i m i f Dit dels partidaris dels Estats Confederats d’Amèrica durant la guerra de Secessió nord-americana.

->sud-mongòlic

sud-mongòlic -a

adj i m i f ANTROP FÍS Paleomongòlid.

->sud-oest

■sud-oest

Part. sil.: sud-o_est

[de sud i oest; 1a FONT: 1839, DLab.]

[símb: SW, SO] 1 m 1 Punt de l’horitzó sensible entre el sud i l’oest.

2 Regió, país, etc., situats en direcció sud-oest.

3 vent del sud-oest (o simplement sud-oest) CLIMAT Vent que bufa del sud-oest; llebeig.

2 adj inv La paret sud-oest de la masia.

->sudoku

sudoku

m JOCS Joc d’estratègia matemàtica que consisteix a omplir amb les xifres de l’1 al 9 una quadrícula de 81 caselles dividida en subquadrícules de 3 × 3, partint d’algunes xifres ja col·locades i sense repetir-ne cap en una mateixa fila, columna o subquadrícula.

->sudoració

■sudoració

Part. sil.: su_do_ra_ci_ó

[formació culta analògica sobre la base del ll. sudor, -ōris ‘suor’]

f 1 Acció de suar;

2 l’efecte.

->sudori-

■sudori-

Forma prefixada del mot llatí sūdor, -ōris, que significa ‘suor’. Ex.: sudorípar.

->sud-oriental

sud-oriental

Part. sil.: sud-o_ri_en_tal

adj i m i f ANTROP FÍS Orientàlid.

->sudorífer

■sudorífer -a

[del ll. td. sudorifer, -a, -um, íd.]

adj i m Sudorífic.

->sudorífic

■sudorífic -a

[de sudori- i -fic; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj Que provoca la suor.

2 adj i m FARM Dit del medicament o el producte que provoca la secreció de la suor, anomenat també diaforètic.

->sudorípar

■sudorípar -a

[de sudori- i -par]

adj Que secreta la suor. Glàndules sudorípares.

->sudorn

■sudorn

m BOT Herba robusta de la família de les gramínies (Festuca paniculata o F. spadicea), de fulles rígides i panícula pèndula de color grogós o torrat, pròpia dels prats muntanyencs.

->suec

■suec -a

Part. sil.: su_ec

1 adj i m i f De Suècia (estat d’Europa) o del suec (llengua).

2 m LING Llengua germànica del subgrup septentrional o escandinau oriental, parlada pels suecs.

->suecà

■suecà -ana

Part. sil.: su_e_cà

adj i m i f De Sueca (Ribera Baixa).

->suècia

■suècia

Part. sil.: su_è_ci_a

f ADOB Pell molt blana, emprada en guanteria, fabricada amb serratges de pell ovina o amb pells ovines desflorades.

->suera

■suera

Part. sil.: su_e_ra

f dessuadora 1.

->suèter

■suèter

Part. sil.: su_è_ter

[de l’angl. sweater, íd., pròpiament ‘suador’, de to sweat ‘suar’; 1a FONT: 1932]

m Jersei gruixut de llana.

->sueu

■sueu -eva

Part. sil.: su_eu

1 adj Relatiu o pertanyent als sueus.

2 m i f HIST Individu d’un grup de pobles germànics, enemics dels romans, que lluitaren també contra els pobles gàl·lics.

->sufecte

sufecte -a

adj HIST A l’antiga Roma, dit del cònsol que hom designava en substitució d’un cònsol ordinari que havia mort o abdicat.

->sufet

■sufet

m HIST Magistrat fenici, propi de Cartago i dels pobles sota la influència púnica.

->sufí

■sufí

[pl -ís] ISLAM 1 adj Relatiu o pertanyent al sufisme o als sufís.

2 m i f Adepte del sufisme.

->suficiència

■suficiència

Part. sil.: su_fi_ci_èn_ci_a

[del ll. td. sufficientia, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Qualitat de suficient.

2 1 Confiança en si mateix.

2 Manifestació exagerada d’aquesta confiança. Donar-se algú aires de suficiència.

->suficient

■suficient

Part. sil.: su_fi_ci_ent

[del ll. sufficiens, -ntis, íd., part. pres. de sufficĕre ‘ser suficient’, der. de facĕre ‘fer’; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

1 adj Que basta, que és en la quantitat, la intensitat, la proporció, etc., que cal. Tres homes són suficients: no en necessitarem més.

2 1 adj Que revela suficiència o excessiva confiança en si mateix. Era un home antipàtic, suficient i ple de vanitat.

2 m ENSENY Nota d’examen o d’avaluació en què és reconeguda la simple suficiència de l’examinand; aprovat.

->suficientment

■suficientment

Part. sil.: su_fi_ci_ent_ment

[de suficient; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adv D’una manera suficient.

->sufisme

■sufisme

Hom.: sofisma

m ISLAM Moviment asceticomístic de l’islam, considerat tradicionalment heterodox, que cerca la unió mística, sota el guiatge d’un mestre.

->sufix

■sufix -a

[del ll. suffixus, -a, -um, participi de suffigĕre ‘fixar, enganxar per sota’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

1 adj Afixat a l’acabament.

2 m GRAM Afix afegit al darrere d’un mot per tal de formar-ne un altre.

->sufixació

■sufixació

Part. sil.: su_fi_xa_ci_ó

[de sufixar]

f GRAM Acció de sufixar.

->sufixal

■sufixal

[de sufix]

adj LING 1 Relatiu o pertanyent al sufix.

2 Que té la forma o la funció d’un sufix.

->sufixar

■sufixar

[de sufix]

v tr GRAM Afegir un sufix a un mot, al seu radical.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sufixar

GERUNDI: sufixant

PARTICIPI: sufixat, sufixada, sufixats, sufixades

INDICATIU PRESENT: sufixo, sufixes, sufixa, sufixem, sufixeu, sufixen

INDICATIU IMPERFET: sufixava, sufixaves, sufixava, sufixàvem, sufixàveu, sufixaven

INDICATIU PASSAT: sufixí, sufixares, sufixà, sufixàrem, sufixàreu, sufixaren

INDICATIU FUTUR: sufixaré, sufixaràs, sufixarà, sufixarem, sufixareu, sufixaran

INDICATIU CONDICIONAL: sufixaria, sufixaries, sufixaria, sufixaríem, sufixaríeu, sufixarien

SUBJUNTIU PRESENT: sufixi, sufixis, sufixi, sufixem, sufixeu, sufixin

SUBJUNTIU IMPERFET: sufixés, sufixessis, sufixés, sufixéssim, sufixéssiu, sufixessin

IMPERATIU: sufixa, sufixi, sufixem, sufixeu, sufixin

->sufixoide

■sufixoide

Part. sil.: su_fi_xoi_de

[de sufix i -oide]

m LING Segon element de certs mots composts que ha perdut parcialment el seu significat originari i ha adquirit un valor de sufix. Ex.: -cola en terrícola, agrícola, cavernícola.

->suflé

■suflé

[del fr. soufflé ‘inflat, bufat’]

[pl -és] GASTR 1 m Preparació a base de clares d’ou batudes a punt de neu amb altres ingredients dolços (com crema o xocolata) o salats (com pernil o peix) que, cuita al forn, queda esponjosa.

2 adj Dit de les viandes preparades de manera que siguin esponjoses.

->sufocació

■sufocació

Part. sil.: su_fo_ca_ci_ó

[del ll. suffocatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1491]

f 1 1 Acció de sufocar o de sufocar-se;

2 l’efecte.

2 Sensació sobtada de calor congestiva que puja al rostre, generalment amb enrojolament, anomenada també calrada o fogot.

->sufocador

■sufocador -a

[de sufocar; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que sufoca.

->sufocant

■sufocant

[del ll. suffocans, -ntis, part. pres. de suffocare, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Que sufoca.

->sufocar

■sufocar

[del ll. suffocare, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

v tr 1 Impedir, dificultar, la respiració a algú. Feia una calor que sufocava.

2 1 Apagar, extingir. Sufocar un incendi.

2 fig Sufocar un tumult.

3 Fer sortir a algú els colors a la cara avergonyint-lo, fent-li retrets, mirant-lo insistentment, etc. Aquells retrets la sufocaren.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sufocar

GERUNDI: sufocant

PARTICIPI: sufocat, sufocada, sufocats, sufocades

INDICATIU PRESENT: sufoco, sufoques, sufoca, sufoquem, sufoqueu, sufoquen

INDICATIU IMPERFET: sufocava, sufocaves, sufocava, sufocàvem, sufocàveu, sufocaven

INDICATIU PASSAT: sufoquí, sufocares, sufocà, sufocàrem, sufocàreu, sufocaren

INDICATIU FUTUR: sufocaré, sufocaràs, sufocarà, sufocarem, sufocareu, sufocaran

INDICATIU CONDICIONAL: sufocaria, sufocaries, sufocaria, sufocaríem, sufocaríeu, sufocarien

SUBJUNTIU PRESENT: sufoqui, sufoquis, sufoqui, sufoquem, sufoqueu, sufoquin

SUBJUNTIU IMPERFET: sufoqués, sufoquessis, sufoqués, sufoquéssim, sufoquéssiu, sufoquessin

IMPERATIU: sufoca, sufoqui, sufoquem, sufoqueu, sufoquin

->sufossió

■sufossió

f GEOMORF Erosió produïda per infiltració d’aigua en un terreny, que provoca l’arrossegament del material granular del sòl des de la superfície fins a la part inferior d’aquest.

->sufragani

■sufragani -ània

[del b. ll. suffraganeus, -a, -um ‘auxiliar’; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

adj 1 Sotaposat a l’autoritat d’algú.

2 esp CATOL 1 Dit del bisbe d’una diòcesi sotaposat a l’autoritat de l’arquebisbe o metropolità.

2 Dit d’una església, normalment amb territori i drets quasi parroquials, sotmesa a una parròquia principal o matriu.

3 Relatiu o pertanyent a la jurisdicció d’un bisbe sufragani. Diòcesi sufragània.

->sufragar

■sufragar

[del ll. suffragare ‘votar per algú, ajudar-lo’, partint del fet que es votava trencant la téssera o mena de fitxa metàl·lica o de vori d’identificació personal; 1a FONT: 1498]

v tr 1 Prestar ajut, contribuir a favor d’algú o d’alguna cosa. Sufragar una iniciativa.

2 esp Contribuir a pagar una cosa. Un anònim ha sufragat la restauració de l’ermita.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sufragar

GERUNDI: sufragant

PARTICIPI: sufragat, sufragada, sufragats, sufragades

INDICATIU PRESENT: sufrago, sufragues, sufraga, sufraguem, sufragueu, sufraguen

INDICATIU IMPERFET: sufragava, sufragaves, sufragava, sufragàvem, sufragàveu, sufragaven

INDICATIU PASSAT: sufraguí, sufragares, sufragà, sufragàrem, sufragàreu, sufragaren

INDICATIU FUTUR: sufragaré, sufragaràs, sufragarà, sufragarem, sufragareu, sufragaran

INDICATIU CONDICIONAL: sufragaria, sufragaries, sufragaria, sufragaríem, sufragaríeu, sufragarien

SUBJUNTIU PRESENT: sufragui, sufraguis, sufragui, sufraguem, sufragueu, sufraguin

SUBJUNTIU IMPERFET: sufragués, sufraguessis, sufragués, sufraguéssim, sufraguéssiu, sufraguessin

IMPERATIU: sufraga, sufragui, sufraguem, sufragueu, sufraguin

->sufragi

■sufragi

[del ll. suffragium, íd., del sentit d’ajut o auxili a algú que implica un vot; d’aquí sorgí el sentit cristià d’auxili espiritual pels difunts; 1a FONT: s. XIV, Metge]

m 1 1 Manifestació de la pròpia voluntat en una assemblea, en unes eleccions, en una consulta, etc., per mitjà d’un vot. Ho decidirem pel nombre de sufragis.

2 Vot afirmatiu. Donar, negar, el sufragi a un candidat.

3 DR CAN Parer exprés dels jutges en un procés canònic, principalment matrimonial.

2 DR CONST i POLÍT Sistema electoral per a provisió de càrrecs. Sufragi restringit. Sufragi universal.

3 1 obs Ajut, socors.

2 TEOL Obra bona feta pels fidels amb vista a obtenir per a un altre —viu o difunt— la remissió de les penes temporals degudes als seus pecats ja perdonats.

3 missa en sufragi (o simplement sufragi) LITÚRG Missa de difunts.

->sufragisme

■sufragisme

m SOCIOL 1 Moviment per a la consecució del sufragi universal.

2 Moviment feminista per a la consecució del vot.

->sufragista

■sufragista

1 adj Relatiu o pertanyent al sufragisme.

2 m i f Partidari del sufragisme.

->sufrutescent

■sufrutescent

adj BOT Sufruticós.

->sufruticós

■sufruticós -osa

adj BOT 1 Llenyós solament a la base.

2 Subarbustiu.

->sufumigació

■sufumigació

Part. sil.: su_fu_mi_ga_ci_ó

f Acció de sufumigar.

->sufumigar

■sufumigar

v tr Sotmetre a l’acció de certs fums; fumigar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sufumigar

GERUNDI: sufumigant

PARTICIPI: sufumigat, sufumigada, sufumigats, sufumigades

INDICATIU PRESENT: sufumigo, sufumigues, sufumiga, sufumiguem, sufumigueu, sufumiguen

INDICATIU IMPERFET: sufumigava, sufumigaves, sufumigava, sufumigàvem, sufumigàveu, sufumigaven

INDICATIU PASSAT: sufumiguí, sufumigares, sufumigà, sufumigàrem, sufumigàreu, sufumigaren

INDICATIU FUTUR: sufumigaré, sufumigaràs, sufumigarà, sufumigarem, sufumigareu, sufumigaran

INDICATIU CONDICIONAL: sufumigaria, sufumigaries, sufumigaria, sufumigaríem, sufumigaríeu, sufumigarien

SUBJUNTIU PRESENT: sufumigui, sufumiguis, sufumigui, sufumiguem, sufumigueu, sufumiguin

SUBJUNTIU IMPERFET: sufumigués, sufumiguessis, sufumigués, sufumiguéssim, sufumiguéssiu, sufumiguessin

IMPERATIU: sufumiga, sufumigui, sufumiguem, sufumigueu, sufumiguin

->sufusió

■sufusió

Part. sil.: su_fu_si_ó

f PAT 1 Imbibició, en els teixits orgànics, de líquids extravasats, especialment de sang.

2 Vessament.

->suggerible

■suggerible

[de suggerir]

adj Que pot ésser suggerit.

->suggeridor

■suggeridor -a

[de suggerir]

adj Que suggereix.

->suggeriment

■suggeriment

[de suggerir; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Acció de suggerir.

2 Cosa suggerida.